<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;೦ on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/tattva-muktA-kalApaH/kottamangala-varadaH/subodhinI_kn/0/</link>
    <description>Recent content in &#43;೦ on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/tattva-muktA-kalApaH/kottamangala-varadaH/subodhinI_kn/0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>ಬಿನ್ನಪ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/tattva-muktA-kalApaH/kottamangala-varadaH/subodhinI_kn/0/binnapa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/tattva-muktA-kalApaH/kottamangala-varadaH/subodhinI_kn/0/binnapa/</guid>
      <description>कलयत हृदये तत्व मुक्ता कला सं&amp;rsquo; अत्यल्प प्रज्ञनाद मानवन निरीक्षणॆ तप्पागुवुदु, अथवा असमग्र वागुवुदु सहज मत्तु न्यायवे आगुत्तदॆ. प्रकृत तत्त्वमुाकलापद अनुवाद मत्तु मुद्रण कार्यदल्लि इदन्नु नानु मत्तष्टु मनगाणु वन्तॆ आयितु. इन्तह प्रौढ ग्रन्थवन्नु अदर मूल भाषॆयाद संस्कृतदल्लि अध्य यनमाडुवुदे बहळ कष्ट, कन्नडदल्लि अनुवाद माडुवुदन्तु अति श्रमसाध्य. आद्दरिन्दले श्री श्रीगळवरु ननगॆ ई कार्यवन्नु माडु वन्तॆ आज्ञापिसिदाग बहळ हिञ्जरिदॆ. आदरॆ, श्री श्रीगळवर प्रोत्साह दिन्द ई महत्कार्यदल्लि निरतनागबेकायितु. ग्रन्थ स्वतः अति प्रौढ. ऎल्लि मुट्टिदरू क्लिष्टवे.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಭೂಮಿಕೆ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/tattva-muktA-kalApaH/kottamangala-varadaH/subodhinI_kn/0/bhUmike/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/tattva-muktA-kalApaH/kottamangala-varadaH/subodhinI_kn/0/bhUmike/</guid>
      <description>श्रीकोशं ज्ञानमुद्रां करसरसिजर्भिक्ष्यदत्यन्त रुच्या तिम्मन पद्मासने यस्सनळिनतुळसि मालिकॆ वॆङ्कटेशः । वेदान्ताचार्यवर्यः कविकथकघटाकेसरी सर्वतन्त्र स्वातन्त्र्य श्रीमदात्मा सकरुणनयनस्सन्निधा० सदा म ॥
श्रीमन्नि गमान्त महादेशिकरु अनुग्रहिसिरुव ग्रन्थ बाहुळ्यदल्लि स्वतन्त्र वेदान्त प्रकरणगळु ऎम्ब विभागक्कॆ प्रमुख स्थानविदॆ. भगवद्रामानुजर कृतिरत्नगळ महत्त्ववन्नु, वैशिष्ट्यवन्नु प्रकाशपडिसि, ई सिद्धान्तक्कनुगुणवागि स्वतन्त्र वेदान्त प्रकरण ग्रन्थगळन्नु अचा र्यरु रचिसिदरु. ई सिद्धान्तक्कॆ समग्र रूपरेखॆगळन्नु कॊट्टु शास्त्र प्रमाणपूर्वक निरूपणॆ माडुवुदु अवर उद्देशवागिद्दिरबेकु. दर्शनविषय ऒन्दे आदरू तत्त्वनिरूपणॆ, मत्तु विवरणॆ विषयदल्लि वेदान्तदेशिकरु तम्मदे आद विशेष रीतिय घनतॆ, गाम्भीर्यगळिन्द कूडिद मार्गवन्नु अनुसरिसिद्धारॆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಮುನ್ನುಡಿ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/tattva-muktA-kalApaH/kottamangala-varadaH/subodhinI_kn/0/munnuDi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/tattva-muktA-kalApaH/kottamangala-varadaH/subodhinI_kn/0/munnuDi/</guid>
      <description>लक्ष्मीहयवदन लक्ष्मीनारायणाभ्यां नमः मत्ते रामानुजाय समः मत निगमान्तमहादेशिकाय नमः अब्रह्मतन्त्रस्वतं परकालगुरुपरम्पराय्कॆ नमः नम्म देश अध्यात्म क्षेत्र, केवल भौतिक भोग भूमियल्ल इदु. इल्लि हुट्टि बॆळॆदिरुवष्टु तम्मग्रन्तगळु प्रपञ्चदल्लि बेरल्लू नोडलु सिक्कदु, इल्लि अवतरिसिदष्टु साधु सन्तरु बेरॆल्लू अवतरिसिल्ल. ईगिन गॊन्दलमयवाद प्रपञ्चद परियल्लू अध्यात्म चिन्तनॆ यल्ले काल कळॆयुव सत्पुरुषरन्नु ई पुण्य भारत भूमियल्लि नावु मानवन वैयक्तिक अथवा सामाजिक समस्यॆगळिगॆ ई भारतद संस्कृतियिन्दले शाश्वत परिहार साध्य. नोडबहुदु. क ई संस्कृति अध्यात्म संस्कृति मॆलॆ नोटक्कॆ अनेक मतगळु, पन्थगळु, सिद्धान्तगळु परस्पर विलक्षणवागि, परस्पर विरुद्दवागि कण्डु बन्दरू इवॆल्लक्कू अध्यात्मवे मूल.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ವಿಷಯಾನುಕ್ರಮಣಿಕೆ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/tattva-muktA-kalApaH/kottamangala-varadaH/subodhinI_kn/0/viShayAnukramaNike/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/tattva-muktA-kalApaH/kottamangala-varadaH/subodhinI_kn/0/viShayAnukramaNike/</guid>
      <description>1 जडद्रव्यसर मङ्गळाचरणॆ 1 वायुक्षत्वनिरूपणॆ प्राणवू वायुविशेषवे 66 63 ग्रन्थ कर्तवैशिष्ट 2 प्राण इन्द्रियभिन्न 69 ग्रन्थद हॆसरिन औचित्य 3 दीप, दीपप्रभगळ भेद 71 ग्रन्थद परमोद्दे 4 दीप स्थिरवल्ल 72 तत्त्व विभाग 6 सुवर्ण तैजसवल्ल 73 द्रव्यादिलक्षण 7 तमस्सु पार्थिव 74 द्रव्याद्रव्यविभागसमर्थनॆ 8 भूगोळवर्णन 78 धर्माधर्मिभावसमर्थनॆ 11 काल निरूपण 79 आधाराधेयभावसमन 13 2 जीवसर चतुर्विंशति तम्म निरूपणॆ 3 15 प्रकृतिवि कृतितत्त्व गळु 16 21 परमात्मन सर्वकारणनिरूपणि 20 पञ्चीकरणप्रक्रियॆ शरीरातिरिक्त जीवसमर्थनॆ जीवनु इन्द्रियाद्यतिरिक्तनु 88 जीवनु ज्ञानस्वरूप मत्तु 86 ज्ञानाश्रय परमाणु कारणतावादनिरास 22 आत्मन स्वयम्प्रकाश 3 320 90 92 अती क्लावयविनिरास 25 प्रत्यनिरूपणॆ 93 साङ्ख्यर सत्कार्यवाद निरास 31 आत्मनिगॆ कर्तसमर्थनॆ 95 क्षणिकवाद निरास 33 प्रयत्न वैयर्थनिराकरणॆ 9 कार्यकारणभावसमर्थनॆ 45 जीवनानात्म 97 इन्द्रियगळ भौतिक निरास 47 ब्रह्मांश जीववादखण्डनॆ 98 कर्मॆन्द्रियसमर्थनॆ 50 एकजीववादखण्डनॆ 99 अन्तःकरणनिरूपणॆ 51 बिम्बप्रतिबिम्बवाद खण्डनॆ 101 एकेन्द्रियवादखण्डनॆ 51 आत्मनित्यत्व समर्थनॆ 103 इन्द्रियगळ अणु 52 जीवविभुखण्डनॆ 105 इन्द्रियगळ प्राप्यकारि, 53 जीवाणु निरूपणॆ 110 शब्द ग्रहणद प्रकार 55 देहपरिमाणजीववादखण्डनॆ 111 आकाशद प्रत्यक्ष 3 55 मुमुक्षॆत्पत्ति क्रम 113 आकाश अभावरूपवल्ल 60 नित्यसंसारि विचार 115 आकाश नित्यवल्ल 62 भक्तिये मुक्तु पाय 117 अतिरिक्त दिक्‌दार्थनिराकरणॆ 63 ब्रह्मविद्यॆगळु 120 xiv नित्यकाम्यादि कर्मस्वर प 122 त्रिमूर्तिवादादि खण्डनॆ 173 ऎल्लरिगू मोक्ष उण्टु 132 ईश्वरनुमान निरास 186 ध्यान निगवाद 134 ब्रह्मन उपादान 200 निष्पपञ्चीकरणनियोगवाद 135 पाक्यार्थज्ञान मोक्षवाद 137 विशिष्टपादाननिरूपणॆ 201 पपरिणामवादखण्डनॆ 203 शाबा परोक्षनिरास 138 भेदाभेदवादखण्डनॆ 204 उपदेशानुप 140 उपाधि परिणामवादखण्डनॆ 206 असत्यातत्य सिद्धि निरास 142 ब्रह्मविवर्तवाद खण्डनॆ 208 निवर्तकानुपपत्नि 143 तिरोधानानुपपति 210 निवर्तकज्ञानविषयानुपपति 144 अविद्या कल्पनानुपप 211 निवृत्त नुपपत्नि 145 भावरूपाज्ञानभङ्ग 212 句 निवर्तकज्ञाना प्रयानु पत्रि 146 अविद्याविषयानुपपति 216 ब्रह्मविद्यॆयिन्द कर्मनिवृत्ति 148 अविद्यापदार्थ 218 कर्माषविनाशनिरूपणॆ 152 आतिवाहिक निरूपणॆ 154 मुक्तियल्लि ज्ञानविकास नित्य 155 मायाविदा विभागखण्डनॆ उपादानोपादेयवैरप्य 221 मिथ्यात्मानुमानभङ्ग 223 219 मुक्तनिगॆ शरीरसाव 156 श्रुति विथ्यात्म परवल्ल 231 मुक्तन स्वतन्त्र 157 शास्त्र प्रत्यक्षविरोधपरिहार 233 मुक्तिय स्वरूप 158 विधिनिषेधश्रुतिसमन्वय 234 मुक्तियल्लि दुःखप्रसक्तियिल्ल 159 नित्यविभूतिनिरूपणॆ 240 नित सूरिगळ निरूपणॆ 160 परमात्मनिगॆ विग्रह सद्भाव 244 सायुज्यवे मुक्ति 161 अवतारतत 249 मुक्तन अपुनरावृत्ति वर्णनॆ 162 व्यूहबेध 250 वैशेषिकर मुक्ति स्वरूपखण्डनॆ 163 अद्भुत वृत्तान्तनिरूपणॆ 254 साङ्ख्यर मुक्ति स्वरूपखण्डनॆ 164 परमात्मन सर्वशक्ति 256 जीवन्मुक्ति निराकरणॆ 167 परमात्मन सङ्कल्पादिगळु 257 बाधितानुवृत्ति खण्डनॆ 168 नायकसरविचार प्रयोजन 260 मुक्तियल्लि प्रतिपक्षगळ सङ्ग्रह 169 4 बुद्दि सर 3 नायक सर ज्ञानक्कॆ स्वयम्प्रकाशत्व 261 ईश्वरनल्लि वेदवे प्रमाण 171 ज्ञानक्कॆ वेद समर्थनॆ 263 ईश्वर निराकरणॆ सध्यविल्ल 172 ज्ञानक्कॆ अनुमेयत्व खण्डनॆ 264 ब्रह्मद अवेद्यवाच्यत्वखन्दनॆ 173 ज्ञाननित्यत्व समर्थनॆ 265 ब्रह्मपदक्कॆ लक्षणॆनिराकरणॆ 174 ज्ञाननाना समर्थनॆ 266 नारायणने परब्रह्म 176 ज्ञानसध र्मक त्वनिरूपणॆ 267 उत्तीर्णवादनिराकरणॆ 179 ज्ञानक्कॆ द्रव स्वसमर्थनॆ 268 विष्णु पारम्यदल्लि प्रमाण 180 प्रमाभ्रमविभाग 270 XV यथार्थख्यातिनिरूपणॆ 271 कार्यवु वृत्ति निरास 345 अख्यातिवादनिरूपणॆ 272 सिद्ध व्युत्पत्ति वर्णनॆ 346 अन्यथाखातिनिरास 274 विशिष्ट शक्ति समर्थनॆ 351 संशयनिरूपणॆ 277 शरीरिशब्द शरीरिबोधक 356 अनिर्वचनीयख्यातिनिरास 278 शरीर लक्षण 357 अनिर्वचनीयोत्पत्तिवादखण्डनॆ 279 जगत्तिगॆ ईश्वरशरीर 358 शून्य ख्यातिनिराकरणॆ 281 सर्वशब्द परमात्मबोधक 360 आत्मख्यातिनिराकरणॆ 286 स्फोटवादनिरास 362 निराल०बनवादनिरास 283 प्रतिभावाक्यार्थभङ्ग 365 आकारसमर्पणवादनिरास 293 अन्विताभिधानवाद 366 निरधिष्टानख्यातिनिरास 295 अभिहितान्वयवाद 367 निर्विषयख्यातिनिरास 296 सामानाधिकरण्य निरूपणॆ 369 प्रमाणविभाग 297 अखण्डवाक्यार्थभङ्ग 376 अतीन्द्रियनिर्विकल्प कनिरास 298 वेदप्रामाण्य 378 सविकल्प कनिरूपणॆ 300 वेदद स्वतःप्रामाण्य 379 शब्दानुवेधनिरास 301 ज्ञानगळ स्वतः प्रामाण्य 381 योगि प्रत्यक्षनिरास 305 अप्रामाण्य स्वत निरास 383 अनुमान अतिरिक्त प्रमाण 306 उभयत निरास 3 185 व्याप्ति ग्रहण बाधपरिहार 309 स्वतःप्रामाण्य बाधपरिहार 385 उपाधिनिरूपणॆ 312 वेदापौरुषेय साधनॆ 389 उपाधि विधनन प्रकार 314 स्कृतीतिहासादिप्रामाण्य 393 सद्धत्व सद्देतुविभाग 317 “त्यादि बलाबलविचार 393 व्याप्ति ग्रहण प्रकार 318 पाशुपताद्यागमाप्रामाण्य 397 व्याप्ति प्रभेद 319 पाञ्चरात्रप्रामाण्य 397 केवलान्वयिनिरूपणॆ 321 स्मृतिप्रामाण्य 400 केवलव्यतिरेकिनिराकरणॆ 324 उपमान अतिरिक्त प्रमाण वल्ल 403 परार्थानुमान 330 अर्थापति अतिरिक्त प्रमाणवल्ल 404 न्यायावयवनिरूपणॆ 333 अभाव अतिरिक्त प्रमाणवल्ल 405 तर्कनिरूपणॆ 333 ऐतिह्यादि अतिरिक्त प्रमाणवल्ल 407 कथाधिकारनिरूपणॆ 335 प्रमाणविचारप्रयोजन 410 कथाप्रभेदवर्णनॆ 336 5 अद्रव्य सर निग्रहस्थाननिरूपणॆ 337 अद्रव्यविचार प्रयोजन 413 जाति निरूपणॆ 338 अद्रव्यलक्षण 414 षट्नक्षिनिरूपणॆ 339 अद्रव्य समर्थनॆ 419 शब्द अनुमानातिरिक्त 340 भेदाभेदवादखण्डनॆ 421 व्युत्पत्ति निरूपणॆ 343 अनेकान्तवादखण्डनॆ 425 xvi सप्तभङ्गीरूपणॆ 424 परापरत्वगळु 472 भेद पदार्थ 425 विषयविषयिभाव 473 भेध प्रत्यक्षत्वनिरूपणॆ 427 प्राकनिरास 478 अद्रव्य विभाग 428 इच्छाद्वेषगळु 481 सादिगुणनिरूपणॆ 429 प्रयत्न सुखदुःखादिगळु 483 शब्दादि गुणनिरूपणॆ 431 धर्माधर्म 487 शब्द पञ्चभूतगुण 432 हिंसापदार्थ 489 शब्द द्रव्यत्वभङ्ग 435 अर्थविचार 503 शब्द पुद्गलवादभङ्ग 436 षाडुण्यवर्णनॆ 506 वर्णगळ अनित्यत्व 437 शक्ति पदार्थ 507 वेदनित्यत्वद पर्णनॆ 440 संस्कारनिरूपणॆ 510 स्पर्शनिरूपणॆ 442 वेगविमर्शॆ 513 रूपनिरूपणॆ 444 स्थितस्थापकनिराकरणॆ 514 चित्ररूपनिरास 445 कर्मनिरूपणॆ 515 स्नेहनिराकरणॆ 446 सामान्यनिरूपणॆ 518 द्रवत्य विमर्शॆ 448 सामान्य दषण परिहार 520 गुरुत्वविमर्शॆ 450 अहनिराकरणॆ 521 सङ्ख्या विमर्शॆ 453 संस्थानवे सामान 522 पॆरिमाण परीक्षॆ 459 विशेषपदार्थनिराकरणॆ 528 3 पृथ विमर्शॆ 464 समवायनिराकरणॆ 530 संयोगसाधनॆ विभागनिरूपणॆ 465 अभावनिरूपणॆ 532 469 ग्रन्थपसंहार 537 अन्तर्यामित्र अन्तर्यामिरूप अन्तः करण विषयगळ अकारानुक्रमणिकॆ (कठिण पदगळ अर्थवन्नु ग्रन्थदल्ले कॊडलागिदॆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಶ್ಲೋಕಗಳ ಅನುಕ್ರಮಣಿಕೆ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/tattva-muktA-kalApaH/kottamangala-varadaH/subodhinI_kn/0/shlOkagaLa_anukramaNike/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/tattva-muktA-kalApaH/kottamangala-varadaH/subodhinI_kn/0/shlOkagaLa_anukramaNike/</guid>
      <description>अदग्निस्तजसा अद्रव्यं द्रव्यसिद् अद्रव्य नैकरूपे 17 आद्यं रामायणं तत् 182 414 आध धीः क्रियातात् 480 428 आभासोद्धारवाक्य 333 अद्रवेsप्यस्ति सङ्ख्या 458 आवायस्यापि शक्ति 198 अध्यक्षं यच्चुतं वा 540 आरब्धं रूपभे 445 6 आत्म ज्ञानस्य जीवः 146 आराध्यादि प्रकाशः 493 अन्यदहा त्यभिजा 457 अवापोद्यावतस्सु 5 अन्यदन्य कर्म 153 आविर्भूतस्वरूपा 158 अन्यसिन्नन्यधर्मान् 64 आहुद्र्रव्यपु धर्मान् 418 अन्यसिन्नन्य बुद्दि 274 इच्छातः कार्यसिद् 483 अन्य स्पव्रतीतं 330 इन्माषप्रयता : 481 अन्यापोहस्तु गोश्व 521 इत्थं वृत्ता दिखेदः 26 अन्य चानादिसिद्धा 160 इत्थं श्रीवेङ्कटेशः 536 अन्नो स्नेहं तु रूपं 447 इन्नेशानाद्यभिख्या 184 अव्रत्यक्षः पराता 172 इष्टदिष्ट प्रणष्टादिष्ट 479 अप्रामाण्यं स्वभाव 384 इष्ट स्वर्गादि कस्य 505 अर्चिफ्रsध पक्ष 154 इष्टं प्रादेशिकत्व० 108 अर्थावत्ति- वरोक्ता 404 इष्टं ब्रहापि दृश्यं 227 अर्ध पूर्वानुभूते 400 ईदृक्तात्यन्तशून्य 298 अव्यक्तं तेषि 205 ईशस्य व्यष्टि भेदान् 253 अव्वक्के स्यादणुत्व 464 उत्पतादेरभावात् 266 अव्यापिsपि पुंसः 106 उत्पन्नानां विनाशे 37 आश्लेषः पात्मभिक्षेत् 149 उद्देश्यांशं तृमाद्यं 138 अर्वा भूष र्वा भूषर्वा 211 एकतार्थ समाना 373 अवं कर्मदर्गॆ 496 एकदादिव्रतीति 453 अस्पृष्टावद्यतो 216 एकं तत्पदेश 51 अस्मिन् सत्य तदप्रीति 319 एकं त्रेधा विक्रं 185 आसॆ वाचन शक्ति 200 एकं ब्रह्मव निम्मं 103 आचष्टे प्रत्ययश 366 एकाकार प्रतीति 287 आत्मख्यात् मतीनां 286 एकाकारे विरुद्धा 277 आत्मा चिन्मात्ररूपः 164 एकार्थप्रत्यभिजा 8 आत्मा सैन्यव सिद्धति 92 एतावन : पदार्था 536 आदावैक्यन बुद्धि 419 ऐकाधार्याधिगीतं 370 आदौ वेदैक्यवादः 390 ऐक्यं स्टाभेदमाहुः 456 ii ऐतिह्यं वृद्ध वाक्यं 407 गन्माद् सन्निवेशः 526 कर्तव्यन यत्तु 337 गाथा ठाथागतानां 541 कर्तव्यं यमित्ते 130 चन्नैकत्यादिबुद्माकि 168 र्कपादानवादु 201 चर्चा तुव भिन्न 464 कर्मानाक्षयोग्यं 516 चादीनां वृत्तियोग्यं 417 कर्माविद्यादिचि 113 चेतसतस्सु तीनां 482 कर्माषप्रण.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
