<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;४ on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/2/4/</link>
    <description>Recent content in &#43;४ on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/2/4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>26 प्राणोत्पत्त्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/2/4/26_prANotpattyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/2/4/26_prANotpattyadhikaraNam/</guid>
      <description>(incomplete?) पृथक् &amp;ldquo;तथा प्राणाः&amp;rsquo; इत्यस्य पूर्वपक्षसूत्रत्वादिति भावः ।। * ।।not availableअदृष्टसंस्कारस्थितिकार्यदर्शनादिति - संस्कारे वासनाप्रलयेऽपि अदृष्टसंस्कारस्थितिरूपकार्यदर्शनादित्यर्थः । परैस्त्वित्यादि - पूर्वाधिकरणविषयवाक्यस्थेति । केषुचित् कोशेषु पठ्यते, तत्र पूर्वशब्दो लेखकदोषायातः, तत्र प्राणोत्पत्तिवाक्यजातमुदाहरणमिति शाङ्करभाष्यदर्शनात् । तद्धर्मातिदेश इति - लोकादिधर्मस्योत्पत्तेरतिदेश इत्यर्थः, जन्मशब्दस्येति व्याहृतपूर्वसूत्रोपस्थापि परामर्शसम्भवेऽनौचित्यादिति भावः । जन्मशब्दस्येति - जन्मवाचकशब्दस्येत्यर्थः । इन्द्रियसमष्टयुत्पत्तेः पूर्वमेव सिद्धतांमत्वेति - इन्द्रियसमष्टयुत्पत्तः न्यायनिरपेक्षतयैव निश्चितेत्यर्थः ।। * ।। ।। इति प्राणोत्पत्यधिकरणम् ।।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>27 सप्तगत्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/2/4/27_saptagatyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/2/4/27_saptagatyadhikaraNam/</guid>
      <description>विशेषिताश्च ते गतिमन्तः प्राणाः स्वरूपत इति, ज्ञानानि पञ्च बुद्धिश्च मनश्चेत्येवं शृङ्गग्राहिकया विशिष्य निर्दिष्टा इत्यर्थः, भाष्ये - सप्तानामेव गतिश्रवणात्, लोपदशायां ज्ञानानि पञ्च मनो बुद्धिश्चेति सप्तानामेव निरोधश्रवणाच्च तेषामेव प्राणत्वमिति भावः । ज्ञानानीति विशेषितत्वादिति । भाष्ये - ज्ञानान्येतत् प्रतीकोपादानं &amp;lsquo;ज्ञानानि मनसा सह&amp;rsquo; इत्यादिना ज्ञानानि मनो बुद्धिरिति विशेषितत्वादित्यर्थः । भाष्ये - यानि त्वितराणि इति, क्कचिदष्टौ प्राणा ग्रहत्वेन गुणेन सङ्कीर्त्यन्ते, &amp;ldquo;अष्टौ ग्रहा अष्टावतिग्रहा&amp;rsquo; इति, अतिग्रहा विषयाः, रागोत्पादनेनेन्द्रियाकर्षकत्वात् विषयाणामतिग्रहत्वम्, क्वचिन्नव सङ्कीर्त्त्यन्ते, &amp;ldquo;सप्त वै शीर्षण्याः, प्राणा द्वाववाञ्चा&amp;rsquo; विति, अवाञ्चौ पायूपस्थावित्यर्थः । क्वचिद्दश &amp;ldquo;नव वै पुरुषे प्राणाः नाभिर्दशमी&amp;rsquo;ति, क्वचिदेकादश &amp;ldquo;दशेमे पुरुषे प्राणा आत्मैकादश&amp;rsquo; इति, अत्र आत्मशब्देन मन उच्यते, क्वचिद्द्वादश &amp;ldquo;सर्वेषां स्पर्शानां त्वगेकायनम्&amp;rsquo; इति त्वङ्नासिकारसनचक्षुश्श्रोत्रमनोहृदयहस्तपादोपस्थपायुवाग्रूपाः, क्वचित्त्रयोदश &amp;lsquo;चक्षुश्च द्रष्टव्यञ्चे&amp;rsquo;त्यत्र अहङ्काराधिका पूर्वोक्त्ताः त्रयोदश प्रतिपाद्यन्ते, क्कचिच्चतुर्दश &amp;lsquo;सप्त सप्त&amp;rsquo; इत्यादिषु ॥4॥भाष्ये - हस्तादीनामपि कार्यभेद आदानादिरिति, यद्यपि श्रुतयः स्वतःप्रमाणतया नापेक्षिताः तथापि परस्परविरोधात् नार्थतत्वपरिच्छेदायालम्, न च सिद्धे वस्तुनि अनुष्ठानरूपविकल्पः सम्भवति, तस्मात्प्रमाणान्तरोपनीतार्थवशेन व्यवस्थाप्यन्ते, यथा हस्तेनावद्यति स्रुवेणावद्यति स्वधितिनावद्यतीत्यत्र, अत्र ह्यविशेषेण हस्तस्रुवस्वधितीनाम् अवदानसामान्यसाधनत्वश्रुतावपि सामर्थ्यवशेन द्रवद्रव्यावदाने स्रुवस्य, मांसावदाने स्वधितेः, पुरोडाशावदाने हस्तस्य, इति श्रुतेः व्यवस्था आश्रिता, तथा इहापि गन्धाद्युपलब्धिपञ्चकमादानादिक्रियापञ्चकमान्तरज्ञानं ज्ञातं चेति कार्यवशेन एकादशत्वमेव युक्त्तमाश्रयितुमिति भावः । सर्वाधिकरणेषु यथा पूर्वपक्षं न मन्तव्यमित्युच्यत इति - न च स्वपक्षेऽपि समानोऽयं दोषः, अतो हस्तादयो न सन्तीत्येवं न मन्तव्यमित्यर्थः - इत्येव भाष्ये व्याख्यातत्वादिति वाच्यम्, उक्त्तयुक्त्यनुग्राह्यश्रुतिप्रदर्शनार्थत्वेन सफलत्वोक्त्तेः - इति ॥5॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>28 प्राणाणुत्वाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/2/4/28_prANANutvAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/2/4/28_prANANutvAdhikaraNam/</guid>
      <description>परिछिन्नत्वे सत्युपलब्ध्यर्हस्तूलताराहित्यमिति ।। ननु निदाघदूनदेहस्य शिशिरह्रदनिमग्रनाभेः सर्वाङ्गीणशीतर्स्शोपलब्धेः कथं त्विगिन्द्रियस्याणुत्वम्, कथं च उत्क्रान्तिवशेनाणुत्वे सूक्ष्मशरीरस्यापि नाणुत्वं स्यादित्याशङ्कयाह - परिमाणावान्तरभेदे सत्यपीति । कार्यबाहुल्यविशेषणविशिष्टतयोपासनार्थमानन्त्यकथनमित्यर्थ इति - न च स्वरूपानन्त्यसैवोपासनार्थत्वमस्त्वितिवाच्यम्, अनारोपितोपासनसम्भवे आरोपितोपासनस्य अन्याथ्यत्वात् ।।6।।लङिति - &amp;ldquo;रुदश्च पञ्चम्यः&amp;rsquo; इतीडागम्, यद्यपि लुङ्यप्येतद्रूपमस्ति, तथापि अनद्यतनत्वात् लङीत्युक्त्तम् ।। ।। इति प्राणाणुत्वाधिकरणम् ।।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>29 वायुक्रियाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/2/4/29_vAyukriyAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/2/4/29_vAyukriyAdhikaraNam/</guid>
      <description>is not available.सह शिष्टिरादिर्यस्य विशेष्याभिधानस्य तदेतमेवेति सह शिष्ट्यादिनेति वक्त्तुं युक्त्तम्, न तु सह शिष्टयादिभ्य इति तद्गुणसंविज्ञानबहुव्रीह्याश्रयणेऽपि सह शिष्टे विशेष्याभिधानस्य द्वित्वात् द्विवचनमेव स्यात् इत्याशङ्कयाह - अनेन बहुश्रुतिष्विति । अनेन बहुवचनेनेत्यर्थः । अस्यार्थस्य भाष्यकृदभिमतत्वं दर्शयति - श्रुतिभेदेन सह शिष्टय इति । ननु चक्षुरादिवत् उपकरणसमर्थनेन स्वतन्त्रशङ्काव्यावृत्तिवत् भूतान्तरत्वशङ्का न व्यावर्त्यते, भूतान्तरत्वेपि उपकरणत्वसम्भवात्, &amp;ldquo;यः प्राणः स वायुः&amp;rsquo; इति श्रुत्या तच्छङ्कावारणे उपकरणत्वमकिञ्चिकरमिति चेत् न, न वयमुपकरणत्वेन भूतान्तरत्वं प्रतिक्षिपामः, येनायं दोषस्स्यात्, तु शब्देन भूतान्तरत्वं प्रतिक्षिप्यते, तत्र च &amp;ldquo;यः प्राणः स वायुः, इति श्रुतिरेव हेतुः ततश्च तु शब्देन भूतान्तरत्वे प्रतिक्षिप्ते किं तदित्याकाङ्क्षायां चक्षुरादिवदुपकारकमित्युच्यते, ततश्च द्वयमपि अनेनैव सूत्रेण प्रतिपाद्यत इति भावः ।।9।।भाष्ये- नन्वेवं नामभेदात् रूपभेदाच्चेति, ननु कथं अस्याः शङ्काया उत्थानं पञ्चधा आत्मानं विभज्य एतद्वाणमवष्टभ्येति श्रुत्यनुसारेण पञ्चधा अवस्थितः देहेन्द्रियधारणादीनि करोतीति वदन्तं प्रति अस्याः शङ्काया अनुपन्यसनीयत्वादिति चेदुच्यते संज्ञाकार्यभेदसद्भावावस्थान्तरापत्तावपि ञ्चधा विभज्येत्यस्य विरोधादिति शङ्काभिप्रायात् ।।10।।भाष्ये- न कामादिकं मनसः तत्वान्तरमिति, कामादिकमित्यनेन कामादिहेर्तुमभन उच्यत इति द्रष्टव्यम् । केचित्तु मनशब्देन धमर्भूतज्ञानमुच्यत इत्यपि वदन्ति, भाष्ये- अपानादयोऽपि प्राणस्यैव वृत्ति विशेषाः- इति, स्थानविशेषवृत्यवच्छिन्नप्राण एव अपानादिव्यपदेशं लभत इति भावः । ननु श्रोत्रादिनिमित्ताश्शब्दादिविषयाः पञ्चवृत्तयो मनसः प्रसिद्धाः, ततश्च पञ्चवृत्तित्वांश एव मनसो दृष्टान्तत्वं वक्त्तव्यमिति यद्यभिनिवेशेन तदा योगशास्त्रप्रसिद्धाः प्रमाणविपर्ययादयः पञ्चवृत्तयः ग्राह्यन्त इत्यभिप्रेत्य पक्षान्तरमाह - प्रमाणविपर्ययादय । द्वितीयपक्षंदूषयति - सङ्कल्पस्यातिरिक्त्तत्वादिति । अत औचित्यादिति सङ्ख्याविशेषानादरे सिद्धे कामः सङ्कल्प इत्यादिशुति प्रसिद्धकामादिनानावृत्तेरिव पञ्चवृत्तिरिति वृत्तित्वेन ग्रहणमुचितम् । न तु श्रोत्रादिनानावृत्तेरिति भावः ।। * ।। ।। इति वायुक्रियाधिकरणम् ।।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>30 श्रेष्ठाणुत्वाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/2/4/30_shreShThANutvAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/2/4/30_shreShThANutvAdhikaraNam/</guid>
      <description>न तथास्य वाक्यस्य निर्वाह इति - यद्यपि &amp;ldquo;य एवमेतत्सामवेद&amp;rsquo; इत्युपासनं प्रतीयते, तथापि &amp;ldquo;स यो ह वैताननन्तानुपासते&amp;rsquo; इत्युपासनविधिवाक्ये आनन्त्यकीर्तनवत् साम्यस्य विधिवाक्ये कीर्तनाभावात् उदाहृतश्रुतौ प्राणस्य सर्वसाम्यमुकत्वा सर्वहीदं प्राणेनावृत&amp;rsquo; मिति उपपविकीर्तनात् सोपपत्तिकविभुत्वग्रहणस्य प्राबल्यमिति अधिकाशङ्का सम्भवति, तथापि &amp;ldquo;समः प्लुषिणा समोमशकेन समो नागेन सम एभिस्त्रिभिन्स्त्रभिर्लोकैः समः सर्वेण&amp;rsquo; इति विरुद्धपरिमाणश्रवणात् उत्क्रान्त्यादेः अनन्यथासिद्धत्वात्, &amp;ldquo;सर्वं हीदं प्राणेनावृत&amp;rsquo;मिति प्राणे सामान्यविषयतया कथञ्चित् वैभवविषयरूपतया वा उपपत्तिरिति सिद्धान्तः, आधिदैवकेन समष्टिरूपेण हैरण्यगर्भेण प्राणात्मना एतद्विभुत्वमाम्नायते नत्वध्यात्मिकेनेति तद्भाष्योक्त्तमनुवदति । परैरान्त्यश्रुतेरिति - समष्टिरूपेण समष्टिस्सामान्यम् ।।12।। ।। इति श्रेष्ठाणुत्वादिकरणम् ।।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>31 ज्योतिराद्यधिष्ठानाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/2/4/31_jyotirAdyadhiShThAnAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/2/4/31_jyotirAdyadhiShThAnAdhikaraNam/</guid>
      <description>जीवस्याऽप्याराध्यत्वादिति - आदित्यादीनां चक्षुराद्यधिष्ठातृणां परमात्मदत्तैश्वर्य्याणाम् ईश्वरवदाराध्यत्वपलप्रदत्वसत्त्वेन स्वातन्त्र्यमप्यस्तु, कर्तृत्वस्य परायत्तताश्रुतेः मनुष्यादिविषयत्वेन सङ्कोचसम्भवेन स्वातन्त्र्यश्रुतेः वावनायोगादिति भावः । जीवस्योपादानं दृष्टान्ततयेति मन्तव्यमिति । नन्वग्न्यादीनामपि जीवरूपतया &amp;ldquo;परात्तु त्तच्छ्रुतेः&amp;rsquo; इत्यस्य विषयतया सिद्धत्वात् प्राणवतो दृष्टान्तत्वमग्न्यादीनां दार्ष्टान्तिकत्वमिति व्यवस्था कथं सिद्धयति इति चेत्- सत्यम्, अग्न्यादीनां महामहिमशालिनां परमात्मायत्तकर्तृत्वमनपेक्षितमितिशङ्कायामग्न्यादिविषयसम्भवादिति भावः । केचित्तु- वस्तुतस्तु इदं तस्यैव स्मरणार्थम् अत एव संज्ञामूर्त्त्यधिकरणभाष्ये स्थिरीकरणाय स्मारितमित्याहुः ।।13।।भाष्ये परमात्माधिष्ठितत्वस्य नित्यत्वादिति, पूर्वसूत्रे तदामबननात्, भवतीति यद्भवनं प्रतीतं तदेव परमाधििेठतत्वं तस्येति तच्छब्देन परामृश्यत इति भावः । ।। इति ज्योतिराद्यधिष्ठानाधिकरणम् ।।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>32 इन्द्रियाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/2/4/32_indriyAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/2/4/32_indriyAdhikaraNam/</guid>
      <description>is not available.is not available.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>33 संज्ञामूर्तिकॢप्त्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/2/4/33_saMjnAmUrtikLLiptyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/2/4/33_saMjnAmUrtikLLiptyadhikaraNam/</guid>
      <description>देवानामपीति - जीवदृष्टान्तेनेति शेषः, देवानां जीवदृष्टान्तेन परायत्तप्रवृत्तित्वनिर्णयेनापि जीवानां परायत्तकर्तृत्वं स्थिरं भवतीति मत्वा तदेव दृष्टान्ततया स्मारितमित्यर्थः, दृष्टान्ततया सूचनस्य सम्प्रतिपत्तिसूचनार्थत्वात् । पीटकेसङ्गतिरिति - पेटिकया सङ्गतिरित्यर्थः । न तु पेटिकयोः सङ्गतिरिति, संज्ञामूर्त्त्यधिकरणस्य एकत्वेन पेटिकात्वासम्भवात् । त्रयो हेतव इति पाठकगात् अण्डान्तर्वर्त्तिन्निवृत्करणप्रदर्शनत्रिवृत्करणश्रुतय इत्यर्थः । भाष्ये- प्रविशतिर्लाक्षणिकस्स्यादिति, प्रवेश्येत्येवं णिजर्थलक्षणा स्यादित्यथः । भाष्ये- जीवसमष्टिविशिष्टेनात्मनेति, जीवसमष्टिविशिष्टेन स्वरूपेणेत्यर्थः । मृदात्मको घट इत्यादौ आत्मशब्दस्य स्वरूपपरत्वदर्शनात्, ततश्च व्यपदेशिवद्भावेन स्वरूपस्य भिन्नतया व्याकरवाणीत्यनेन स्वरूपस्यानभिधानात् तृतीयोपपद्यत, नन्वेवं जीवशब्दस्य जीवमात्रपरत्वमाश्रित्य आत्मशब्दस्य शरीरपरत्वं किन्न स्यादिति चेन्न, तदा कत्वाप्रत्ययास्वारस्यात्, नन्वेवमपि जीवशरीकेण मयेति आत्मशब्दस्य प्रत्यगर्थपरत्वं किन्न स्यादिति चेन्न, तदा व्याकरणकत्तर्रीति ज्ञाविहिते अनभिहिताधिकारविहिततृतीयानुपपत्तेः, ननु व्याकरणकर्त्तुरभिधानेऽपि प्रवेशकर्त्तुरनभिधानात् तृतीयोपपद्यते, अनभिहित इति पर्य्युदासपक्षाश्रयणात्, अत एव अनभिहितसूत्रे द्वयोः क्रिययोः कारकेऽन्यतरेणाभिहिते विभकत्यभावसङ्ग इति वार्त्तिकेन प्रासादाख्यकं तच्चान्यरेणास्तिप्रत्ययेन घञाभिहितं, प्रसीदन्त्यस्मिन्निति प्रासादः, तत्राभिहिते कारके न भवतीत्युच्यमाने सप्तमी न स्यादिति प्रतिषेधपक्षाश्रयणेन शङ्कामुत्थाप्य नचान्यतरेण अनभिधानादिति असिक्रियाधिकरणशुक्त्तेरुपरितनप्रत्ययेन यदभिधानं तदाश्रया च सप्तमी भविष्यतीति नायं दोषः प्रसज्यत इति पर्युदासाश्रयणेन परिहारो वर्णित इति चेत्, एवं तर्हि अहं भुकत्वाव्रजामीति प्रयोगस्थले मया भुकत्वा व्रजामीति प्रयोगप्रसङ्गः, तथा पकत्वाभुज्यत ओदन इत्यत्र भुजिप्रत्ययेनाभिहितेष्योदने कत्वाप्रत्ययेनानभिधानमाश्रित्य द्वितीयाप्रसङ्गः, तदयमत्र वैयाकरणनिष्कर्षः । अहं भुकत्वा व्रजानीत्यत्र अहमर्थस्य युगपदुभाभ्यां भोगनव्रजनक्रियाभ्यामपि न शाब्दोऽन्वयः । किं तर्हि व्रजनक्रिययैव प्राधान्यात्,आर्थस्तु भोजनक्रियायामन्वयः, अतः शब्दव्यापारापेक्षायां अभिधानमेव नत्वनभिदानमपीति, नाहंशब्दात् तृतीया प्राप्नोति तथा पकत्वौदनो भुज्यत इत्यत्रापि ओदनस्य भुजिनैव शाब्दोन्वयः, सन्निधा नात्तु वचनान्वयः, केवलशब्दव्यापारनिरूपणे तु किमिष्टकाःपकत्वौदनो भुज्यते उत ओदनमेवेति द्वितीया न भविष्यति, प्रासादआस्त इत्यत्र तु प्रासादस्य प्रसादनासनक्रियाभ्यां शाब्द एवान्वयः, पदार्थदशायां घञ्प्रातिपादिकेन प्रसादाधिकरणतयान्वितस्यैव हि प्रासादद्रव्यस्य वाक्यार्थदशायां असनक्रियाधिकरणत्वेनाप्यन्वयः, अतः तत्र शब्दव्यापारापेक्षयैव अनभिहितासनक्रियाधिकरणशकत्याश्रयत्वमपि प्रासादस्यास्तीति तत्र सप्तम्युपपत्तिरिति, कैय्यटस्तु, स्वाभिप्रवीणमाश्रित्य कत्वाप्रत्ययस्य भावार्थत्वात् पकत्वौदनं भुङ्क्त्ते देवदत्तः, पकत्वौदनं भुज्यते देवदत्तेनेतिकत्वाप्रत्ययेन कर्तृकरणयोरभिधानात् द्वितीयातृतीये कुतो नेत्याशङ्कयाख्यातादिपदवाच्यक्रियाविशेष्यत्वात्प्रधानम्, इतरा तु विशेषणत्वादप्रधानम्, तत्क्रियासाधनयोरपि शकत्योः तद्द्वारको गुणप्रधानभावः, तत्र प्रधानशकत्यभिधाने गुणक्रियाशक्त्तिरभिहितवत् प्रकाशते, प्राधानानुरोधित्वात्ल गुणानां प्रधानमुखप्रेक्षित्वात् पृथक् तद्विरुद्धस्वकार्यारम्भाभावादिति समादधे, एवं सति उभाभ्यामपि शाब्दे युगपदन्वयेऽपि न दोषः, इत्यलं विस्तरेण, तस्मेदनेन जीवेनेत्यस्य न मयेत्यर्थः, अपि तु स्वरूपेणेत्यर्थः, तथा च व्यपदेशिवद्भावेन भेदात्तस्य च करणत्वात्तृतीयोपपत्तिः, अत एव वेदान्ताचार्यैरधिकरणसारावल्यां तेनेशस्तद्विशिष्टस्वकरणतयाऽनुप्रवेशेऽपि कतर्ा&amp;rsquo; इति करणत्वमुक्त्तम् ।।17।।भाष्ये - अन्नमशितं त्रेधा विधीयत इत्यत्र इत्यादि, एवं छान्दोग्ये श्रूयते, अन्नमशितं त्रेधा विधीयते । तस्य यः स्थविष्ठो भागः तत्पुरीषम्, वो मध्यमस्तन्मांसं योऽणिष्ठः तन्मनः, आपः पीताः त्रेधा विधीयन्ते तासां यः स्थविष्ठो धातुः तन्मूत्रं भवति, यो मध्यमः तल्लोहितं भवति, योऽणिष्ठः स प्राणः । तेजोऽशितं त्रेधा विधीयते तस्य यः स्थविष्टो धातुः तदस्थि भवति । यो मध्यमः स मज्जा योऽणिष्ठः सा वाक् । अन्नमयं हि सोम्य मनः । आपोमयः प्राणः । तेजोमयी वागिति । कारणानुविधायित्वेनेत्यादि त्रिवृत्करणेन पृथिव्यप्तेजांसि कार्यकारणभावमापन्नानि स्थूूलाण्यणीयांसि, अतः त्रिवृत्कृतेष्वपि तत्तस्भूतांशानां स्वकारणानुगुण्येन स्थूलत्वाणुत्वाणीयस्त्वानि स्युः, तस्मात् &amp;ldquo;अन्नमशित&amp;rsquo; मित्यादि वाक्यं त्रिवृत्करणप्रदर्शनपरञ्चेत् स्थविष्ठं पुरुषं पार्थिवम् अणु मांसमाप्यम् अणीयो मनश्च तेजसमापद्येत, तथा द्वितीयपर्य्याये&amp;rdquo; सूत्रं पार्थिवं लोहितमाप्यं प्राणः तैजस इति स्यात्, तृतीये पर्य्याये अस्थि पार्थिवमाप्यं मज्जा तैजसी वागिति स्यात्, ततश्च &amp;ldquo;यदन्नमशितं त्रेधा विधीयते&amp;rsquo; इति पुरीषमांसमनसां पार्थिवत्वमुक्त्तम्, यच्चापः पीताः त्रेधा विधीयन्ते&amp;rsquo; इति सूत्रशोणितप्राणानामाप्यत्वमुक्त्तम्, यच्च विदीयत इति अस्थिमज्जावचसां तेजस्त्वमुक्त्तम्.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
