<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;0 on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/nsa-summary/0/</link>
    <description>Recent content in &#43;0 on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/nsa-summary/0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ परवाकोट्टै-आण्डवन्-मङ्गलाशासनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/nsa-summary/0/01_paravAkoTTai-ANDavan-mangalAshAsanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/nsa-summary/0/01_paravAkoTTai-ANDavan-mangalAshAsanam/</guid>
      <description>०१ परवाकोट्टै-आण्डवन्-मङ्गलाशासनम्
श्रीमत्पौण्डरीकपुरं श्रीमदाण्डवन् आश्रमः।
श्रीमते गोपाल-देशिकमहादेशिकाय नमः।
श्रीमते श्रीनिवासमहादेशिकाय नमः।
श्रीमते रङ्गनाथमहादेशिकाय नमः।
श्रीमते श्रीनिवासमहादेशिकाय नमः।
श्रीमते नारायणमहादेशिकाय नमः।
श्रीमते श्रीनिवासमहादेशिकाय नमः।
श्रीमते गोपालार्यमहादेशिकाय नमः। श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नमः।
श्रीमते भगवते भाष्यकाराय-महादेशिकाय नमः।
श्रीमद्भदयः यामुन नाथ शठकोपमहादेशिकम्यो नमः।
श्रीमत्-परमहंस-परिव्राजकाचार्याणां श्री-परवाकोट्टै-आण्डवन्-श्री-श्री-गोपालदेशिक-महादेशिकानां-अनुग्रह-श्रीमुखम्।
Sri Benedictory Mangalasasanams to Dr. N. S. Anantharangachar and all the members of his family.
Dr. N. S. Anantharangachar has added one more feather to his cap by his latest work of a beautiful treatise in English on &amp;ldquo;Srimad Rahasyatrayasara&amp;rdquo; of Sri Vedanta Desika.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०२ रङ्गरामानुज-श्रीमुखम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/nsa-summary/0/02_rangarAmAnuja-shrImukham/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/nsa-summary/0/02_rangarAmAnuja-shrImukham/</guid>
      <description>०२ रङ्गरामानुज-श्रीमुखम्
Srimathe Rangaramanuja Mahadeskaya Namaha Srimathe Srinivasa Ramanuja Mahadesikaya Namaha Srimathe Vedantha Ramanuja Mahadesikaya Namaha
Srimathe Ranganatha Mahadesikaya Namaha
Srimathe Srinivasa Mahadesikaya Namaha
Srimathe Nigamantha Mahadesikaya Namaha Srimathe Bhagawathe Bhashyakaraya Mahadesikaya Namaha
Sri Ranganatha Divyamani Padukabyam Namaha Camp : Bangalore Date : 14-12-2003
श्रीमत्परमहंसपरिव्राजकाचार्याणां श्रीरङ्गं श्रीमदाण्डवन् श्री श्री रङ्गरामानुज यतीनां अनुग्रह श्रीमुखम्
रहस्यत्रयसाराख्यग्रन्थो देशिकनिर्मितः । सर्व - वेदान्त - शास्त्रर्थ - साररूपो महानयम् ।। द्वात्रिंशदधिकारैर्हि विद्या संख्या समन्वितैः । मेदुरस्सादरं सर्वैः गुणानन्तैश्च तात्विकैः ।। तादृशं ग्रन्थरत्नं हि हूणभाषाविशारदैः ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०३ Author&#39;s Submission</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/nsa-summary/0/03_Authors_Submission/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/nsa-summary/0/03_Authors_Submission/</guid>
      <description>&amp;lsquo;न्यस्तात्मीयभरं वरप्रदगुरौ वैराग्यभाग्योदधौ वेदान्तामृतसारवंतमनघात् श्रीश्रीनविासाद्गुरोः । श्रीशैलान्वयकौस्तुभस्य तनयं श्रेयोनिधेः श्रीनिधेः वन्दे साधुकटाक्षकेलिनिलयं श्रीकृष्णसद्देशिकम् &amp;lsquo;।।
‘श्रीनारायणयोगीन्द्रवरदार्यकृपाश्रयम् ।
रंगेशपादविनतं श्रीनिवासमुनि भजे ॥ I am happy to present this work &amp;ldquo;The Essence of Srimad Rahasyatrayasara&amp;rdquo; in English, for the benefit of those who are interested in the subject. Srimad Rahasyatrayasara is the essence of the philosophy of the three Sacred Rahasyas viz. The Mulamantra, The Dvayamantra and the Charamasloka. These three rahasyas enshrine the entire wisdom of the philosophy of the Reality, the Goal and the Way for attainment of that Goal.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०४ Table of Contents</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/nsa-summary/0/04_Table_of_Contents/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/nsa-summary/0/04_Table_of_Contents/</guid>
      <description>Srimukhas Sri Sri Gopaladesika Mahadesika Yatayah Sri Ranga Ramanuja Yatayah Sri Sri Rangapriya Mahadesikar Author&amp;rsquo;s Submission
अर्थानुशासनविभागः Guruparampara Sara
Upodghathadhikara
Saranishkarshadhikara
Pradhana Prathithanthradhikara
Artha Panchakadhikara Tatvatrayadhikara Paradevata Paramarthyadhikara Mumukshuthavadhikara
Adhikari Vibhagadhikara Upayavibhagadhikara Prapatti Yogyadhikara
Parikara Vibhagadhikara Sangaprapadanadhikara Kritakrityadhikara Swanistabhijnanadhikara Uttarakrityadhikara
Chapter XVI Purusharthakastadhikara Chapter XVII Shastriya Niyamanadhikara
Chapter XVIII Aparadhapariharadhikara Chapter XIX Sthana Visheshadhikara Chapter XX Niryanadhikara Chapter XXI Gatichintanadhikara Chapter XXII Paripurna Brahmanubhava Adhikara
स्थिरीकरणविभागः Chapter XXIII Siddhopaya Shodhanadhikara Chapter XXIV Sadhyopaya Shodhanadhikara Chapter XXV Prabhava Vyavasthadhikara Chapter XXVI Prabhava Pakshadhikara</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Index of shlokas quoted</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/nsa-summary/0/Index_of_shlokas_quoted/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/nsa-summary/0/Index_of_shlokas_quoted/</guid>
      <description>313 कर्मणा मनसा वाचा करबदरित विश्वः कल्याणमावहतु कलकण्ठ गणास्वाद्ये कलौखलु भविष्यन्ति कालावर्तान् गुरुं प्रकाशयेत् गुरखो यत्रपूज्यन्ते । गोपयन्नाचरेत् धर्म चित्तालंबन सौकर्य चेतनस्य यदा मम्यं चराचराणि भूतानि जन्मात्नरकृतंपापं ज्वलानदिवसज्योत्स्ना जीवान्तर्यामिणं देवं तत्र प्रपत्यनर्हाणां ततोमहतिपर्यङ्के तं वैश्रवण संकाशं तत्पाद भक्तिज्ञानाभ्यां तद्विज्ञानार्थं सः गुरुमेव तमिमं सर्वसंपन्नं तस्माद्विष्णुप्रसादाय तामर्चयेत् तार पूर्व तदनुहृदयं तावदार्तिः तथावाञ्छा तेन संरक्ष्यमाणस्य देवर्षि भूतात्म तं मातापितृहन्तारं त्राणे स्वामित्वं औचित्यं 276 देवगुह्येषु चान्येषु 389 ध्यायेत् जपेत् 282 न प्रमाद्येत् गुरौ शिष्यो 395 न प्रहृष्यति सम्माने 194 न वेदान्तात् शास्त्रं 83 न शूद्रा भगवतद्भक्ताः 9 नरात् जातानि तत्वानि 195 न रिष्यति च सर्वत्र 378 नाथाय नाथमुनयेत्र 322 नाम्नस्ते यावती शक्तिः 292 नारायणं संलक्ष्मीकं 119 नारायणैकनिष्ठस्य 190 नाहारं चिंतयेत् प्राज्ञः 209 नायं देवो न मोवा 309 नावेदनिष्ठस्य जनस्य 342 नारस्त्विति सर्वपुंसां 393 निगृहीतेन्द्रियग्रामः 394 नित्यसिद्धे तदाकारे 165 नित्यहि नास्ति जगति 5 निरस्ताति शयाह्लाद ___ 6 निस्संशयेषु सर्वेषु 191 निवेदयत स्वात्मानं 60 निक्षेपापरपर्यायो 281 नैषा पश्यति 97 पत्युः प्रजानां 134 पदत्रयेपि संक्षेपात् 146 पन्थानकार उद्धिष्टो 273 परमात्मनि नाराणां 288 परावरसुखग्राह्य 384 306 333 262 295 297 387 312 243 265 157 16 377 296 196 321 73 215 228 313 117,119 158 164 300 293 328 322 Index of shlokas quoted 407 243 135 177 45 99 380 पशवः पाशिताः पूर्व पशुः मनुष्यः पात्रस्थं आत्मज्ञानं पाञ्चालिका शुकविभूषण पापिष्ठः क्षत्रबन्धुश्च पूर्णमङ्गैः उपाङ्गैश्च ब्रह्माद्याः सकलाः देवाः ब्रह्माणं शितिकण्ठं च बहवोहि महात्मानः बहुभ्यश्च महद्भ्यश्च ब्रहुविद्या प्रदानस्य भक्तियोगः परैकान्तप्रीत्या भक्तिरष्टविधा ह्येषा भगवति हरौ पारंगन्तुं भगवान्मे परोनित्यं भरन्यासबलादेव भरस्वीकार रहितं मद्भक्तजनवात्सल्य मन्तारं त्रायते मन्त्ररत्नाख्य संदर्भ मन्त्रे तद्देवतायां च मनः संयम्य मनसिकरणग्राम मणिवरइव शौरेः ममनाथ यदस्ति मम मद्भक्त भक्तेषु ममाप्यखिल जन्तूनां ममाश्रयो नकश्चित्तु मयिसर्वाणि कर्माणि 358 मां हि पार्थ व्यपाश्रित्य 95 मुमुक्षुमात्र सामान्य 376 मुकुन्देनिक्षिप्यस्वभर 136 प्रकृत्यात्मभ्रान्तिः 5 प्रपन्नादन्येषां 292 प्रत्येयस्तु विलक्षणः 74 प्राप्यं ब्रह्म 115 प्राप्यस्यैव प्रापकत्वं 284 प्रायश्चित्तिरियं सात्र 19 प्रायेणाकृतकृत्यत्वात् 384 प्रारब्धेतर पूर्वपापं 109 प्रियेष स्वेष सकतं 264 यत्किञ्चिदपि कुर्वाणो 149 यात्किञ्चित् वर्तते लोके 291 यथा सर्वेषु देवेषु 323 यदर्थस्तुकृतोन्यासः 238 यदन्तस्थं अशेषेण 173 यदा स केवलीभूतः 283 यस्य चावाश्च विश्वासः 309 यस्यानुग्रहं इच्छामि 281 यश्शूद्रं भगवद्भक्तं 108 यत्र नारायणो देवः 200 यत्रैकाग्रयं भवति 13 युग्यस्यन्दनसारधि 137 युगकोटि सहस्राणि 172 यावानर्थ उदपाने 6 युगपदाखिलं 76 येद्विषन्ति महात्मानं 107 ये नाथवन्तो हि भवन्ति 352 269 154 192 204 196 156 284 236 283 218 307 272 191 195 194 143 75 225 274 235 408 Index of shlokas quoted 116 73 112 384 376 336 242 198 ये यजन्ति पितॄन् देवान् 146 स पित्राच परियक्तः रहस्यत्रयसारोयं 396 सब्रह्मकाः सरुद्राश्च रागादि दूषिते चित्ते 276 सर्वधर्मान् परित्यज्य लक्ष्म्या सह हृषीकेशः 237,317 सर्वस्वं वा तदर्धं वा लक्ष्मीनारायणमयं 309 संवत्सरं तदध वा लोकेषु विष्णोः निवसन्ति 219 सर्वधर्मान् परित्यज्य वयसः कर्मणः 88 सर्वयोग्यं अनायासं विषयरसे विरक्ताः 159 साकाशीति नचाकशीति वर्तमानः सदाचैवं 165 साक्षात् नारायणो देवः वितमसिपदे लक्ष्मीकान्तं 214 साक्षान्मुक्तेरुपायान्यः वाचः परं प्रार्थयत 317 सृष्टा नारं तोयं विवेकिनां प्रापन्नानां 362 स्वगुरुणां स्वशिष्येभ्यः वैराग्यविजित स्वान्तः 331 स्वच्छस्वादुसदावदात वैष्णवत्वेन मान्यत्वं 265 स्वतन्त्राङ्ग प्रपत्तिभ्यां वैकुण्ठे तु परेलोके 14 स्वोजीवनेच्छा यदिते व्यवसायात् ऋते ब्रह्म 325 सर्वापाधिविनिर्मुक्तं व्यासाम्नाय पयोधि 371 सिद्धिर्भवति वानेति शरण्यं त्वां प्रापनाये 258 सुरुपां प्रतिमा विष्णोः साध्यभक्तिस्तु सा हन्त्री 271 संतोषार्थं विमृशति शब्दः स्वरसतः प्राप्त 322 सांकेत्यं पारिहास्यं च श्रद्धान्वितायाथ गुणान्विताय । 377 सायुज्यं उभयोरत्र श्रूयते खिल गोविन्दे 229 संसारार्णवमग्नानां शास्त्रज्ञानं बहुक्लेशं 64 हविर्गृहीत्वात्म रूपं शिष्टं हि आत्मापाहरास्य 245 हरिरेकः सदाध्येयः श्रीमानारायणस्यैव 309 क्षेत्रज्ञस्य ईश्वर ज्ञानात् षागुण्यात् वासुदेवः 58 ज्ञानान्मोक्षोपदेशेहि सत्कर्मनिरताः शुद्धाः 254,98 ज्ञानसमकालमुक्त्वा 386 295 386 185 91 245 313 93 161 274 220 77 285 78 286 246 197, 204</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
