<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०० on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/shatadUShaNI/uttamUru-vIrarAghava-paramArtha-bhUShaNam/00/</link>
    <description>Recent content in &#43;०० on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/shatadUShaNI/uttamUru-vIrarAghava-paramArtha-bhUShaNam/00/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>A TRIBUTE</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/shatadUShaNI/uttamUru-vIrarAghava-paramArtha-bhUShaNam/00/A_TRIBUTE/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/shatadUShaNI/uttamUru-vIrarAghava-paramArtha-bhUShaNam/00/A_TRIBUTE/</guid>
      <description>When information was received that &amp;lsquo;Satabhushani&amp;rsquo; was published in refutation of the arguments of Sri Vedanta Desika in his &amp;lsquo;&amp;lsquo;Sata Dooshani&amp;quot; against the Advaita doctrine, there was generally a stir among the Vaishnavites, who considered it a challenge to their doctrine and Sampradaya and they resolved that a reply should be given. They entrusted the task into the capable hands of Sriman Uttamur Veeraraghavacharya Swami. Subscriptions were also collected. When the work was some way through its progress was retarded by want of sufficient financial assistance, and so an appeal was made to Sri Van SathakopaSri Vedanta Desika Yatindra Maha Desika, (present Alagiya Singar) of Sri Ahobila Mutt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अनुगृहीतं प्रशस्तिपत्रम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/shatadUShaNI/uttamUru-vIrarAghava-paramArtha-bhUShaNam/00/anugRhItaM_prashastipatram/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/shatadUShaNI/uttamUru-vIrarAghava-paramArtha-bhUShaNam/00/anugRhItaM_prashastipatram/</guid>
      <description>श्रीः
श्रीमते श्रीलक्ष्मीनृसिंहपरब्रह्मणे नमः । श्रीमते शठकोपाय नमः । श्रीमते रामानुजाय नमः । श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नमः । श्रीमते श्री-आदिवण्-शठकोपयतीन्द्रमहा-देशिकाय नमः । श्रीमते श्रीवण्-शठकोप-श्री-वेदान्तदेशिकयतीन्द्रमहदेशिकाय नमः
अस्मिन् विलम्बिसंवत्सरे मकरमासि श्रीभूमिनीला समेतस्य भगवतः श्रीलक्ष्मीनृसिंहस्य श्रीकनकवल्लीनायिका समेतस्य श्रीवीरराघवखामिनश्च सन्निधौ श्रीमहाविल्या चतुश्चत्वारिंशे पट्टे मूर्धाभिषिक्तानां श्रीमद्वेदमार्ग प्रतिष्ठापनाचार्येत्यादिविरुदभूषितानां श्रीवणशठकोप श्री &amp;ndash;वेदान्तदेशिकयतीन्द्रमहादेशिकानामनुग्रहेण नवसु दिनेषु प्रवृत्ते तैरेवाधिष्ठिते तेषामेवातिविलक्षणाभिः विषयशोधन — चोद्यकरण दुर्महानादीकरण-भङ्गीभिः सञ्जातबहुरसपरीवादे श्रीमद्विशिष्टाद्वैत सिद्धान्तपुरन्धरः सुप्रसिद्धेः अत्रनिर्दि हैः11 श्री. उ. वे. व्याकरणवेदान्तपारङ्गतैः आराधकैः पनमुकै नरसिंहाचायैः न्यायवेदान्त विशारदैः प्राचीन विद्वद्भिः तिरुकण्डलं कृष्णमाचार्यैः &amp;quot;&amp;quot; &amp;quot; 33 &amp;quot;&amp;quot; वेदान्तवावदूकैः विलिवलं नारायणाचार्यैः वेदान्तसारज्ञ ब्रह्मविद्यावाचस्पति श्री अहोबिल मठीयास्थानविद्वद्भिः पेरुक्कारणै चक्रवर्त्यवचार्यैः पण्डितराजेत्यादि बिरुद भूषितैः D.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पीठिका</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/shatadUShaNI/uttamUru-vIrarAghava-paramArtha-bhUShaNam/00/pIThikA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/shatadUShaNI/uttamUru-vIrarAghava-paramArtha-bhUShaNam/00/pIThikA/</guid>
      <description>श्रीः श्रीमद्भ्यो +++(स्वगुरुभ्यः कोऴियाल-)+++रङ्ग-रामानुज-महादेशिकेभ्यो नमः श्रीमद्भ्यो +++(तद्गुरुभ्यो)+++ वेदान्त-रामानुज-महा-देशिकेभ्यो नमः श्रीमते निगमान्त-महा-देशिकाय नमः श्रीमते भगवद्रामानुजाय नमः श्रीनिवासपरब्रह्मणे नमः
परमार्थभूषणम्
श्रीशं देवं वृषगिरिरतं, श्रीमतस् त्रीन् मुनीन्द्रान्, श्रुत्यन्तार्यान् अखिलकथकक्षेपिसत्तर्क-सूक्तीन् । आचार्यानप्य् अनघधिषणान् रङ्गरामानुजाख्यान् नत्वा सम्यक् परमतगतीरद्य निर्मूलयामि ॥
विनायक-पितामहे व्यपहृतश्रुतावात्मजे निगृद्य मधुकैटभौ कृतहितं हयास्यं परम् । गजास्यपतिसेवित गजविपक्षवक्त्रादितां भजामि कवितार्किकद्विरदसिंहताञ्चाऽऽस्थितम् ॥ परपक्षनिराकृतिप्रसिद्धाः गुरवोऽतिस्थविराः ; तथापि शिष्याः । प्रभवन्ति परीक्षितुं प्रबन्धान् परकीयान् शतभूषणीं तथाऽन्यान् ॥ ३ प्रागेव स्वण्डिता इष्टब्रह्मनैष्कर्म्यसिद्धयः । श्रीभाष्यकारप्राचार्यैः सिद्धित्रयविधायिभिः ॥
शाङ्करव्याकृतीः प्राच्यनव्यप्रस्थान भेदिनीः । परास्य प्राच्य एवाध्वा भाष्यकृद्भिः परिष्कृतः ॥ अक्षानुमानश्रुतिसूत्र मुख्यप्रमाणदूरान् खलु कल्पयन्ति । तर्काप्रतिष्ठाविहिताव्यवस्थान् अद्वैतिनोऽर्थान् अखिलांशदुःस्थान् ॥ तर्कप्रमाणनिबिडां शतदूषणीं यः सम्यग्विभावयितुमध्यसमर्थ ईदृक् । ये कञ्चिदंशमयथावदनूद्य पूर्वक्षिप्तं पठन् बत मतः खलु खण्डकोऽद्य ॥ उक्तानुक्तसमस्त कल्पकलितं कृत्वा विकल्पं क्रमात् अद्वैतं शतदूषणी विदलयत्यान्नायसंरक्षिणी । आपातव्यवहारमात्रनियतं चाद्वतमद्यत्व इत्यादृत्ये सगुणाध्वनि स्थितिमतामद्वैतमानो वृथा ॥ को दोषः कश्च जीवः स्यात् कश्वेशः का च देवता । कथञ्च सृष्टिरित्याद्यम् अद्वैतेऽत्राव्यवस्थितम् ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भूमिका</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/shatadUShaNI/uttamUru-vIrarAghava-paramArtha-bhUShaNam/00/bhUmikA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/shatadUShaNI/uttamUru-vIrarAghava-paramArtha-bhUShaNam/00/bhUmikA/</guid>
      <description>&amp;quot; श्रीमान् वेङ्कटनाथार्यः कवितार्किक केसरी । वेदान्ताचार्यवर्यो मे संनिधत्तां सदा हृदि ॥ &amp;quot; जयति भगवन्नाथार्याद्यैर्निराकृतशाङ्कर प्रभृतिविमतर्व्यासोपज्ञं मतं व्युदपादि यत् । प्रगुणभगवद्योगीन्द्रोक्तिस्फुटोपचितं कृतं स्थिरतममिदं श्रीमद्वेदान्तदेशिकसूक्तिभिः ॥ प्रथमो गुरुरेष वेङ्कटेशः परमेष्ठिप्रणतो हयाननः प्राक् । निगमान्तगुरूत्तमोऽवतीर्णः निपुणं नैजममतैकरक्षणाय ॥ · भगवता बादरायणेन, &amp;quot; तत्त्वं जिज्ञासमानानां हेतुभिः सर्वतोमुखैः । तत्त्वमेको महायोगी हरिर्नारायणः परः ॥ ”, “ आलोढ्य सर्वशास्त्राणि विचार्य च पुनः पुनः । इदमेकं सुनिष्पन्नं ध्येयो नारायणः सदा&amp;quot; इति महाभारते स्वसंगृहीततत्त्वहितं वैशद्यविधायि वेदान्तवाक्यमीमांसात्म शारीरकं शानं न्यबन्धि । भगवता च बोधायनेन शारीरकसूचित बादरिजैमिन्याश्मरथ्योडुलोमिकाशकृत्स्ना दिविविधमहर्षिहृदयोद्घाटनपूर्वकं तेषां बादरायणस्य च विमतिसंमतिविषयविशोधनेन बादरायणनिष्कर्षबोधाय नः प्रतता वृचिः प्रणिन्ये । एवं प्राप्तप्रचारस्य सिद्धान्तस्य सारस्वतस्य स्रोतस इवाऽऽनिर्माबतिरोभावयोः पदेपदे स्थितयोः कालक्रमेण ब्रह्मनन्द्यादयः पुनः प्रचारे • प्रायतिषत । अथ च अर्वाचीनः श्रीशङ्कर भास्कर यादवप्रकाशैराचार्यैर संपन्न सामड यै संपन्नसामड रनेकानि अद्वैतमतान्युत्प्रेक्षाञ्चक्रिरे । तत्रैवं प्राज्ञमणयः तत्तद्भाष्या दिग्रन्थपरि (2) शीलनशालिनः प्रब्रुवन्ति प्रादुर्भूतेषु परश्शतेध्वाचार्येषु श्रीशङ्कराचार्यस्य तावदनन्यसामान्यं मननम्, यदयमाश्मरथ्यादिवत् बादरायणोऽपि कस्मात् कचिन्नोपेक्ष्येत ; अस्मदा लोडनवैदेशिकत्वे स निगमदेशिकोऽपि न देशिक इति निगूढमा शिश्ये । एवम्भूतः सर्वस्य महाजनस्य बादरायणपरायणतामालक्ष्य तान् आत्मसात्कर्तुकामः प्राचीर्बह्नीर्व्याख्या उपेक्ष्य, स्वातन्त्र्येणोपनिषदः सर्वाः स्वयं व्याख्याय स्वमते बादरायणमपि निवेशयितुमनाः शारीरकभाष्यमपि किञ्चिदभाषिष्ट । तत्त्वमिदमाकलय्यैव भगवद्रामानुजखामिपादाः प्राचीनव्याख्यानान्येवोपनिषदां पर्याप्तप्रायाणीति, शारीरकव्याख्यया श्रीभाष्येणैवोपनिषदो व्याख्याता इति च पृथक्प्रयत्नं तत्र न तेनिरे । व्यक्तमिदं कार्याधिकरणानन्दमया, धिकरणादिषु शाङ्करभाष्य स्थूलधिया पश्यतामपि, सूक्ष्मदृष्ट्या तु प्रायः सर्वत्रयदेष श्रीशङ्कराचार्यः स्वातन्त्र्येण सर्वमन्यथयामासेति । तत्र स्वातिरिक्तं किमपि नास्तीति, अस्याचार्यस्य हृदयम् । प्रतिचेतनमेवं प्रत्यवस्थाने स्वमंतीसिद्धिमनुश्य सर्वोपि चेतनः सहेश्वरेणाहमेवेति आत्मैक्यं तदर्थमास्थित । तेन शून्यवादीव सर्व मिथ्यात्वं संगीर्णवानपि तद्वैलक्षण्यं किञ्चिदात्मनि प्रदश्य आत्मनो वैदिकत्वं प्रकटयामास इति ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>विषयसूची</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/shatadUShaNI/uttamUru-vIrarAghava-paramArtha-bhUShaNam/00/viShayasUchI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/shatadUShaNI/uttamUru-vIrarAghava-paramArtha-bhUShaNam/00/viShayasUchI/</guid>
      <description>पीठिका श्रीः 1-8 परमते सूत्रस्वारस्य-भङ्गः 9–95 ब्रह्मजिज्ञासाप्रतिज्ञानौचित्यम् 9 संकर्ष सूत्र विपरीतानुवादप्रदर्शनम् 10 ऐकशास्त्रयेपि पृथक्प्रतिज्ञासभवः 11 ब्रह्मण धर्माशेषत्वम् जीवाक्येऽनेक सूत्रविचार वैयर्थ्यम् 41 43, 49, 51 43 45 जायदाद्यवस्थानिरूपण मुख्यता चराचरव्यपाश्रयसूत्रार्थविचारः सिद्धान्तलेशसंग्रहे वेदनार्थत्वपक्षः 46 लोकसंग्रहार्थत्वचिन्ता 48 13 न्यायरक्षामणिनिर्वाहानौचित्यम् आत्मैक्यानैक्य विमर्शः 50 15 बुद्धिन्द्रियेति भागवतश्लोकार्थः उभयलिङ्गाधिकरणार्थः 52 16 जन्मादिलक्षणानन्वयः 17, 9 संभोग भोक्त्रापत्तिसूत्रतो विशेषः 53 रत्नप्रभोक्तनिरासः संध्याधिकरणविशेषविचारः 57 18 ब्रह्मणस्तन्मते निमित्तोपादानत्वायोगः 18 शाङ्करभाष्यविमर्शः 62 स्वमते लक्षण वैयर्थ्य परिहारः खण्डनोक्तासत्कारणत्वखण्डनम् 64-66 19 अद्वैतमते उपादानत्वशोधनम् 20 भत्र चन्द्रिको क्तविमर्शः 67 शास्त्रयोनित्वनयानौचित्यम् 22, 29 आत्मेति सूत्रार्थः 71.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
