<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;१ on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/gauDIyaH/tattvam/govinda-bhAShyam/1/</link>
    <description>Recent content in &#43;१ on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/gauDIyaH/tattvam/govinda-bhAShyam/1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>१</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/gauDIyaH/tattvam/govinda-bhAShyam/1/1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/gauDIyaH/tattvam/govinda-bhAShyam/1/1/</guid>
      <description>(१.१)
॥ १.१.१ ॥
सत्यं ज्ञानम् अनन्तं ब्रह्म शिवादि-स्तुतं भजद्-रूपम् ।
गोविन्दं तम् अचिन्त्यं हेतुम् अदोषं नमस्यामः ॥
सूत्रांशुभिस् तमांसि व्युदस्य वस्तूनि यः परीक्ष्यते ।
स जयति सात्यवतेयो हरिर् अनुवृत्तो नत-प्रेष्ठः ॥
द्वापरे वेदेषु समुत्सन्नेषु सङ्कीर्ण-प्रज्ञैर् ब्रह्मादिभिर् अभ्यर्थितो भगवान् पुरुषोत्तमः कृष्ण-द्वैपायनः सन् तान् उद्धृत्य विबभाज । तद् अर्थ-निर्णेत्रीं चतु-लक्षणीं ब्रह्म-मीमांसाविश्चकार इत्य् अस्ति कथा स्कान्दी । वेदेषु खलु कर्मणे निखिल-पुमर्थ-हेतुत्वं विष्णोस् तु कर्माङ्गत्वम्, स्वर्गादेः कर्म-फलस्य नित्यत्वं, जीवस्य प्रकृतेश् च स्वतः कर्तृत्वम् । परिच्छिन्नस्य प्रतिबिम्बस्य भ्रान्तस्य वा ब्रह्मण एव जीवत्वम् । चिन्-मात्र-ब्रह्मात्मकत्व-धी-मात्राद् एवास्य जीवस्य संसृति-विनिवृत्तिर् इत्य् आपाततो दुर्मतिभिः प्रतीयन्ते । तान् इमान् पूर्व-पक्षान् विधाय परस्य विष्णोर् इह स्वान्तन्त्र्य-सर्व-कर्तृत्व-सार्वज्ञ्य-पुमर्थत्वादि-धर्मक-विज्ञान-स्वरूपत्वं निरूप्यते ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/gauDIyaH/tattvam/govinda-bhAShyam/1/2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/gauDIyaH/tattvam/govinda-bhAShyam/1/2/</guid>
      <description>१। सर्वत्र-प्रसिद्धाधिकरणम् मनो-मयादिभिः शब्दैः स्वरूपं यस्य कीर्त्यते ।
हृदये स्फुरतु श्रीमान् ममासौ श्यामसुन्दरः ॥
॥ १.२.१ ॥
प्रथमे पादे समस्त-जगत्-कारण-भूतं पुरुषोत्तमाख्यं परं ब्रह्म जिज्ञास्यम् इत्य् उक्तम् । तत्रैवान्यत्र प्रतीतानां केषाञ्चिद् वाक्यानां ब्रह्मणि समन्वयः प्रदर्शितः । द्वितीय-तृतीययोस् तु अस्पष्ट-ब्रह्म-लिङ्गकानां तस्मिन्न् एव समन्वयः प्रदर्श्यते । छान्दोग्ये शाण्डिल्य-विद्यायाम् इदम् आमनन्ति—
सर्वं खल्व् इदं ब्रह्म तज् -जलान् इति शान्त उपासीत । अथ खलु क्रतुमयः पुरुषो यथाक्रतुर् अस्मिंल् लोके पुरुषो भवति तथेतः प्रेत्य भवति स क्रतुं कुर्वीत । मनोमयः प्राण-शरीरो भा-रूपः सत्य-सङ्कल्प आकाशात्मा सर्व-कर्मा सर्व-कामः सर्व-गन्धः सर्व-रसः सर्वम् इदम् अभ्यत्तोऽवाक्यनादरः [छा।उ। ३.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/gauDIyaH/tattvam/govinda-bhAShyam/1/3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/gauDIyaH/tattvam/govinda-bhAShyam/1/3/</guid>
      <description>विश्वं बिभर्ति निःस्वं यः कारुण्येन देवराट् ।
ममासौ परमानन्दो गोविन्दस् तनुतां रतिम् ॥*॥
१। द्यु-भ्व्-आद्य्-अधिकरणम् ॥ १.३.१ ॥
अथ तृतीये पादे विस्पष्ट-जीवादि-लिङ्गकानां केषाञ्चिद् वाक्यानां तस्मिन् ब्रह्मणि समन्वयश् चिन्त्यते । मण्डूके श्रूयते—
यस्मिन् द्यौः पृथिवी चान्तरिक्षम् ओतं मनः सह प्राणैश् च सर्वैः । तम् एवैकं जानथ आत्मानम् अन्या वाचो विमुञ्चथामृतस्यैष सेतुः ॥ [म।उ। २.२.५] इति ।
तत्र संशयः । किम् इह द्यु-भ्व्-आद्य्-आयतनं प्रधानं, किं वा जीव उत ब्रह्मेति । तत्र प्रधानम् इति तावत् प्राप्तम् । सर्व-विकार-कारणत्वेन तद्-आयतनत्वोपपत्तेः । अमृत-सेतुश् च तद् एव वत्स-विवृद्धये क्षीरम् इव पुं-विमुक्तये प्रधानं प्रवर्तते इत्य् अङ्गीकारात् । आत्म-शब्दस् तु प्रीति-पदे तस्मिन्न् उपचरितः विभुत्व-योगाद् वा । जीवो वा स्यात् भोक्तृत्वेन भोग्य-प्रपञ्चायतनत्व-योगात् मनः-प्राणत्वादेस् तत्र प्रसिद्धेश् चेति प्राप्तौ पठति—</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/gauDIyaH/tattvam/govinda-bhAShyam/1/4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/gauDIyaH/tattvam/govinda-bhAShyam/1/4/</guid>
      <description>तमः साङ्ख्य-घनोदीर्णं यस्य गो-गणैः ।
तं संविद्-भूषणं कृष्ण-पूषणं समुपास्महे ॥
१। आनुमानिकाधिकरणम् ॥ १.४.१ ॥
मुक्त्य्-उपायतया जिज्ञास्यं विश्व-जन्मादि-बीजं जडाज् जीवाच् च विलक्षणम् अविचिन्त्यानन्त-शक्ति-सार्वज्ञ्यादि-कल्याण-गुण-मयं निरस्त-हेयं निरङ्कुशैश्वर्यं परं ब्रह्म परामृष्टं प्राक् । इदानीं तु कासुचिच् छाखासु दृश्यमानानां कपिल-तन्त्र-सिद्ध-प्रधान-पुमर्थक-शब्दान्वितानां वाक्यानां समन्वयस् तत्रैव चिन्त्यते । कठ-वल्ल्याम् इदम् आमनन्ति—
इन्द्रियेभ्यः परा ह्य् अर्था अर्थेभ्यश् च परं मनः । मनसस् तु परा बुद्धिर् बुद्धेर् आत्मा महान् परः ॥ महतः परम् अव्यक्तम् अव्यक्तात् पुरुषः परः । पुरुषान् न परं किञ्चित् सा काष्ठा सा परा गतिः ॥ [क।उ। १.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
