<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;००० on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/000/</link>
    <description>Recent content in &#43;००० on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/000/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०० FOREWORD</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/000/00_FOREWORD/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/000/00_FOREWORD/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Tirumala Tirupati Devasthanams have been preserving and propagating the tradition of Vaikhanasa Agama. It is well known that this Agama is followed in Srivari Temple in Tirumala. Simultaneously, the TTD has been bringing out the literature related to Vaikhanasa Sampradaya and presently I am very happy to announce the publication of the much required “Vimanarchana Kalpa”. This book, composed by Maharshi ‘Marichi’ in 101chapters (Patalas) serves the purpose of a manual to perform various rites in the temple and hence occupies a unique place in Vaikhanasa literature. “Vimanarchana Kalpa” was published by TTD, first, in 1998. The demand for this book has been so high that all the copies got exhausted within no time. At our request Prof. S. Sudarsana Sarma, Vice- Chancellor, S.V. Vedic University, assisted by a team of scholars took all necessary care to prepare a fresh press copy and we are happy to publish this book, hoping that the scholars will be benefitted by the second edition.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१ प्रस्तावः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/000/01_prastAvaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/000/01_prastAvaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;वैखानसागमकल्पग्रन्थानां मध्ये ’’विमानार्चनाकल्पः’’ उच्चतरं स्थानमधितिष्ठति। महर्षिणा मरीचिना प्रणीतः अयं ग्रन्थः तत्तत्कर्मणाम् अनुष्ठानपद्धतिं विस्तरेण उद्बोध्य, अर्चकानां ॠत्विजां च संशयान् अपाकरोति। अतः अस्य विमानार्चनाकल्पस्य असाधारणं प्रामाण्यं वरीवर्ति।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ग्रन्थादौ तत्रभवान् मरीचिः अनुबन्धचतुष्टयम् इत्थं संसूचयति ’’सुप्रसन्नं परमात्मानं नारायणं ध्यात्वा अभिवन्द्य श्रुत्यनुकूलेन मार्गेण चतुर्वेदोद्भवैर्मन्त्रैः तमर्चयन्तः श्रुतिभिरभिहितं शाश्वतम् अतीन्द्रियं परात्परतरं देवैरभिलक्ष्यं तद्विष्णोः परमं पदं गच्छेयुः’’ इति। तथा च कर्मानुष्ठानद्वारा चित्तशुद्धिं, तद्द्वारा मोक्षसिद्धिं भगवान् मरीचिः अभिप्रैति इति स्पष्टीभवति।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;एकोत्तरशतपटलात्मकेऽस्मिन् कल्पग्रन्थे उच्चावचानि कर्माणि निर्दुष्टया स्पष्टया च शैल्या न्यरूप्यन्त। भूपरीक्षाविधिः, देवपदं, वास्तुविशेषाः, गर्भालयप्रदेशविशेषाः, देवप्रतिष्ठाविधिः, तरुणालयनिर्माणविधिः, नवमूर्त्यादिबालालयप्रतिष्ठाविधिः, कालनिर्णयः, दिङ्निर्णयः, विमानस्वरूपं, अधिष्ठानकरणरूपभेदाः, द्वारलक्षणं, गोपुरलक्षणं, महामण्टपनिर्माणविकल्पः, विष्वक्सेनादीनां स्थानं, शिलाभेदाः, बेरभेदाः, मृदादीनां सङ्ग्रहः, मत्स्यादीनां न्यासः, कौतुकद्रव्याणि, ताळविभागाः, पात्राणि, उपकरणविशेषाः, अधिवासाः, कुण्डलक्षणं, ॠत्विग्वरणं, नित्यार्चनाविधयः, बलिविधयः, विशेषपूजाविधयः, स्नपनप्रकाराः, चक्रप्रतिष्ठा, ध्वजलक्षणं, पुष्पयागः, प्रायश्चित्तविधयः इत्येवमादयः नानाविधाः विषयाः साङ्गोपाङ्गं ग्रन्थेऽस्मिन् दरीदृश्यन्ते। शततमे पटले समाधिना देहत्यागप्रकारः अभिवर्णितः। अन्तिमे श्रीवेङ्कटेश्वरवेदविश्वविद्यालयः (ति.ति.दे.प्रोत्साहितः, यु.जि.सि.द्वारा आमोदितश्च)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ सम्पादकीयम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/000/02_sampAdakIyam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/000/02_sampAdakIyam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;vi एकशततमे पटले मरीचिमहर्षिप्रणीतानां ग्रन्थानाम् उल्लेखः ’’मया च जयसंहिता, आनन्दसंहिता, सञ्ज्ञानसंहिता, वीरसंहिता, विजयसंहिता, विजितसंहिता, विमलसंहिता, ज्ञानसंहितेति अष्टसु संहितासु लक्षाधिकचतुरशीतिसहस्रग्रन्था उक्ताः’’ इति लक्ष्यते। ग्रन्थमुपसंहरन् मरीचिः शिष्यानेवमुपदिशति - ’’संसारसमुद्रोत्तरणोपायसाधनं ज्ञानयोगं च ब्रह्मणा पुरा मम प्रणीतम्। तदेव युष्माकं मया चोक्तम्। ज्ञानोपदेशं गुरुशिष्यमार्गेण ज्ञात्वा, पश्चात्परमात्मानं सदा पश्येत्’’ इति।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तथा च अस्य विमानार्चनाकल्पग्रन्थस्य अध्ययनं तद्विहितकर्मानुष्ठानं च इहामुत्रसुखाय कल्पत इत्यत्र नास्ति संशयकणोऽपि।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सोऽयं महत्तरः ग्रन्थः १९९८ वत्सरे कीर्तिकायानां माडम्बाकं कृष्णस्वामि श्रीनिवासभट्टाचार्याणां प्रस्तावनया, रघुनाथचक्रवर्तिभट्टाचार्यसेतुमाधवाचार्यमहोदयानाम् उपोद्घातेन च साकं तिरुमल तिरुपति देवस्थानद्वारा अमुद्राप्यत। देवालयेषु अर्चनातत्पराणां, उत्सवादिषु वृतानां ॠत्विजां चात्यन्तमुपकारकः अयं विमानार्चनाकल्पाख्यो ग्रन्थः चिराय दुर्लभत्वमवाप।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ उपोद्घातः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/000/03_upodghAtaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/000/03_upodghAtaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;निखिलभुवनतलविदितमेव श्रीमतो वेङ्कटेशस्य क्षेत्रमिदं शेषमहीधरशिखरे विराजमानम् अस्मिन् युगे प्रायस्तमसावकुण्ठितेऽपि भक्तजनानुकम्पया निजमहिमानं प्रत्यक्षमिव प्रकाशयन् सकलभुवनस्थितिमातन्वन् अशेषश्रुतिस्मृति मुख्यप्रतिपाद्यो भगवान्मुकुन्दः श्रुतिगोचरेणैव पथा ॠषिसम्प्रदायात् समर्च्यमान इह विलसति। तदर्चनं च वेदानुयायित्वेन प्रसिद्धं वेदैकोपक्रमं श्री वैखानसशास्त्रमवलम्ब्य हि प्रवर्तते। तच्च शास्त्रं बह्वीभिस्संहिताभिर्विस्तृतम्। तत्र भगवतो विखनसमहर्षेश्चतुर्मुखात्मकस्य शिष्यप्रवरेण मरीचिना सम्पादितासु या आनन्दाख्या संहिता सैवात्रानुष्ठानविषयः। कालतो लुप्यमाना सा संहिता समुज्जीवनीयेति कृतोत्साहैः, निरवधिक श्रीहरिगुरुभक्तिभरेण साक्षात्कृत श्रीमद्वेङ्कटाचलाधीशेन सह दिव्याक्षक्रीडारसविशेषास्वादनैकतानान्तःकरणानां विरागिकुलसार्वभौमानां श्रीस्वामीहाथीरामजी गुरुवर्याणां श्रीमद्दिव्यसिंहासनमलङ्कुर्वाणैः श्री शेषाचल श्रीपद पुरादिविलसच्छ्रीभगवद्दिव्यालय श्रीकार्यनिर्वाहणधुरीणैः विरागिकुलशिरोभूषणैः श्री प्रयागदासजी समभिख्यैः श्री महन्तवर्यैः मुद्राक्षरैः सम्मुद्य्र प्रकाशिता लसति।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ विषयानुक्रमणिका</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/000/05_viShayAnukramaNikA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/000/05_viShayAnukramaNikA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;विषयःपृष्टम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रथमः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मङ्गलाचरणम्१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मरीचिं प्रति ॠषिप्रश्नः२&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मरीच्युक्तमुत्तरम्२&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विष्णोस्सर्वोत्तमत्वे श्रुतिः२&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विमानार्चनपदनिरुक्तिः२&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्चनफलम्३&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तद्विधिपूर्वकं विखनसोक्तस्य विस्तरेण कथनप्रतिज्ञा३&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;आघारादीनां गृह्ये द्रष्टव्यता३&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;भगवदर्चने श्रुतिः३&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ध्यानाद्भगवतः सकलत्वाभिव्यक्तिकथनं,&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तदाराधनस्य फलकथनम्३&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;आचार्यादिवरणम्४&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;आराधनस्य भेदः, प्रतिमार्चनस्य सहेतुकं श्रैष्ठ्यम्४&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विमानार्चनस्य फलजनकत्वम्४&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;द्वितीयः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विशिष्टाचार्यवरणम्४&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;भूपरीक्षाविधिः तत्कालश्च५&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अङ्कुरार्पणपूर्वं निमित्तदर्शनविधिः५&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;xiv&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;भूपरीक्षापूर्वं मृत्सङ्ग्रहः५&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;त्याज्यभूमिकथनपूर्वं निमित्तदर्शनप्रकारः५&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;निमित्तान्तरदर्शनपूर्वं कार्यारम्भविधिः६&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ग्रामादौ चतुष्षष्ठ्यादि भागकरणपूर्वं विष्ण्वर्चनविधिः६&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ऐशान्यादिषु शङ्करादिभवनम्६&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ग्रामादौ तत्प्रेक्षमूर्तिस्थापनविधिः६&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ग्रामाद्बाह्ये विप्रावासस्थले नदीतीरादौ वा७&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;आलयद्वारस्योत्तमोत्तमत्वादिकम्७&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;एकानेकमूर्तिविधानम्७&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तृतीयः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ग्रामादीनां स्वरूपम्७&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ग्रामाग्रहारयोः प्रभेदः८&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;दण्डके-स्वस्तिकादिषु च देवपदादिनिरूपणम्८&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
