<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;लक्ष्मी-नरसिंह-कोशः on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/sangrahAH/laxmI-narasiMha-koshaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;लक्ष्मी-नरसिंह-कोशः on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/sangrahAH/laxmI-narasiMha-koshaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/sangrahAH/laxmI-narasiMha-koshaH/1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/sangrahAH/laxmI-narasiMha-koshaH/1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;TODO: परिष्कार्यम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;dl&gt;&#xA;&lt;dt&gt;Digitized by Madhuban Trust, Delhi&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;GIFT:&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;AGAMA KOSA&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;اجواد&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;Provid&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;Rashtriya Sanskrit Vidyapeetha&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;TIRUPATI 1993&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;CC-0. Shri Vipin Kumar Col. Deoband. In Public Domain.&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;Digitized by Madhuban Trust, Delhi&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;VAIKHANASA AGAMA KOSA तैमानसा गमकोशः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;Volume I&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;ri Vipin Kumar Col. Deoband. In Public&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;Digitized by Madhuban Trust, Delhi&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;CC-0. Shri Vipin Kumar Col. Deoband. In Public Domain.&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;महामाना&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;Digitized by Madhuban Trust, Delhi&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;CC-0. Shri Vipin Kumar Col. Deoband. In Public Domain.&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;Ho Babanath&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;Digitized by Madhuban Trust, Delhi&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;CC-0. Shri Vipin Kumar Col. Deoband. In Public Domain.&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;ठाणा गावा&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;Digitized by Madhuban Trust, Delhi&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;CC-0. Shri Vipin Kumar Col. Deoband. In Public Domain.&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;Digitized by Madhuban Trust, Delhi&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;Deoband. In Public Domain.&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;Digitized by Madhuban Trust, Delhi&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;वैखानसागमकोशः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;[प्रथमसंपुटम् ]&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;CC-0. Shri Vipin Kumar Col. Deoband. In Public Domain.&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;Digitized by Madhuban Trust, Delhi&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;CC-0. Shri Vipin Kumar Col. Deoband. In Public Domain.&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;Digitized by Madhuban Trust, Delhi&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;तिरुपतिराष्ट्रियसंस्कृतविद्यापीठग्रन्थमालासंख्या-५६&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;वैखानसागमकोशः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;[प्रथमसंपुटम् ]&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;00=08F&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;संपादकमण्डलम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;डा.एन्.एस्. रामानुजताताचार्यः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;डा. यु. शंकरभट्टः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;श्री. लक्ष्मीनरसिंहभट्टः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;श्री. के. ए. बालसुब्रह्मण्यम् डा.टि.जि. अनन्तसुब्रह्मण्यम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;डा. एम्. अनन्तपद्मनाभभट्टः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;राष्ट्रियसंस्कृतविद्यापीठम्, तिरुपतिः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;राष्ट्रियसंस्कृतविद्यापीठम् तिरुपतिः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१९९१&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;CC-0. Shri Vipin Kumar Col. Deoband. In Public Domain.Digitized by Madhuban Trust, Delhi&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;प्रथमं संस्करणम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;प्रकाशनवत्सरः १९९१&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;सर्वेऽधिकाराः तिरुपतिराष्ट्रियसंस्कृतविद्यापीठेन स्वायत्तीकृताः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;मूल्यम् : 180 = 00&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;तिरुपतिराष्ट्रियसंस्कृतविद्यापीठेन (मानितविश्वविद्यालयेन) प्रकाशितः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;मुद्रापक:&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;कलाभारती इन्स्टण्ट् प्रिण्टर्स् अण्ड् पब्लिषर्स्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;११. भीमसेनगार्डन् रोड्, मैलापूर्, मद्रास्-६०० ००४.&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;CC-0. Shri Vipin Kumar Col. Deoband. In Public Domain.&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;Digitized by Madhuban Trust, Delhi&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;Rashtriya Sanskrit Vidyapeetha, Tirupati Series No.56&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;VAIKHANASA AGAMA KOSA&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;(Volume I)&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;00=087&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;Editorial Board&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;Dr. N.S. Ramanuja Tatacharya Dr. U. Shankara Bhatta Sri. Lakshminarasimha Bhatta&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;Sri. K.A. Balasubrahmanian Dr. T.G. Anantasubrahmanyam Dr. M. Anantapadmanabha Bhatta&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;H&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;राष्ट्रियसंस्कृतविद्यापीठम्, तिरुपतिः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;RASHTRIYA SANSKRIT VIDYAPEETHA&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;TIRUPATI&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;1991&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;CC-0. Shri Vipin Kumar Col. Deoband. In Public Domain.&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;Digitized by Madhuban Trust, Delhi&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;AMADA ARAMAIDHAY&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;First Edition 1991&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;Copy Rights Reserved&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;Price Rs.: 180=00&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;Published by&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;Rashtriya Sanskrit Vidyapeetha (Deemed to be University)&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;Tirupati A.P. (INDIA)&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;Laser Typeset &amp;amp; Printed by:&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;ДУНЯТНЗАЯ THEAR&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;KALABHARATI Instant Printers &amp;amp; Publishers&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;No.11, Bheemasena Garden Road, Mylapore, Madras 600 004. Ph.71181.&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;CC-0. Shri Vipin Kumar Col. Deoband. In Public Domain.&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;Digitized by Madhuban Trust, Delhi&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;सूचीपत्रम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;CONTENTS&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;प्रकाशकीयम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;FOREWORD&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;उपोद्घातः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१. अर्चनप्रकरणम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२. वास्तुविधानप्रकरणम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३. आलयनिर्माणप्रकरणम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१. भूपरीक्षा २. कर्षणम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३. बालालयः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;४. वास्तुपूजनम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;आद्येष्टकान्यासः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;&amp;hellip;.&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dd&gt;: : : :&#xA;vii-viii&#xA;ix-xiii&#xA;xv-xxvi&#xA;1-17&#xA;18-99&#xA;100-452&#xA;100-115&#xA;116-139&#xA;140-170&#xA;171-181&#xA;५.&#xA;182-207&#xA;६. गर्भन्यासः&#xA;208-241&#xA;७. विमानकल्पनम्&#xA;242-361&#xA;८. प्राकारकल्पनम्&#xA;362-377&#xA;९. परिवारालयकल्पनम्&#xA;378-405&#xA;१०. मण्डपकल्पनम्&#xA;406-433&#xA;११. गोपुरकल्पनम्&#xA;434-441&#xA;१२. मूर्धेष्टकान्यासः&#xA;442-452&#xA;१३. शोधनानि&#xA;453-456&#xA;&amp;hellip;&#xA;CC-0. Shri Vipin Kumar Col. Deoband. In Public Domain.&#xA;Digitized by Madhuban Trust, Delhi&#xA;CC-0. Shri Vipin Kumar Col. Deoband. In Public Domain.&#xA;Digitized by Madhuban Trust, Delhi&#xA;प्रकाशकीयम्&#xA;केन्द्रीयसंस्कृतविद्यापीठं क्रिस्तूत्तरद्वाषष्ट्यधिकनवशतोत्तरैकसहस्रतमवत्सरे (1962 A.D.) भारतकेन्द्रशासनेन भगवतो वेंकटेश्वरस्य राजधान्यां तिरुपतिक्षेत्रे संस्कृतस्योज्जीवनाय केन्द्रसंस्कृतायोगोपदेशानुरोधेन इदंप्रथमतया प्रतिष्ठापितमास्ते । तत्र चतुःषष्ट्यधिकनवशतोत्तरैक सहस्रतमे क्रिस्तुवत्सरे (1964 A.D.) अप्रकाशितानां प्रकाशनार्हणां च संस्कृतग्रन्थानां प्रकाशनाय प्रचारणाय अनुसंधानप्रकाशनविभागः समुदघाटि । तत्कार्यान्तर्गततया विषयप्रधानः समग्रः आगमकोशः कश्चिनिर्मातव्य इति संकल्पितवतां विद्यापीठस्य संस्थापकनिदेशकानां डा.बि.आर्. शर्ममहोदयानां (Dr. Bellikoth Ramachandra Sharma) सूचनामनुरुध्य तदानींतनतिरुपतिकेन्द्रीयसंस्कृतविद्यापीठसंघस्याध्यक्षैः प्रथितयशोभिः कीर्तिशेषः डा.वि. राघवन्महोदयैः नियुक्तायाः देशविदेशख्यातानां विमर्शकविदुषां मण्डल्याः परामर्शकविद्वन्मण्ड- ल्याश्च उपदेशमनुरुध्य मुद्रितेभ्यः अमुद्रितेभ्यश्च उपलभ्यमानेभ्यः वैखानसपञ्चरात्रशैवागम- ग्रन्थेभ्यः आगमकोशोपयोगिनः विषयाः अनुसंधानप्रकाशनविभागस्य विद्वद्भिः यथापद्धति संकलिताः ।&#xA;तदनु त्रयः सप्तत्यधिकनवशतोत्तरैकसहस्रतमे क्रैस्तवीये संवत्सरे विद्यापीठेन तेन वैखानसागमकोशनिदर्शनग्रन्थः (Fascicule of Vaikhānasa āgama Kośa) प्रकाशित: विमर्शनार्थं प्रथितानां गवेषणतत्त्वविदां विदुषां सकाशं प्रेषितश्च ।&#xA;तं निदर्शनग्रन्थं परिशील्य भारतीयैः विदेशीयैश्च विद्वद्भिः सूचितान् अपेक्षितान् परिष्कारानन्तर्भाव्य आगमकोशप्रथमभागस्य वैखानसागमकोशस्य प्रथमं संपुटं संपादयितुं नवदेहलीराष्ट्रियसंस्कृतसंस्थानस्य तदानींतननिदेशकैः अद्यतननवदेहलीलालबहादुरशास्त्रीराष्ट्रिय संस्कृतविद्यापीठस्य कुलपतिभिः तत्रभवद्भिः डा. मण्डनमिश्रमहोदयैः नियुक्तेन डा. एन्. एस्. रामानुजताताचार्य-डा.यु. शंकरभट्ट -श्रीलक्ष्मीनरसिंहभट्ट- श्री के. ए. बालसुब्रह्मण्यम् - डा. टि. जि. अनन्तसुब्रह्मण्यम्-श्री. एम्. ए. भट्टसंज्ञकैः विद्वद्भिरुपेतेन संपादकमण्डलेन नवभिर्मासैः यथाविधि संपादितं चिरात् विद्वद्भिः प्रतीक्ष्यमाणस्य आगमकोशस्य प्रथमभागात्मकं वैखानसागमकोशस्य प्रथमं संपुटमधुना मुद्राप्य तिरुपतिराष्ट्रियसंस्कृतविद्यापीठेन प्रकाश्यत इति मोमुद्यते नश्चेतः ।&#xA;VI&#xA;CC-0. Shri Vipin Kumar Col. Deoband. In Public Domain.&#xA;Digitized by Madhuban Trust, Delhi&#xA;च&#xA;आगमग्रन्थेषु न केवलं विग्रहाराधनं प्रत्युत वास्तुकलादिसंबन्धीनि बहूनि विज्ञानानि निहितानि सन्ति । तेषां सर्वेषामपि विषयाणां संकलनात्मकोऽयं कोशः अधिकृतैः विद्वद्भिः महता प्रयासेन सज्जीकृतः सन् अनुसंधातॄणाम् आगमिकानाम् अन्येषां&#xA;विपश्चितां महते&#xA;महते उपकाराय कल्पिष्यत इति&#xA;इति विश्वसिमो वयम् 1 एतत्कोशसज्जीकरणपद्धतिमधिकृत्य उपोद्घाते सविस्तरं निर्दिष्टमास्ते । वैखानसागमकोशस्य प्रथमसंपुटस्यास्य सज्जीकरणे ये प्राधान्येन प्रायस्यन् ये च साक्षात् परंपरया च उपाकुर्वन् परामर्शादिकं चादुः तेभ्यः सर्वेभ्यः हार्दमाधमर्ण्यमत्र प्रकाशयामः । अस्य वैखानसागमकोशप्रथमसंपुटस्य सुन्दरं मुद्रणं विधाय अस्मान् उपकृतबद्भ्यः मद्रास्कलाभारती इन्स्टण्ट मुद्रणालयाधिकारिभ्यः हार्दी कृतज्ञतां व्याहरामः ।&#xA;वैखानसागमकोशस्य प्रथमं संपुटमद्य प्रकाश्यमानं भगवतो वेंकटाचलनायकस्य कृपया लोकोपकारकं विजयतामिति सततमाशास्महे ।&#xA;राष्ट्रियसंस्कृतविद्यापीठम्&#xA;तिरुपतिः&#xA;१६-८-१९९१&#xA;डा. एन्. एस्. रामानुजताताचार्यः&#xA;कुलपतिः&#xA;CC-0. Shri Vipin Kumar Col. Deoband. In Public Domain.&#xA;Digitized by Madhuban Trust, Delhi&#xA;FOREWORD&#xA;As I write this foreword my thoughts go back to the days, now separated by a long period of 21 years in my weary fleeting life. From this distance it all looks like a reverie of a young mind, a puerile disposition. Well, after certain age, the faded memories of the happenings in the past in one&amp;rsquo;s life might look like a dream, if only one could look inward, with amusement. The vivid reflections of some of the events and the hard work we had put in with emotional attachment to the new Vidyapeetha for its growth and development, all appear at this moment on the screen of my mind. I close my eyes and sit a while सुप्तश्रोत्रे च शून्यदृक् (भा.12.6.40b).&#xA;I recollect, in particular, those golden days in the life of the Vidyapeetha, when the entire staff, from class IV to the top, all worked together shoulder to shoulder, inspired with one aim and object, that was to build an institution, which should ever remain as an active and a proud monument of Sanskrit learning and research in our country.&#xA;The Vidyapeetha came into existence in August, 1962. The Tirumala Tirupati Devasthanams, Tirupati gave accommodation - for the Vidyapeetha, the building of Sri Venkateswara Oriental Research Institute, which was just shifted to the Sri Venkateswara University, in order to make room for the new Vidyapeetha. For the Hostel the Komalamma Choultry was kept at the disposal of the Vidyapeetha. It may be gratefully remembered on this occasion that at the first Convocation of the Vidyapeetha, the Executive Officer of the Tirumala Tirupati Devasthanams, Tirupati, handed over a cheque for rupees ten lakhs and 42 acres of land for the building and campus of the Vidyapeetha as the T.T. Devasthanam&amp;rsquo;s donation. The Vidyapeetha is now located at this place.&#xA;The Vidyapeetha admitted the first batch of students for Shiksha-Shastri (B.Ed.) course which was inaugurated by the then Chairman of the Kendriya Sanskrit Vidyapeetha Tirupati Society, the late Justice Patanjali Shastri, the Retired Chief Justice of the Supreme Court of India. This was the auspicious beginning and the Institute started functioning with all earnestness.&#xA;In a short time of two years, the Vidyapeetha were able to have a fairly good collection of books for the library. Within a few years with&#xA;ix&#xA;CC-0. Shri Vipin Kumar Col. Deoband. In Public Domain.&#xA;Digitized by Madhuban Trust, Delhi&#xA;the liberal grant received from the Government of India, the Vidyapeetha library equipped with all available books and journals as made it an efficient tool for advanced study and research in all branches of Sanskrit learning. A Manuscript-Section was opened as a part of the library. Some of the manuscripts were purchased and the remaining precious manuscripts were donated to the Institute by the learned families of Tumkur, Mysore, Shivara, Namagondalu etc., as gift.&#xA;The next item, in the phased programme for the development of the Vidyapeetha, was of starting of the Research Wing. A Project of Agama-Kośa was prepared and got approved by the Research and Publication Committee and then by the Kendriya Sanskrit Vidyapeetha Tirupati Society. In this programme materials for the Agama Kośa were collected, perhaps classified too, and considerable progress was made from the Vaikhanasa and Pañcaratra agamas before I had laid down my office.&#xA;Simultaneously important Agamasamhitas were assigned to some of the members of the staff to bring out critical editions of them, and the members were encouraged to do the original research in this almost neglected but very important field, next only to the Vedas. Some of the members, later earned doctorate on their dissertations on the Samhitas allotted to them. The Samhitas edited by the staff were sent to the press.&#xA;A project to tape recording of the Vedic recitation was undertaken. The plan was to record the recitation of all the four Vedas, with their prevailing shakhas as chanted in different linguistic regions. To begin with, the Samaveda was taken up and soon the Kauthuma and part of Raṇāyanīya recensions were also completed.&#xA;It was decided to start a Research Journal for which articles from scholars, Indian and Foreign were collected. It was planned as a half-yearly journal and named Vimarsa. The articles for the first issue divided into two parts one with articles in Sanskrit, and the other with articles in English were sent to the Press.&#xA;The Teaching Wing was the last item in the phased programme of the Vidyapeetha. For this a well-thought out syllabus, consulting the syllabi of various Universities was prepared. Besides the intensive study of Sanskrit in the syllabus, at all level of school education, the general subjects, viz.,&#xA;X&#xA;CC-0. Shri Vipin Kumar Col. Deoband. In Public Domain.&#xA;Digitized by Madhuban Trust, Delhi&#xA;maths, science, History etc.,- were included and English was made compulsory upto the Graduate level i.e., the Shastri Course. Meanwhile the Shastri and Acharya degrees were got recognised by the S.V. University as equivalent to their B.A., M.A., degrees respectively and by Union Public Service Commission for All India competitive examinations and appointment in the Central Government service.&#xA;Thus it was possible to implement most of the recommendations, one by one, made by the Sanskrit Commission 1956-57, for which the Vidyapeetha was established by the Government of India at Tirupati, I had a feeling of fulfilment of my life&amp;rsquo;s mission.&#xA;Meanwhile some of the good scholarly publications in the newly started Kendriya Sanskrit Vidyapeetha series were brought out. The Samavidhāna Brāhmaṇa - which was the first in the series was released on the occasion of the Second Convocation. Later every year till I left Tirupati one or two titles, on the average, all of high standard, belonging to the area of the great heritage of India, came out in this series. Very few institutions in India had done such rapid stride of progress in its academic achievement in such a short period.&#xA;Now that the Vidyapeetha has been raised to the status of a Deemed University, I would suggest to give a serious thought to this great Agama project and now, under this changed atmosphere, restart the work as planned before and finish it.&#xA;in&#xA;Here I may add a note on the relevance of the Agama in the life of Post-Vedic-India. The Veda which extended upto the Brāhmaṇas some cases even upto the Aranyakas-was concerned with the institution of sacrifices and rituals whereas the Upanishads exclusively dwelt on the higher plane of thought, - philosophy and metaphysics. The Vedangas, which belonged to this wider area of knowledge dealt with linguistic Science, Astronomy, etc. Thus the Vedic tradition pervaded directly only to the higher strata of social structure of Indians in the Vedic India. But the Agama, on the other hand, introduced in the Vedic India the religion of worship of God in human form, the institution of Bera-puja, in the Agama terminology, without breaking the great Vedic tradition which believed in the manifestation of divinity, in the various phenomena in the Cosmos, perceptible or not-and it was believed that the pervasive divine power,&#xA;xi&#xA;CC-0. Shri Vipin Kumar Col. Deoband. In Public Domain.Digitized by Madhuban Trust, Delhi&#xA;guided the destiny of the Universe. Anthropomorphic supernaturalism has not come into existence in the spiritual dominion of Vedic age.&#xA;The Agama, it may be said was the Veda of the mass appeal, which dominated the mundane and spiritual life of an Indian in equal measure in which the Vedic pantheon of abstract notion made place to anthropomorphic Gods of certain form and nomenclature endowed with all supernatural power. This is the origin of the temple cult of the Hindu religion.&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;/dl&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;i&#34;&gt;The Agama recognises the urge of the human mind in all its level with its graded capability to understand and practice the tenets of religious life. It includes even the town planning in its purview, making provision in the plan for a place where all necessary amenities&#xA;for the people living therein could be made available with the temple complex at the central location. All this was the concern of the Shilpis, the traditional architects, who trace their origin to Tvaştr, the divine Shilpi and Maya was the epic figure of this dominion like Vyasa of the Vedic tradition.&#xA;The whole structural design of a Hindu temple with its premises represents an epitome of the universe as conceived by the great architect Maya of the Asura race. The idol installed in the sanctum sanctorum, the innermost apartment of a temple, symbolizes the universal soul dwelling therein. The Ornamental designs and figures on the exterior structures of a temple and its gopuras are deeply symbolic. The rituals followed as also the mode of worship practised are often suggestive, impregnate with great significance. It is a form of visual education for the devotees and neophytes, the first step towards the path of gradual spiritual development, leading to liberation and ultimate merger in the divya-jyotis, the great divine light, or to Nirvana, complete extinction in the term of the Buddhist philosophy. The act of Nirajana, one of the sixteen upacaras that is performed almost in the conclusion of worship represents the atmajyotis of a devotee, an Alvar, a servant of God, urging to merge into His feet. The naivedya, again the ceremony of offerings of cooked food, fruit etc., represents the renunciation of the hard earned fruits of one&amp;rsquo;s own Karma, action, at the feet of the Almighty God, represented by the idol in our present context. Bhagavan Sri Krishna appreciates this renunciation as the greatest tyaga, that a devotee could aim at- सर्वकर्मफलत्यागं प्राहुस्त्यागं विचक्षणाः ॥ (भ.गी. XVIII-2)&#xA;xij&#xA;CC-0. Shri Vipin Kumar Col. Deoband. In Public Domain.&#xA;Digitized by Madhuban Trust, Delhi&#xA;This great tradition of the Agamas, which covers the entire domain of man&amp;rsquo;s life has been well preserved in all its aspects in the Peninsular India. It is still a living tradition in the South India. Therefore, the Research Committee recommended this long term major project and expected that the Vidyapeetha, would successfully accomplish this great task entrusted to it. In this connection I gratefully remember the co-operation I received throughout from the Research and Publication Wing, and the encouragement from the Kendriya Sanskrit Vidyapeetha Tirupati Society, and the Research Committee, particularly from Shri P.N. Dhir, and Dr.R.K. Sharma from the Ministry of Education and Shri Sacchidanandam, Ministry of Finance, Government of India, and valuable guidance and instruction from Dr.P.L. Vaidya and Dr.S.M.Katre, besides Dr.V. Raghavan, who was the then Chairman of the Kendriya Sanskrit Vidyapeetha Tirupati Society - was always available for consultation. He took active interest in all the activities of the Vidyapeetha.&#xA;It gives me a great pleasure, to know that the first volume of Vaikhānasa Agama Kośa, is now being published, though delayed, I thank the Editorial Board for having fulfilled this obligation of the Vidyapeetha to the world of scholars who have long been waiting for its release. The Vidyapeetha came into existence with the blessings of Lord Venkateswara and it is now offering a small jyotis, a nirajana in the form of this Agama Kosa at His feet. May this Kośa be a harbinger, an Arunodaya, in the life of Research and Publication Wing and may the other volumes follow one by one as planned by the Research Committee.&#xA;Secunderabad 2391991.&#xA;B.R. SHARMA&#xA;Director (Retd.),&#xA;Kendriya Sanskrit Vidyapeetha, TIRUPATI.&#xA;xiii&#xA;CC-0. Shri Vipin Kumar Col. Deoband. In Public Domain.&#xA;Digitized by Madhuban Trust, Delhi&#xA;CC-0. Shri Vipin Kumar Col. Deoband. In Public Domain.&#xA;Digitized by Madhuban Trust, Delhi&#xA;उपोद्घातः&#xA;०.१.० प्रस्तावना&#xA;सुविदितमिदमास्तिकानां विदुषां यन्निगमः आगमश्च भारतीयां सुदृढां सनातनसंस्कृतिमभिव्यञ्जयन् मानवानामाध्यात्मिकोन्नतये प्रवर्तत इति । निगमागम- भेदेन द्विविधमिदं संस्कृतवाङ्मयं मानवसमुदायस्य सर्वाङ्गीणामभ्युन्नतिमावहतीत्येत- निश्चितं प्रचितं च तत्त्वमास्ते !&#xA;निगमः अमूर्तभगवदुपासनं श्रेयः प्रदमुपदिशति चेदागमः समूर्तभगवदर्चनं श्रेयःसाधनमुपपादयतीति निगमागमौ श्रेयः प्राप्त्युपायभेदावेव न पुनस्तयोः फलभेद इत्यभ्युपगच्छन्ति तत्त्वज्ञाः । श्रेयः प्राप्त्युपायत्वे निगमागमयोः समाने सत्यपि भारतीयसनातनसंस्कृतिनिधेर्निगमस्येव आगमस्य अध्ययनमध्यापनं प्रचारणं प्रसारणं च न प्रचुरतया प्रवर्तत इत्येतदतिरोहितं संख्यावताम् । तथा चोपेक्षितप्रायस्य विरलप्रचारस्य आगमसंज्ञकस्य संस्कृतवाङ्मयस्य प्रतिपाद्यपरिचयमुपकल्प्य तदध्ययनादिषु जनान् प्रेरयितुं भगवतो वेंकटेश्वरस्य कृपाकटाक्षैः भारतशासनेन तिरुपतिनगरे सर्वप्रथमतया प्रतिष्ठापितेन केन्द्रीयसंस्कृतविद्यापीठेन आगमप्रतिपाद्य- संकलनात्मा (Exhaustive Encyclopaedia of Āgamas) आगमकोशसंज्ञकः संशोधनोपकरणरूपो (Research Tool ) ग्रन्थविशेष: अनुसंधानप्रकाशनविभागस्य (Research and Publication Wing) प्रमुखकर्तव्यत्वेनाभ्युपगतो महीयते । तदङ्ग- तया वैखानसागमकोशस्य प्रथमं संपुटमधुना वाचकानां करकमलान्युपनीयते ।&#xA;०.१.१ आगमः&#xA;&amp;lsquo;अजाय&#xA;गुरुशिष्यपरंपरया प्रवृत्तं समूर्तीर्चन (विग्रहाराधन) महिमादिप्रतिपादनपरं ग्रन्थजात- मागमशब्दो रूढ्याभिधत्ते । &amp;lsquo;इदं विष्णुर्विचक्रमे त्रेधा निदधे पदम्&amp;rsquo;,&#xA;बहुधा विजायेते’, ‘रूपं रूपं प्रतिरूपो बभूव&amp;rsquo; इत्यादिना निगमेन मनसां&#xA;मानो&#xA;१. क्र. 1-22-17 २. तै. आ. 3-13-1 ३. ऋ. 6-47-18.&#xA;XV&#xA;CC-0. Shri Vipin Kumar Col. Deoband. In Public Domain.&#xA;Digitized by Madhuban Trust, Delhi&#xA;चिन्तनीयतयोपदिश्यमानां विष्ण्वादीनां विविधरूपतामाधृत्य विविधरूपभगवद्विग्रहा- राधनं श्रेयः प्रदमभ्युपगतवद्भिः ऋषिमुनिभिरुपपादितां भगवद्विग्रहाराधनप्रक्रियां विस्तरेणोपदिशन् भगवद्विग्रहाराधनस्य यज्ञयागाद्यमूर्तभगवदर्चनापेक्षया प्राशस्त्यं पुराणवदुपपादयन् निगमार्थोपबृंहणाय प्रवर्तमानोऽयमागमः सर्वगतस्यापि भक्तानुग्रह- कामस्य भक्ताभीष्टविग्रहात्मना अवतिष्ठमानस्य भगवत: स्वरूपादिज्ञानविशेषान् चिन्तनोपयोगियोगविशेषान् आलयनिर्माणादिक्रियाविशेषान् आराधनादिचर्याविशेषांश्च विषयीकुर्वन् प्रथते ।&#xA;०.१.२ आगमभेदाः&#xA;समूर्तभगवदर्चनप्रतिपादनपरः सोऽयमागमः शिवपारम्यपरः शैवागमः, विष्णुपारम्यपरो वैष्णवागमः, शक्तिपारम्यपरः शाक्तागमः, गणपतिपारम्यपरो गाणपतागमः, कुमारपारम्यपरः कौमारागमः, सूर्यपारम्यपरः सौरागमश्चेति षोढा भिद्यते । यद्यप्येतदागमषट्कानुसारिणो देवालयाः भक्तजनाश्च पुरा भारते पर्याप्ततया अवर्तन्त तथापीदानीं गाणपतागम-कौमारागम- सौरागमसंज्ञका अन्तिमास्त्रय आगमा नाममात्रेणावशिष्यन्ते । वामाचार-दक्षिणाचारभेदभिन्नं शाक्तागममनुसृत्य यद्यप्यद्य भारते विभिन्नेषु कोणेषु शक्त्यर्चनं प्रचलति तथापि तच्छक्त्यर्चनं शैव-पाशुपत-सोम-लाकुलभेदेन चतुर्विधेन शैवागमेन उताहो वैखानस पञ्चरात्रभेदेन द्विविधेन वैष्णवागमेन प्रतिपाद्यमानया आलयनिर्माणविग्रहप्रतिष्ठाराधनादिप्रक्रियया समानतया न प्रचलति, नापि प्रथते । शैववैष्णवागमोक्तक्रमेण आलयनिर्माणादि- क्रियाकलापाः परमद्यानुस्यूततया विपुलतया च भारते प्रतिकोणं प्रवर्तन्त इत्येतदेव न यावद्विदेशेष्वपि यथासंभवं प्रचलन्तीत्येतदप्यविप्रतिपन्नमास्ते ।&#xA;०.१.३. आगमकोशः&#xA;I&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;परतनतर-वसधकर---चतरधकर-मनधकर-करयधकर--अरचधकर--यजञध---कर-वरणधकर-परकरणधकर-परतगहयधकर-नरकतधकर-खलधकरसजञक&#34;&gt;अविपुलप्रचारस्य उपेक्षितप्रायस्य चागमसंज्ञकस्य संस्कृतवाङ्मयस्य अध्यय- नाध्यापनगवेषणादिकार्येषु आगममर्मजिज्ञासून् प्रवर्तयितुमुपेक्षितं संस्कृतवाङ्मयमुज्जीव- यितुं च संकल्पितवता तिरुपतिकेन्द्रीयसंस्कृतविद्यापीठेन वैखानसागमकोश-&#xA;xvi&#xA;CC-0. Shri Vipin Kumar Col. Deoband. In Public Domain.&#xA;Digitized by Madhuban Trust, Delhi&#xA;पञ्चरात्रागमकोश-शैवागमकोशसंज्ञकभागत्रयघटितः आगमकोशः कश्चित् क्रिस्तूत्तर- त्रयः षष्ट्यधिकनवशतोत्तरैकसहस्रतमे (1963 A.D.) वत्सरे प्रकाशनीयग्रन्थकोटिं प्रवेशितो वर्तते । तदनुगुणतया वैखानसागमे पञ्चरात्रागमे चोपलभ्यमानेभ्यः सर्वेभ्यः, शैवागमे परं कतिपयेभ्य एव - इत्येवं मुद्रितेभ्यः हस्तलिखितेभ्यश्च ग्रन्थेभ्यः आगमकोशे समावेशनीयाः भगवत्पारम्यादिबोधकाः ग्रन्थभागाः समुचितशीर्षकोप कल्पनपुरःसरं विद्यापीठस्य संशोधनप्रकाशनविभागस्य विद्वद्भिः संकलिताः संशोधिताः समायोजिताश्च समासन् । समापितविषयसंकलनेषु वैष्णवागमग्रन्थेषु सूचीकटाहन्यायेन प्रथमं वैखानसागमकोश: संपुटत्रयात्मकः आगमकोशस्य प्रथमो भागः प्रकाशनस्तरमधिरूढ इति, वैखानसागमकोशस्य तस्य अर्चन-वास्तुविधान- आलयनिर्माणसंज्ञकप्रकरणत्रयोपेतं प्रथमं संपुटमद्य मुद्राप्य प्रकाश्यत इति च संतुष्यत्येतत्संपादकमण्डलम् ।&#xA;०.२.० वैखानसागमकोशः&#xA;&amp;lsquo;अग्नौ नित्यहोमान्ते विष्णोर्नित्यार्चागृहे देवायतने वा भक्त्या भगवन्तं नारायणमर्चयेत्&amp;rsquo; इति विखनसा सूत्रे समासेनोक्तं तदव (हम)शेषविशेषेण समन्त्रकस प्रयोगं क्रियामार्गं क्रमेण विस्तरतो वक्ष्यामि&amp;rsquo; इत्येतद्वाक्यानुरोधेन &amp;lsquo;धेनु- र्वहाणामदितिः सुराणां ब्रह्मा ऋभूणां विखना मुनीनाम्&amp;rsquo; इत्येवं स्तूयमानेन भगवता विखनसा गृह्यसूत्रे समासेनोक्तस्य विखनः शिष्यैरत्रि-कश्यप-भृगु- मरीचिभिर्विस्तरेणोपन्यस्तस्य गृहालय भगवत्प्रतिमाप्रतिष्ठाराधनादिविधानस्य प्रति- पादको ग्रन्थसमुदायो वैखानसागमसंज्ञया व्यपदिश्यते ।&#xA;०.२.१ वैखानसागमग्रन्थाः&#xA;विखनः शिष्येण अत्रिणा पूर्वतन्त्र - आत्रेयतन्त्र- विष्णुतन्त्र-उत्तरतन्त्रसंज्ञकाश्च- त्वारः, कश्यपेन सत्यकाण्ड-तर्ककाण्ड-ज्ञानकाण्डसंज्ञकास्त्रयः, भृगुणा खिल-&#xA;४. म.वि. 1. पृ. 3.&#xA;५. ऋ. (खिल) (Quoted)-प्रस्ता. म. वि. पृ. 2.&#xA;xvii&#xA;CC-0. Shri Vipin Kumar Col. Deoband. In Public Domain.&#xA;Digitized by Madhuban Trust, Delhi&#xA;पुरातन्त्र-वासाधिकार - चित्राधिकार-मानाधिकार-क्रियाधिकार- अर्चाधिकार- यज्ञाधि&amp;ndash; कार-वर्णाधिकार-प्रकीर्णाधिकार-प्रतिगृह्याधिकार-निरुक्ताधिकार-खिलाधिकारसंज्ञका&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;स्त्रयोदश, मरीचिना जयसंहिता-आनन्दसंहिता-संज्ञानसंहिता-वीरसंहिता- विजयसंहिता - विजितसंहिता - विमलसंहिता - ज्ञानसंहितासंज्ञका अष्टौ - इत्येवं चतुर्भिर्महर्षिभिरष्टाविंशतिर्ग्रन्थाः (Texts of Canonical Status) प्रोक्ता: समभवन्नित्येकैत्र, अङ्गिरसा अनन्तसंहिता परसंहिता ज्ञानसंहिता जयसंहिता- वीरसंहिता-सत्यसंहिता-ज्ञानसंहिता (?) संज्ञकाः सप्त, अत्रिणा पाद्मतन्त्र- उत्तरतन्त्र- विष्णुतन्त्र-आत्रेयतन्त्रसंज्ञकाश्चत्वारः, कश्यपेन सांतानकाण्ड-काश्यपकाण्ड- सत्यकाण्ड-तर्ककाण्ड-ज्ञानकाण्डसंज्ञकाः पञ्च, भृगुणा खिल-खिलाधिकार- पुरातन्त्र- वासाधिकार-चित्राधिकार-क्रियाधिकार-मानाधिकार-प्रतिग्रहाधिकारसंज्ञका अष्टौ- इत्येवं चतुर्भिर्महर्षिभिश्चतुर्विंशतिर्ग्रन्थाः प्रोक्ताः समासन्नित्यन्यत्र&#xA;७&#xA;च यद्यपि प्रथिततया निर्दिश्यते यद्यपि च वैखानसागमसंप्रदायविदोऽत्र प्रथमं पक्षं भृशमाद्रियन्ते तथापीदानीमत्रिप्रोक्तं समूर्तार्चनाधिकरणम्, कश्यपप्रोक्तो ज्ञानकाण्डः, भृगुप्रोक्ताः अर्चनाधिकार - क्रियाधिकार - खिलाधिकार - निरुक्ताधिकार - प्रकीर्णाधिकार- यज्ञाधिकार - वासाधिकाराः, मरीचिप्रोक्तो विमानार्चनाकल्पः - इत्येवं दशसंख्याका एवार्षग्रन्था अस्मद्दृष्टिपथमायान्तीत्यस्त्ययं खेदस्य कश्चिदवसरः ।&#xA;उपलभ्यमानानां दशानां वैखानसागमग्रन्थानां समूर्तार्चनाधिकरणमात्रेयतन्त्रमिति विमानार्चनाकल्पः आनन्दसंहितेति च वयमभ्युपगच्छामः । या च काचिदानन्द - संहिता पूर्वोक्तानन्दसंहितापेक्षया भिन्नप्रतिपाद्या मुद्रापिता क्वचिदुपलभ्यते सा वैखानससंप्रदायप्राशस्त्यप्रतिपादनाय पञ्चरात्रादिसंप्रदायान्तरदूषणाय च प्रवर्तमाना स्वसंप्रदायप्रतिष्ठापनमात्रतत्परैः कैश्चित् वैखानसागमसंहितात्वेन प्रक्षिप्ता स्यादिति विमर्शकाः वैष्णवसंप्रदायविदश्चाभिप्रयन्ति ।&#xA;६. म.वि. CI पृ. 521, 2 ७. अ.स. Appendix क IV. 27-33&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
