<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;१ on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/1/1/</link>
    <description>Recent content in &#43;१ on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/1/1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>01 जिज्ञासाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/1/1/01_jijnAsAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/1/1/01_jijnAsAdhikaraNam/</guid>
      <description>अतसीगुच्छसच्छायमञ्चितोरःस्थलं श्रिया । अञ्जनाचलृङ्गारमञ्जलिमर्म गाहताम् ।। प्रारिप्सितस्य ग्रन्थस्य अविघ्नपरिसमाप्त्यर्थं प्रचयगमनार्थञ्च स्वाचार्यस्य वरदगुरोरिष्टदेवतारूपं हस्तिगिरीश्वरं भगवन्तं वरदप्रणातार्तिहरनामभ्यां प्रख्यापितेष्टप्राप्त्यनिष्टपरिहारलक्षणपुरुषार्थदातृभावम् अत एव शरण्यं शरणमुपगच्छति वरदं द्विरदाद्रीशमिति । द्विरदाद्रीशमित्यनेन सौलभ्यमुक्त्तम् ;
दिङ्नागैरर्चितस्तत्र पुरा विष्णुः सनातनः । ततो हस्तिगिरिर्नाम ख्यातिरासीन्महागिरेः ।। इति पुराणवचनेन दिङ्नागानां तिरश्चामप्यर्चनीयोऽभूत् तत्रेति प्रतीतेः । श्रीनिधिंकरुणानिधिमिति पदद्वयेन शरण्यत्वोपयुक्त्ते सामर्थ्यकारुणिकत्वे अभिहिते । श्रीनिधेर्हि देयद्रव्येषु न दुर्लभं किञ्चिद्वस्त्वस्तीति नेष्टप्रापणे देयद्रव्याभावकृतमसामर्थ्यमस्ति । &amp;ldquo;अप्रमेयं हि तत्तेजो यस्य सा जनकात्मजा&amp;rsquo; इति श्रीनिधेरप्रमेयतेजोनिधित्वेन अनिष्टनिरसनेपि तेजोविरहलक्षणमसामथ्यर्ं न संभवति । हरिमित्यनेन आश्रितानां दुरितं हरतीत्यर्थसिद्धिः । एवं परदेवतां प्रणम्य स्वाभीष्टां स्वस्य एतत्प्रबन्धनिर्माणौपयिकज्ञानशक्तयादिगुणप्रदायिनीं सदर्शनाख्यामपि देवतां प्रणमति बहिरिति । उपबृंहितवेदाय व्याख्यातवेदाय । अन्तर्ज्वरम् = &amp;ldquo;बिभेत्यल्पश्रुताद्वेदो मामयं प्रतरिष्यति&amp;rsquo; इति न्यायेन विपरीतार्थप्रतिपादनसमुद्भूतं व्याकुलत्वम् । अशीशमत् शमयति स्मेत्यर्थः । शमेर्ण्यन्तात् कर्तरि लुङि चङि (च) रूपम् । यथा योगी स्वशक्त्तिवैभवेन परेषां ज्वरं निवर्तयति, एवमयमपि स्वशक्त्तिवैभवेन श्रुत्यादीनामन्तर्ज्वरं शमयति स्मेति सूच्यते । प्रपद्ये प्रणवाकारमिति । प्रणवाकारं प्रणवसदृशं रङ्गमिव च स्थितमित्यर्थः । पूर्वाधिप्रतिपादितं भाष्यस्य रङ्गप्रणवाभ्यां सादृश्यमुत्तराधर्ेन उपपादयति । परस्येति । अकारार्थो विष्णुर्जगदुदयरक्षाप्रळयकृत् मकारार्थो जीवस्तदुपकरणं वैष्णवमिदम् । उकारोऽनन्यार्हं नियमयति सम्बन्धमनयोः त्रयीसारः त्र्यात्मा प्रणव इममर्थं समदिशत् ।।&amp;rsquo; इत्युक्त्तरीत्या प्रणवस्य शेषित्वप्रकाशकत्वम् । भाष्यस्य परमशेषित्वप्रकाशकत्वं स्पष्टमेव । श्रीरङ्गस्यापि परब्रह्मशेषशायित्वप्रकाशकत्वेन शेषित्वप्रकाशकत्वम् । यद्यपि श्रीरङ्गस्य शेषशायित्वलक्षणशेषित्वप्रकाशकत्वम्; भाष्यप्रणवयोस्तु स्वामित्वलक्षणशेषित्वप्रकाशकत्वमिति नैकः साधारणो धर्मः तथापि, &amp;ldquo;सकलकलं पुरमेतत् संप्रति जातं सुधांशुबिम्बमिव&amp;rsquo; इत्यत्रेव श्लेषभित्तिकाभेदाध्यवसायमूलया भेदे अभेदः इत्येवंरूपया अतिशयोक्तयैव साधारणधर्मैक्यलाभः । श्रुत्यन्तेष्विति *श्रवणमननयोरुमयोरपि श्रुत्यन्तादिसंबन्धाविशेषेऽपि प्राधान्यात् प्रणवे ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>02 जन्माद्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/1/1/02_janmAdyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/1/1/02_janmAdyadhikaraNam/</guid>
      <description>वाक्यतर्करूपत्वादिति । वाक्यविचाररूपत्वादित्यर्थः । सकलेतरपुरुषार्थेति । कर्मणामल्पास्थिरफलत्वावगत्यनन्तरमनन्तस्थिरफलत्वेनापाततः प्रतिपन्नानं ब्रह्मतदनुबन्धितदुपासनतत्प्राप्त्यादीनां विचार्यत्वमिति हि जिज्ञासासूत्रार्थ इति भावः । ततश्चेतरत् परित्यज्य प्राप्यत्वेन प्रापकत्वेन ब्रह्म जिज्ञास्यमित्यस्य कथं सूत्रार्थत्वमिति न चोदनीयम् । व्याख्यात्रन्तरोक्त्तजिज्ञास्यपदप्रयोजनं दूषयति- अनेन जिज्ञास्यमिति पद इति । भाष्ये जिज्ञास्यमितिपदस्य सङ्गतिसूचनार्थतया व्याख्यातत्वेन यत् कैश्चिदुक्त्तं &amp;ldquo;जिज्ञास्यमिति पदे प्रधानाद्यौपचारिकार्वाचीनब्रह्मशब्दार्थव्यावृत्तिः&amp;rsquo; इति, तन्नेत्यर्थः । ततश्च जिज्ञास्यपद इति सप्तमी; न तु जिज्ञास्यपदेनेति तृतीयेति मन्तव्यम्, नेत्यस्य पृथक्पदत्वेन निषेधार्थकत्वात् । तत्र हेतुमाह तच्च व्यावर्तकस्येति । तच्च व्यावर्तनमित्यर्थः । वक्त्तव्यतया । उक्त्येर्थः । अपिः स्सम्भावनार्थः, एवकारार्थो वा । ततश्चायमर्थः- महामहिमशालित्वेन प्रसिद्धप्रणववेदप्रधानब्रह्मविष्णुरुद्राग्नीन्द्रादीनां मध्ये किं निरतिशयबृहदिति प्रश्ने, प्रणवादिव्यावृत्तिर्हि व्यावर्तकलक्षणोकत्यैव सिध्यति, न ततः प्राक् प्रश्नसमये । ततश्च &amp;ldquo;जिज्ञास्यम्&amp;rsquo; इत्यस्य उक्त्तरीत्या सङ्गतिसूचकत्वमेव । न तु प्रधानादिव्यावर्तकत्वमिति । यदेव निरतिशयबृहदुक्त्तं तदेव जिज्ञास्यमिति । नन्वेतद्ग्रन्थपर्यालोचनायाम्, &amp;ldquo;यतो वा इमानि&amp;rsquo; इति वाक्ये तद्विजिज्ञासस्व&amp;rsquo; इति जिज्ञास्यत्वं विधीयत इति प्रतीयते । तदनुसाराच्च जिज्ञास्यविषयक एव, इत रथा प्रश्नोत्तरयोः वैयधिकरण्य प्रसङ्गात् । ततश्च तदनुसारि सूत्रेपि तथैव प्रश्नोत्तराभ्यां भवितव्यम् । न च तद्युज्यते । उत्तरत्र (हि?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>03 शास्त्रयोनित्वाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/1/1/03_shAstrayonitvAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/1/1/03_shAstrayonitvAdhikaraNam/</guid>
      <description>अमूर्तद्रव्येतरनिष्ठेति । कार्यत्वममूर्तद्रव्येतरनिष्ठम्; न तु वियदादिनिष्ठम् । तथा कार्यत्वमुपादानव्यतिरिक्त्तकर्तृपूर्वकत्वं व्याप्तं चेति व्याप्तेश्चेत्यर्थः । कार्यत्वस्य मूर्तद्रव्येतरनिष्ठत्वेन व्याप्तिः साकल्येन तदाश्रयत्वम्; न तु सामानाधिकरणयलक्षणा व्याप्तिः । कार्यत्वस्य तु उपादानव्यतिरिक्त्तकतृपूवकत्वेन सामानाधिकरण्यलक्षणा व्याप्तिरिति द्रष्टव्यम् । यद्वा अमूर्तद्रव्येतरनिष्ठेत्यनेन अभूर्तद्रव्येतरत्वं विवक्षितम् । ततश्च कार्यत्वस्याभूर्तद्रव्येतरत्वोपादानाव्यतिरिक्त्त(पादानाभिज्ञ)कर्तृकत्वाभ्यां व्याप्तत्वादित्यर्थः । ईश्वरप्रोक्त्ततया चेति । वक्त्तृवाक्यार्थयथार्थज्ञान(वक्त्तुर्यथाथर्वक्त्तत्व)रूपगुणजन्यत्वादित्यर्थः । निर्दोषज्ञानमूलत्वं वाच्यमिति । वस्तुतो निर्दोष यत् ज्ञानं तन्मूलत्वं वाच्यमिति परिग्रहे ज्ञातव्यमित्यर्थः । साध्याविशिष्टत्वं स्यादिति । शास्त्रवेद्यत्वात् शास्त्रवेद्यमित्युक्त्ते साध्याविशिष्टता स्यादित्यर्थः ।। तु शब्दस्याप्राप्त इत्यनेनान्वयमभिप्रेत्यावधारणपरतया व्याख्याय शस्त्रमित्यनेनान्वयमभिप्रेत्य व्याचष्टे- वैषम्ये वेति । शास्त्रस्य तु बुभुत्सितग्राह्यत्वेनेति । यद्यपि शब्दः अबुभुत्सितमपि प्रतिपादयति, तथापि शब्दस्य तादृशविषये प्रयोजनपर्यवसायित्वं न स्यात् । तच्च न युक्त्तम्, स्वाध्यायविध्यध्यापितवेदभागस्यावश्यं प्रयोजनपर्यवसायित्वस्य वक्त्तव्यत्वादिति भावः । ईश्वरमात्रानभ्युपगमेन एकदेशित्वमिति । इदं च किं तर्हि प्रमाणमिति प्रमाणसामान्याक्षेप इत्यभिप्रायेणोक्त्तम् । &amp;ldquo;अत आगमादृते कथमीश्वरः सिध्यति&amp;rsquo; इत्युपसंहारपर्यालोचनाया ं तु सिद्धान्तिचोद्यत्वमुपपद्यत इति द्रष्टव्यम् । देशसन्निकर्षं विशिषतेति । विद्यमानः सन्निकर्षो यस्य स विद्यमानसन्निकर्षः इत्येवं सन्निकषर्स्य विद्यमानत्वेन विशेषणे अविशेषात् द्वयोरपि ग्रहणमित्यर्थः । अत्र सन्निकर्षशब्देन संयोगादिषड्िवधसन्निकषर्ग्रहणे नानुपपत्तिगन्ध इत्यपि द्रष्टव्यम् । न च सन्निकर्षत्वाविशेषात्, स्वभावसन्निकर्षस्यापि ग्रहणं किं न स्यादिति वाच्यम्, योग्यशब्देन पृथङ् निर्देशात् गोबलीवर्दनयेन तद्वयतिरिक्त्तसन्निकर्षग्रहणमिति भावः (वात्?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>04 समन्वयाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/1/1/04_samanvayAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/1/1/04_samanvayAdhikaraNam/</guid>
      <description>सङ्गति वक्त्तुमारभते । यथा मृत्तिकाया इति । सा चाज्ञातत्वेति । स्फीतालोकमध्यवर्तिघटे काकदन्ते वा बुभुत्सानुदयादिति भावः । सूत्रान्तरेषु तु शब्दः कुतो नोपादीयत इत्याशङ्क्याह- तु शब्दः प्रदर्शनार्थ इति । सर्वत्र सिद्धान्तसूत्रे तु शब्दोऽध्याहर्तव्य इति, अत्रत्यतुशब्देन सूच्यत इत्यर्थः । विशेषनिर्धारणज्ञापपनार्थं हीति । ननु, &amp;ldquo;ब्रह्मविदाप्नोतीति&amp;rsquo; इति वाक्यं श्रुतवतः किं ब्रह्मेति बुभुत्सायां&amp;rsquo; &amp;ldquo;यतो वा इमानि&amp;rsquo; इत्यादि वाक्यं प्रवृत्तम् । तस्य चानुवादरूपतया पुरोवादिवाक्ये पर्यालोच्यमाने, तत्र यदि, &amp;ldquo;ब्रह्म वा इदमग्र आसीत्&amp;rsquo;, इति वाक्यमुपन्यस्यते, तदा ब्रह्मशब्दः कथमर्थप्रत्यायकः स्यात्, अनिर्धारितब्रह्मशब्दार्थस्य तज्जिज्ञासोर्ब्रह्मशब्दश्रवणे तत्रापि जिज्ञासाया एवोदयादिति चेत्- सत्यम्; असौ न जानाति, इदं ब्रह्मशब्दार्थीभूतं निरतिशयबृहदिति । तथापि सद्व्रह्मात्मशब्दानां समानप्रकरणपठितानां छागपशुन्यायेन विशेषपर्यवसानं संभवतीत्यत्र तात्पर्यम् । ननु कथं ब्रह्मशब्दस्य साधारणत्वम्, कथं वा तदपेक्षया आत्मशब्दस्य विशेषपरत्वमुच्यत इत्याशङ्कयाह- ब्रह्मशब्दस्य साधारणत्वं नामेति । आत्मशब्दस्य ब्रह्मशब्दानिवर्त्त्यसंशयनिवर्तकतया विशेषरूपत्वमाह- न हि स्वारसिकेति । साक्षात्कारणवाक्यस्थत्वाभावादिति । &amp;ldquo;सेयं देवतैक्षत&amp;rsquo; इति वाक्यमपि, &amp;ldquo;अग्र आसीत्&amp;rsquo; इति अग्रादिपदाभावात् न साक्षात्कारणवाक्यमिति भावः । एतदस्वरसादाह- देवतादिशब्दानां व्यक्त्तिविशेषरूढत्वाभावादिति । निमग्नरूढितयेति । योगरूढिमतां शब्दानां यौगिकार्थप्रतिसम्बन्ध्युपादाने रूढिर्नोन्मिषति । &amp;ldquo;पद्मानि यस्याग्रसरोरुहाणि प्रबोधयत्यूर्ध्वमुखैर्मयूखैः&amp;rsquo; इति श्लोके सरःप्रतिसम्बन्ध्यग्रपदोपादानेन सरोरुहशब्दरूढ्यनुन्मेषात्, तस्य यौगिकार्थमात्रसमपर्कत्वात्, पद्मानीति पद्मत्वजातिवाचिपदमुपात्तम् । इतरथा पद्मसरोरुहपदयोः पौनरुकत्यप्रसङ्गात् । ननु , &amp;ldquo;एको हवै नारायण आसीत्&amp;rsquo; इति महोपनिषद्वाक्ये हवैश्रवणे नानुवादरूपत्वप्रतीतेः पुरोवादसाकाङ्क्षतया अनिर्णायकत्वमाशङ्कयाह- वचनानि त्वपूर्वत्वादिति । सोमे शेषभक्षो नास्ति, वचनाभावात् । &amp;ldquo;पुरुस्तादैन्द्रावयवं भक्षयति&amp;rsquo;,&amp;rdquo; वषट्कर्तुः प्रथमभक्षः&amp;rsquo;, &amp;ldquo;हविधर्ाने ग्रावभिरभिषुत्याहवनीये हुत्वा प्रत्यञ्चः परेत्य सदसि भक्षयन्ति&amp;rsquo; इत्यादीनां भक्षानुवादेन गुणान्तरविधिपरतया भक्षविधानाभावादिति पूर्वपक्षं कृत्वा, भक्षस्य प्राप्त्यभावेन तदनुवादेन गुणान्तरविधानायोगादितीमानि वचनानि गुणविशिष्टभक्षयविधिपराणीति सिद्धान्तितम् । &amp;ldquo;वचनानि त्वपूर्वत्वात् इति(3-5-21) । &amp;ldquo;विधिस्तु धारणे पूवर्त्वात्&amp;rsquo; इति(3-4-15) उपरि हि देवेभ्यो धारयति&amp;rsquo; इति जीवदग्निहोत्रे समिध उपरिधारणमाचारप्राप्तमनूद्यते । लोकेऽप्यभ्यर्हितं हि वस्तु आचारादाच्छाद्यैव नीयमानं दृष्टमिति उपरिधारणमनूद्यते । अत एव हि शब्दोप्युपपद्यत इति पूर्वपक्षे, समिध उपर्याच्छादनासमर्थतया उपरिधारणस्याचारप्राप्तत्वाभावात् हिशब्दस्वारस्यपरित्यागेनाप्राप्तमुपरिधारणं विधीयत इति सिद्धान्तितम् । तदेकं सन्नव्यभवदिति । तदेकं, ब्रह्म क्षत्रादिपरिपालयित्रादिशून्यं सत्.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>05 ईक्षत्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/1/1/05_IxatyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/1/1/05_IxatyadhikaraNam/</guid>
      <description>प्रथमे सूत्रे उद्देशः कृत इति - अत्रायं विवेकः, प्रथमद्वितीयपक्षयोः तृतीयचतुर्थाधिकरणे लक्ष्यलक्षणस्वभावनिबन्धनपरीक्ष्यत्वशङ्कानिवर्तकत्वेनैका पेटिका । तत्रापि &amp;ldquo;यतो वा इमानि&amp;rsquo; इत्यादिवाक्ये जगत्कारणानुवादेन ब्रह्मत्वं विधीयत इति पक्षानुसारेण प्रथमः पक्षः । यतो वा इमानीतिवाक्ये कारणत्वानुवादेन लक्षणत्वं विधेयमितिपक्षानुसारेण द्वितीयः पक्षः । न्यायशास्त्रस्योद्देशलक्षणपरीक्षारूपत्वस्य आवश्यकत्वेपि अस्य शास्त्रस्य तदनावश्यकत्वात् प्रथमद्वितीयाधिकरणयोर्नोद्देशलक्षणार्थप्रवृत्तत्वम्, अपि तु व्युत्पत्त्यभावप्रतिपत्तिदौस्थ्यमानान्तरदिद्धत्वाफलत्वनिबन्धनानारम्भशङ्कानिवर्तत्वेन चतुर्णामप्यधिकरणानामेकपेटिकात्वमिति तृतीयः पक्षः । क्षेत्रज्ञमात्रमिति - जीवसामान्यमित्यर्थः । सविद्याद्वारेणेति - न्यायतौल्यात्तेषां पक्षसमत्त्वमिति भावः । उपनिषदन्तरगतगतिसामान्यादेर्ब्रह्मविषयत्वं सिद्धवत्कृत्य तस्य हेतुतयोपन्यासाच्च सद्विद्यावाक्यस्यैव विषयत्वमित्याह - तदनुग्राहकत्वेनेति । सिद्धान्तानुग्राहकत्वेनेत्यर्थः । नचैवं वेदान्तन्तराणामपि पक्षतुल्य इति । पूर्वग्रन्थविरोध इति वाच्यम् तस्योत्तरत्र समाधास्यमानत्वादिति द्रष्टव्यम् । उपादानत्वोचितेति - विकारित्वादिति भावः । नन्वचेतनत्वशङ्कायाः प्रतिक्षेप्यत्वेपि ब्रह्मपदादियुक्त्तवाक्यस्य विषयत्वमस्वित्यत आह - सद्ब्रह्मात्मादीति । सत्त्वस्य ब्रह्मत्वापेक्षया साधारणतया तस्यैव विचारो युक्त्त इति भावः । विशेषे तु प्रतिपन्ने हीति - प्रथमत एवाकाशेन्द्रियादिपदावलम्बने पूर्वपक्षे निरस्ते सदादिसामान्यशब्दावलम्बनपूर्वपक्षो दण्डापूपन्यायपराहतस्स्यात्, अत एतस्यैव पूर्वप्रवृत्तत्वमुचितमिति भावः । अतस्संशयसद्भावमाहेति - सच्छब्दयुक्त्तवाक्य एवेति शेषः । केचित्तु संदिग्धे हि न्यायप्रवृत्तिः, अतो न्यायावतारार्थं संशयसद्भावमाहेत्येकग्रन्थतया योजयन्ति - विप्रतिपत्तिरपीति । परोक्त्तमित्यनेन स्वोक्त्तस्याप्याक्षेपाद्विरुद्धाथर्प्रतिपादकवचनद्वयरूपविप्रतिपत्तिरुपन्यस्ता भवति, अत्र परोक्त्तमित्यनेन त्रिगुणात्मकत्वस्य सूचितत्वात् कार्यसालक्षण्यरूपहेतुरनुगृहीतो भवति । स्वोक्त्तमित्यनेन चेतनत्वस्य सूचनान्मुख्येक्षितृत्वस्यानुग्रहो भवतीति भावः । पादशेषसाधारणो विचार इति - नन्वयं विचारोऽध्यायमात्रसाधारण एवेति कथं पादशेषमात्रसाधारणत्वमुच्यत इति चेन्न; सर्वाण्यपि वेदान्तवाक्यानि प्रधानादिप्रतिपादनपराणि ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>06 आनन्दमयाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/1/1/06_AnandamayAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/1/1/06_AnandamayAdhikaraNam/</guid>
      <description>कारणवाक्यविचारपरे अस्मिन्नधिकरणे &amp;ldquo;तस्माद्वा एतस्मादात्मन आकाशस्सम्भूतः&amp;rsquo; इत्यारभ्य श्रूयत इति वक्त्तव्ये भाष्यकृता किमिति &amp;ldquo;स वा एष&amp;rsquo; इत्यादिकमुदाहृतमित्याशङ्कयाह - कारणविषयस्येति । आत्मशब्दव्याख्यानोपक्रमभूतमिति - ततश्चात्म शब्दव्याख्यानानां मध्ये स वा एष इत्यस्योपक्रमभूतत्वात् विषयभूतकारणवाक्योपक्रमत्वाभावेपि प्रकृतेत्युक्त्तिरुपपन्नेति भावः । चेतनत्वादावभ्युपगम इति - सर्वज्ञशब्दप्रतिपन्नश्चेतनत्वेऽभ्युपगमः सर्वेश्वरशब्दप्रतिपन्नजीवातिरेकेनाभ्युपगम इत्यर्थः । ततश्च जीवातिरिक्त्तत्वादेः प्रागनुक्त्तत्वात्, अनुक्त्तांशे कथं सत्यशब्दप्रयोग इति न चोदनीयम्, इदमुपलक्षणम् उक्त्तांशेऽङ्गीकारः । उक्त्तस्य वास्तवत्वांशे त्वनङ्गीकारः, सत्यमुक्त्तमिति ग्रन्थस्वारस्यादित्यपि द्रष्टव्यम् । अस्वारस्यसूचक इति - क्रियासङ्गतैवकारस्यात्यन्तायोगव्यवच्छेदार्थपरत्वादिति भावः । ननु साङ्खयमते जीवस्य प्रत्ययार्थीभूत कर्तृत्वाभावात् ईक्षितःत्वं अनुपपन्नं इत्याशङ्कय प्रत्ययार्थानुपपत्तावपि पृकृत्यर्थोपपत्तिरितभिप्रयन्नाह - साक्षित्वमेवेति । नन्वस्मिन्नधिकरणे जीवब्रह्माभेदः पूर्वपक्ष्यभिमतः । तद्भेदस्तु सिद्धान्त्यभिमत इति भाष्यकृता जीवब्रह्माभेदद्वेषानुबन्धवशात्परं व्याख्यायते न त्वेवं सूत्रकृदभिप्रायः, तादृशाभिप्रायज्ञापकाभावादित्यत आह - भेदव्यपदेशाच्चेतीति । जीवव्यतिरेकासिद्धेरिति जीवभिन्नत्वासिद्धेरित्यर्तः । नैकरूपज्ञानस्येति - ज्ञानसङ्कोचयोविकासरूपावस्थायोगि त्वादिति भावः । प्राप्यत्वानुगुणेति - अचिद्वियुक्त्तस्वरूपस्य प्राप्यत्वे आनन्दमयतया पुरुषार्थत्वमित्यभिप्रायः । ज्ञायतेऽनेनेति व्युत्पत्त्येति - मनोबुद्धयहङ्कारभेदेन अन्तः करणत्रैविध्यस्य साङ्खयाभिमतत्वात्, साङ्खयमते बुद्धिशब्दस्यान्तः करणपरत्वेन तत्र विज्ञानशब्दस्य भावव्युत्पत्तिसम्भवादिति भावः । विकारपरत्वाभावाच्चेति - ननु पूर्वपक्षिणा विकारपरत्वप्रत्याख्यानं &amp;ldquo;विकारशब्दान्नेति चेन्न प्राचुर्यात्&amp;rsquo; इति सूत्रविरुद्धम् । तस्मिन् सूत्रे विकारार्थत्वस्यैव पूर्वपक्षहेतुतयोपन्यासात्, मयट्प्रत्ययस्वार्थिकत्वविकारार्थत्वयोः पूर्वपक्षसाधकत्वस्य तदर्थचिन्ताग्रन्थं एव प्रदर्शितत्वेन स्वोक्त्तिविरोधाच्चेति चेत् अत्राहुः,-अस्मिन्नधिकरणे पूवर्पक्षो द्विविधः, साङ्खयपक्षावलम्बी पुच्छब्रह्मावलम्बी च तत्रानन्दमय इत्यत्र मयट्प्रत्ययस्स्वार्थिकः, सच प्राप्यमुक्त्तस्वरूपपरः, नतु विकारार्थो नवा प्राचुर्यार्थः,प्राप्यस्वरूपस्य निर्विकारत्वात्, अतो द्वितीयपूर्वपक्षवादिनः सिद्धान्तिनो वा नावकाश इति प्रथमः । मयट्प्रत्ययो विकारार्थः, नतु स्वार्थिकः प्राचुर्यार्थो वा ततश्च विकारवाचिमयट्प्रत्ययानुरोधेन सुखाकारवृत्तिप्रतिबिम्बिततया तदुपहिततया वा आनन्दविकारत्वेन वा आनन्दमयो जीव एवेत्यपरः । तत्र प्रथमे विकारशब्दान्नेतिचेदित्याक्षेपस्तटस्थकर्तृकः । द्वितीये तु पूर्वपक्षिकर्तृक इति विवेकः, एवञ्च विकारपरत्वाभावाच्चेतिग्रन्थः प्रथमपक्षाभिप्रायेणेति द्रष्टव्यम् । केचित्तु विकारपरत्वाभावाच्चेति विज्ञानमयशब्दस्येत्यर्थः । विकारपरत्वाभावादित्युपलक्षणम् प्राचुर्यार्थकत्वाभावादित्यपि द्रष्टव्यम् विकारप्राचुर्यान्यरार्थत्वे हि विज्ञानमयशब्दस्य जीवपरत्वाशङ्का स्यादिति वदन्ति । प्रतिष्ठातद्वद्भावेनेति - प्रतिष्ठारूपस्य ब्रह्मणस्तद्वदानन्दमयेन ऐक्यासम्भवादिति भावः । पुरुषविध इति - &amp;ldquo;तस्य पुरुषविधताम् अन्वयं पुरुषविधः&amp;rsquo; इति श्रुतिवाक्ये तस्य विज्ञानमयस्य पुरुषविधत्वमनुकृत्य अयमानन्दमयः पुरुषविधः, तदनुकारी पुरुष इत्यर्थः । व्यतिरेकनिर्देशस्वारस्यं सिध्यतीति - आत्मशब्दस्य मध्यभागपरत्वानादरेण स्वरूपपरत्वाङ्गीकारे घटस्य स्वरूपमि त्यादिवदस्वारस्यं स्यादिति भावः । का नः क्षतिरित्यभिप्रायेण प्रतिवक्त्ति - ततः किमिति । पुच्छब्रह्मत्वस्योभयाभ्युपेतत्वे शान्तो विवाद इत्यभिप्रायेण पृच्छति - किन्तर्हीति । त्वया पुच्छस्यैव ब्रह्मत्वं नानन्दमयस्योच्यते, अस्माभिस्तु उभयोरप्यैक्याद्ब्रह्मत्व मुच्यत इति विवेक इति भावः । अर्थात्परिहरन्निति - ब्रह्मशब्दस्यानन्दमयविषयत्वमसिद्धमिति परिहरन्निति भावः । सद्भावेप्याशङ्कावाद इति - नहि घटं प्रमेयं वेद चेदित्याशङ्कावादो युज्यत इति भावः । किमत्र क्रियत इतीति - रूपणस्यापि इतरव्यावृत्तस्वरूपप्रतिपत्त्यर्थत्वादित्याशयः । प्रधानप्रतिपाद्यत्वाभावादिति - ननु सर्वपर्यायसाधारण्यं न प्राधान्यविरोधि, अन्तर्यामिब्राह्मणे यः पृथिव्यां तिष्ठन्&amp;rsquo; इत्यादौ सर्वपर्यायसाधारण्येपि सर्वत्र यच्छब्दनिर्दिष्टस्यैव प्राधान्यं प्रतीयते, तद्वदिहापि पञ्चस्वापि पर्यायेषु &amp;ldquo;तस्यैष एव शारीर आत्मे&amp;rsquo;ति आत्मशब्दनिर्दिष्टस्यैव प्राधान्यम्, ततश्च पुच्छब्रह्मण एवात्मशब्दनिर्दिष्टत्वात् तस्यैव &amp;ldquo;सोऽकामयते&amp;rsquo;तिपुल्लिङ्गतच्छब्देन परामर्शस्सम्भवतीति चेदुच्यते; &amp;ldquo;तस्यैष एव शारीर आत्मे&amp;rsquo;त्यत्र एष इति पुल्लिङ्गस्यानन्दमय एव स्वरसत्वात्तद्वाक्येपि न ब्रह्मणः परामशर् इति भावः । प्रधानपरामर्शित्वस्वारस्यच्चेति - &amp;ldquo;तप्ते पयसि दध्यानयति सा वैश्वदेव्यामिक्षे&amp;rsquo;त्यत्र आनीयमानेनापि दध्ना व्याप्यमानस्यापि पयसः प्राधान्यात् तस्यैव तच्छब्देन परामर्शो युक्त्तः, न त्वप्रधानस्य सन्निहितस्यापि दध्नः, अतः पय एव घनीभूतमामिक्षेति पूर्वतन्त्रे चतुर्थाष्टमयोव्यर्वस्थापितत्वादिति भावः । विज्ञानं ब्रह्मेति व्यजानादिति - भृगुवल्लयामिति भावः । स्थानप्रमाणेनानन्दमयमात्मानमितयत्रेति - ननु भृगुवल्लयाम्नातानन्दस्थानसाम्यादपि अन्नमयादिषु पञ्चस्वपि मयट्प्रत्ययसारूप्येणानन्दमयस्थानसाम्यस्यैव प्रबलतया ततोपि भृगुवल्लयाम्नातानन्दमयस्य ब्रह्मत्वसिद्धिरि चेत् मैवम्; आनन्दवल्लयाम्नातानन्दमयस्याद्याप्यब्रह्मत्वानिश्चयात् अनिश्चितस्थानसाम्यस्याप्रयोजकतया निश्चितब्रह्मभावानन्दस्थानसाम्यस्यैवार्थनिर्णायकत्वात् &amp;ldquo;एतमानन्दमयमात्मान&amp;rsquo;मिति प्रकृतानन्दपरामर्शकैतच्छब्दश्रुतिबलादपीति भावः । उक्त्तं हि या तु भार्गवीति - शाङ्करभाष्य इति शेषः। निर्हरणादिरूपमिति - आदिपदेन परमात्मपक्षेत्रसाद्यत्वं विवक्षितम् । ननु परमात्मपक्षे कथं शोध्यत्वम् ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>07 अन्तरधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/1/1/07_antaradhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/1/1/07_antaradhikaraNam/</guid>
      <description>नन्वेतद्वाक्यस्यानुवादरूपस्य पुरोवादिवाक्यानुसारेणैवार्थनिर्णयो भवतीति किमेतद्वाक्यविषयविचारेणत्यत आह- य इति प्रसिद्धवन्निर्देशादिति । एतेन रूपवत्त्वं तु ब्रह्मणोऽपि संभवति, सत्यस्य नीरूपशास्त्रविरोधित्वेऽपि मायामयस्य तदविरोधित्वात्, ब्रह्मणि च रूपस्य &amp;ldquo;माया ह्येषा मया सृष्टा यन्मां पश्यसि नारदे&amp;rsquo;ति वचनानुसारेण मायामयस्यैवाङ्गीकारात् । न च तद्वोधकवचनानामप्रामाण्यप्रसङ्गः । मायाविदर्शितमायादृष्टयनुवादवत् प्रामाण्योपपत्तेः । इह च &amp;ldquo;हिरण्मयः पुरुषो दृश्यते&amp;rsquo;, &amp;ldquo;यन्मां पश्यसी&amp;rsquo;ति दृष्टयनुवादस्य स्पष्टं प्रतीतेरिति परेषां मतमपास्तं वेदितव्यम्; एवं रूपस्य मानान्तराप्राप्तत्वेन श्रुत्येकसमधिगम्यत्वात् । ननु, &amp;ldquo;य एषोऽन्तरादित्य&amp;rsquo; इत्यत्रादित्यशब्दाभिलप्यजीवाधारतया प्रतिपन्नस्य कथमादित्यशब्दाभिलप्यजीवत्वरूपपूर्वपक्षोत्थितिरित्याशङ्कयाह- आदित्यशब्द इति । आदित्यशब्दात्, &amp;ldquo;दित्यदित्यादित्ये&amp;rsquo;ति, &amp;ldquo;तस्येद&amp;rsquo;मित्यर्थे ण्यप्रत्यये, अल्लेपे, &amp;ldquo;हलो यमां यमि लोप&amp;rsquo; इति प्रथमयकारस्य लोपे च आदित्यशब्दो निष्पन्नः । अत आदित्यादिः आदित्यादिबिम्बमध्ये वर्तितुमर्हतीति भावः । हृदा मनीषा चेति । भक्त्या धृत्या चेत्यर्थः । इदं च, &amp;ldquo;सर्वत्रप्रसिद्धोपदेशा&amp;rsquo;दित्यत्र स्पष्टम् । न संदृशे तिष्ठति रूपमस्ये&amp;rsquo;त्यत्र रूपशब्देन विग्रहस्य निर्दिष्टत्वेऽपि, हृदा मनीषामनसाभिक्लृप्त&amp;rsquo; इति वाक्ये, अस्येति षष्ठयन्तेन निर्दिष्टस्य परमात्मस्वरूपस्यैव एनमिति द्वितीयान्तनिर्दिष्टतया, तस्यैव मनसाभिक्लृप्तत्वरूपमनोग्रह्यत्वं सिद्धयेदित्यस्वरसादाह- यदा पश्यः पश्यत इति । &amp;ldquo;न ह्यारोपितं दृश्यत इति श्रूयत इति, &amp;ldquo;ईक्षतिकर्मव्यपदेशात् सः&amp;rsquo; इत्यत्र ईक्षणस्य तत्त्वविषयत्वमेव वक्त्तव्यमिति मृषावादिभिरेव समर्थितत्वादिति द्रष्टव्यम् । सूत्रविहितसमासत्वादिति । यद्यपि, &amp;ldquo;अनेकमन्यपदार्थे&amp;rsquo;, &amp;ldquo;षष्ठी&amp;rsquo;त्यादिसूत्रविहितेषुे बहुव्रीहितत्पुरुषादिष्वप्यस्त्येव लक्षणा तथापि शास्त्रमूललक्षणापेक्षया पुरुषबुद्धिमूललक्षणा दुर्बला । उपपादितं चेदमस्माभिः पाराशर्यवचस्सुधामिति श्लोकव्याख्यानावसरे तत्रैव द्रष्टव्यम् । उपमानोपमेयवाचकशब्दसद्भावाच्चेति । तत्र समभिव्याहृतसामानाधिकरण्यनिर्वाहाय यथातथा वास्तु । इह त्वसति बाधके तथाश्रयणमन्याय्यमिति भावः । मुख्य एवेति । मुख्यतुल्य इत्यर्थः । अभ्युपगन्तुमुचित इति यावत् । अनन्तरवाक्यस्थेति । &amp;ldquo;तस्योदिति नामे&amp;rsquo;त्यनन्तरवाक्ये षष्ठयन्ततच्छब्देन परमात्मन एव परामर्शेन उपासकस्य परामर्शासंभवादिति भावः । अक्षिविद्यायां च य एषोऽक्षिणीति स्थानस्योक्त्तत्वादिति । ननु अन्तरादित्यविद्याप्रकरणाम्नातस्यास्य वाक्यस्य अक्षिविद्यायां स्थानविधायकत्वशङ्काया अप्रसक्त्तेरप्रसक्त्तप्रतिषेधः । न च प्रकरणे निवेशासंभवात् अप्रकृतायामक्षिविद्यायां निवेशशङ्कां संभवतीति वाच्यम् । तर्ह्यप्रकृतत्वाविशेषात् विद्यान्तरेऽपि निवेशशङ्का प्रसज्येतेति चेत् उच्यते- &amp;ldquo;हिरण्यश्मश्रुर्हिरण्यकेश आप्रणरवात् सर्व एव सुवर्ण&amp;rsquo; इति हिरण्मयविग्रहविशिष्टं प्रस्तुत्य, &amp;ldquo;तस्यैतस्य तदेव रूपं यदमुप्य रूपम्&amp;rsquo; इत्यतिदेशात् अक्षिविद्यायां रूपवत् तत्समभिव्याहृतस्थानस्यापि विधानमस्त्वित्याक्षेपस्य तत्परिहारस्य च संभवादिति द्रष्टव्यम् । अक्ष्णः स्थानत्वे विहिते सतीति । ननु द्वेधा हि गुणानां भेदकत्वम्, उत्पत्तिशिष्टगुणवरुद्धे गुणान्तरस्य निवेशासंभवात् । यथा, &amp;ldquo;स वैश्वदेव्यामिक्षा । जिग्यो वाजिनम्&amp;rsquo; इत्यत्रमिक्षावरुद्धे यागे वाजिनस्य निवेशासंभवात् कर्मभेदः; प्राप्ते कर्मण्यनेकगुणविधानासंभवाद्वा; यथा विद्वद्वाक्यविहितपौर्णमास्यमावास्यासंज्ञयोः कमर्णोः, यदाग्नेयोऽष्टाकपाल इति वाक्येन द्रव्यदेवतयोर्विधाने कर्मान्तरत्वं स्यादित्युक्त्तं पौर्णमास्यधिकरणे । न चेह तदुभयं संभवति । उभयोरपि स्थानयोरुत्पत्तिशिष्टत्वेन वा उत्पन्नशिष्टत्वेन वा विधानसंभवात् विद्याभेदाप्रसक्त्तेः । अतएव पूर्वतन्त्रे, &amp;ldquo;अष्टाकपालनवकपालादीनां द्रव्याणां युगपदनुपसंहरणीयानामप्येकस्यमपि जातेष्टौ गुणतया विधानमस्तु । ततश्च सर्वेषामपि द्रव्याणां उत्पत्तिशिष्टत्वम् उत्पन्नशिष्टत्वं वा भविष्यती&amp;rsquo;ति पूर्वपक्षः प्रवर्तित इति चेत्- अत्र केचित्-&amp;ldquo;य एषोऽन्तरादित्ये हिरण्मयः पुरुषो दृष्यत&amp;rsquo; इत्येतदेव उत्पत्तिवाक्यम् । दृश्यते-द्रष्टव्यः योगिभिरित्यर्थः । ततश्चादित्यमण्डलस्य उत्पत्तिशिष्टत्वात् तद्विरुद्धस्थानस्य तत्र निवेशासंभवात् विद्याभेदोऽवश्यं वक्त्तव्य इत्यत्र तात्पर्यात् । ननु &amp;ldquo;य एषोऽन्तरादित्य इति वाक्यस्य उत्पत्तिवाक्यत्वे, उत्पत्तिशिष्टगुणावरुद्धे, तस्य यथा कष्यास&amp;rsquo;मिति वाक्येन सिद्धान्त्यभिमतस्य पुण्डरीकदलामलायताक्षत्वस्य वा, उदिति नाम्नो वा कथं निवेश इति चेन्न । उत्पत्तिशिष्टगुणारुद्धे तद्विरुद्धगुणान्तरस्य निवेशासंभवेऽपि तदविरोधिनो गुणस्य विधाने अनुपपत्त्यभावात् । नन्वेवम्, &amp;ldquo;सर्वत्र प्रसिद्धोपदेशा&amp;rsquo;दित्यत्र उत्पत्तिशिष्टसार्वात्म्यावरुद्धे मनोमयत्वादिगुणविधानासंभवात् सर्वं खल्विद&amp;rsquo;मिति वाक्यं नोत्पत्तिवाक्यमिति ग्रन्थकारोक्त्तिविरोधः, तत्राप्युत्पत्तिवाक्यत्वेऽपि विरोधाभावादित्येव परिहारसंभवादिति चेन्न । तद्ग्रन्थस्यापि तदभिप्रायत्वान्न विरोध इति वदन्ति । वाक्यभेदः स्यादिति । यद्यपि सिद्धान्तेऽपि गुणविधित्वेन वाक्यभेदोऽस्ति, तथापि- प्रधानविधिवाक्यं खल्वङ्गवाक्येन संयुतम् । अङ्गप्रधानसंयुक्त्तां विधत्तेऽपूर्वभावनाम् ।।&amp;rsquo; इति न्यायेनाङ्गप्रधानविध्योवर्ाक्यैकवाक्यत्वं संभवति । विद्याभेदपक्षे तदपि न संभवतीति भावः । विधेयत्वं गम्यत इति चेदिति । ततश्चोत्पत्तिवाक्यश्रुतं अन्तरादित्य इत्येतत् अविवक्षितमिति भावः । आशयमविद्वानाह- उपक्रमविरोध इति । आशयमुद्धाटयति उपक्रमेऽप्यादित्यमण्डलस्येति । अनुवाद इति चेदिति । अविवक्षेति चेदित्यर्थः । रूपातिदेशानुपपत्तिश्चेति । &amp;ldquo;तस्यैतस्य तदेव रूपं यदमुप्य रूप&amp;rsquo;मित्यतिदेशानुपपत्तिरित्यर्थः । नन्वियमक्षिविद्यैव भवतु, तथापि न रूपातिदेशानुपपत्तिः, अक्षिस्थानकविद्यात्वाविशेषेऽपि विद्ययोः परस्परभेदसम्भवेनातिदेशसम्भवादित्याशङ्क्य तथा सति परस्पराभेदोऽपि दुर्वार इत्याह- न केवलं कप्यासवाक्यमात्रस्येति । हीनोपमाश्रयणायोगाच्चेति । ननु हीनोपमाया आलङ्कारिकैर्दोषत्वेन परिगणनात् सा त्यज्यते चेत्, सिद्धान्तेऽप्यमङ्ग लस्य कष्यासशब्दस्य प्रयोगादश्लीलत्वं स्यात् । तथा अप्रसिद्धार्थत्वात् निहतार्थत्वं च स्यादिति दोषद्वयं सिद्धान्तेऽप्यस्तीति चेन्न-अश्लीलत्वस्य सर्वपक्षसाधारणत्वात् । निहतार्थत्वं तु एतादृशजुगुप्सितार्थस्वीकारापेक्षया ज्याय इति तदेव युक्त्तमिति भावः । गानविशेषाविति । यद्यपि &amp;ldquo;गीतिषु सामाख्ये&amp;rsquo;ति सूत्रोक्त्तरीत्या साम्नो गीतिरूपत्वेन तदाश्राभूताया ॠचो गानरूपत्वं नास्ति तथापि गानशब्देन स्तुतिहेतुत्वमुच्यते । । स्तुतिश्च गुणिनिष्ठगुणाभिधानम् । तत्र ॠचां साक्षादेव हेतुत्वम्, साम्नां तु ॠगक्षराभिव्यक्त्तिद्वारेति विवेकः । परैस्तु अधिदैवतं ॠचः पृथिव्यन्तरिक्षद्युनक्षत्रादित्यगतशुक्लभारूपत्वं, साम्नश्चाग्निवाय्वाकाशचन्द्रादित्यगतनीलभारूपत्वम्, इयमेवर्गग्निस्साम&amp;rsquo; इत्यादिना प्रतिपन्नम् । तथाध्यात्मं च, प्राणच्छायात्ममनःपरःकृष्णरूपत्वं साम्नः प्रतिपन्नम् । एवंभूतॠक्सामयोः गेष्णत्वरूपं पर्वत्वमुच्यते । गेष्णशब्दो हि पर्ववचनः । पर्वस्वेव छन्दोगानां गेष्णशब्दप्रसिद्धेः । ततश्च ॠक्सामात्मकपृथिव्यग्न्यादीनां परमात्मशरीरतया तत्कार्यतया च तत्पर्वत्वमुच्यते । ततश्च यत एवायमुन्नामा, ॠक्सामगेष्णश्च, तस्मादुद्गेष्ण इति वक्त्तव्ये उद्गीथ इत्युच्यते परोक्षेण परोक्षप्रियत्वाद्देवानामित्यर्थो वर्णितः । तत्र गेष्णशब्दस्य पर्ववचनत्वादपि, गा स्तुतौ इत्यतः, &amp;ldquo;गादाभ्यां चे&amp;rsquo;त्यौणादिकव्युत्पत्त्यनुसारात् गेष्णशब्दस्य गानार्थत्वमेवोचितम् । ॠक्सामशब्दयोरपि प्रसिद्धार्थत्वमेव; न तु पृथिव्यग्न्यादिपरत्वमित्यभिप्रेत्य एवं व्याख्यातमिति द्रष्टव्यम् । अधिदैवतं देवतायामुपासनमिति । &amp;ldquo;विभक्त्तयर्थे यदव्यय&amp;rsquo;मिति समासे अधिदैवतमित्यस्य देवतायामित्येवार्थः, उपासनमित्येतत्तु प्रकृताभिप्रायेणेति द्रष्टव्यम् । अमुष्येत्येतच्छ्रुतिगतं व्याख्येयं पदम् । विद्याद्वितयमपि सङ्गृहीतमिति ।&amp;ldquo;सम्बन्धादेवमन्यत्रापि&amp;rsquo; इत्यधिकरणे उद्गीथे आदित्यमण्डलस्थपुरुषानुचिन्तनस्याक्षिस्थपुरुषानुचिन्तनस्य च एकेविद्यात्वस्य परैरभ्युपेतस्य भाष्यकृता निराकरिष्यमाणत्वात् विद्याद्वयमित्युक्त्तौ नानुपपत्तिरिति द्रष्टव्यम् । चतुर्धासंशय इति । &amp;ldquo;तदर्थमिह पाप्मशब्द&amp;rsquo; इत्यारभ्येत्यर्थः । &amp;ldquo;सर्वेभ्यः पाप्मभ्य उदित इति वाक्ये च संशयद्वयम् । अजायमानादित्यवर्णवाक्ययोश्च संशयद्वयमिति त्रिषु वाक्येषु संश्यचतुष्टयं द्रष्टव्यम् । जन्मनिषेधश्च न कर्ममूलजन्मविषय इति । नन्वजत्वश्रुतेर्जन्मसामान्याभावविषयत्वं वदतः पूर्वपक्षिणः तस्याः श्रुतेः किं परमात्मा विषय इत्यभिपायः, उत जीव इति । नाद्यः, तस्यैवानभ्युपगमात् । न द्वितीयः- जीवस्य जन्ममात्रशून्यत्वाभावात् । तस्मादेतच्छ्रुतिविचारस्य तदर्थचिन्ताकोटावन्वयोऽनुपपन्नः । किञ्च सर्वपाप्मोदितत्वस्य सर्वकर्मात्यन्ताभावरूपत्वे सिद्धे, तादृशे चात्मनि प्रतिपन्नस्य शरीरस्य &amp;ldquo;सम्भवाम्यात्ममायया&amp;rsquo; इति प्रमाणानुसारेण कर्मातिरिक्त्तहेतुकत्वं सिध्यति; ततश्चाजायमानत्वश्रुतीनां कर्मकृतशरीराभावपरत्वं सिध्यतीति तस्य; फलकोटिपर्यवसन्नस्याजत्वादिश्रुत्यर्थस्य प्रथमोपपादककोटौ निवेशमभ्युपेत्य चतुर्धा संशयवर्णनमहृद्यमिति चेन्न- अजायमानत्वश्रुतेर्जीवस्वरूपानादित्वपरत्वमिति पूर्वपक्षिणोऽभिप्रायसम्भवात् । अत एवास्यापि वाक्यस्य विचार्यत्वात् तदर्थचिन्ताकोटौ निवेशो युज्यत इति न पूर्वोक्त्तदोष इति ध्येयम् । भाष्ये कर्मसम्बन्धरहितस्य मोक्षस्येति । अत्र कर्मसम्बन्धशब्दः कर्मफलभूतप्रियाप्रियसम्बन्धपरो द्रष्टव्यः । &amp;ldquo;न ह वै सशरीरस्य सतः प्रियाप्रिययोः&amp;rsquo; इत्युदाहरिष्यमाणश्रुत्यर्थानुगुण्यात् । अशरीरतया प्राप्यत्वेनोच्यत इत्यर्थ इति । शरीरराहित्यरूपकारणेन प्रसाध्य इत्यर्थः । ज्ञानशक्त्तयादिकं लोककामेशत्वादिकं चेति । &amp;ldquo;ये चामुष्मात्पराञ्चो लोकास्तेषां चेष्टे देवकामानां चे&amp;rsquo;ति, &amp;ldquo;ये चैतस्मादर्वाञ्चो लोकास्तेषां चेष्टे मनुष्यकामानां चे&amp;rsquo;ति वाक्यप्रतिपन्नं सर्वलोककामेशत्वं तदाक्षिप्तं ज्ञानश्क्त्तयादिकं चेत्यर्थः । जीवेष्वसम्भवन्नयं धर्म इति । अनेन सर्वपापोदितत्वरूपं ब्रह्मलिङ्गं सशरीरत्वरूपजीवलिङ्गापेक्षया चरमश्रुतमप्यनन्यथासिद्धत्वात् प्रबलमिति न्याय उपन्यस्तो भवति । अत्र सर्वपापोदितत्वस्य &amp;ldquo;उदेति हवै सर्वेभ्यः पाप्मभ्योय एवं वेद&amp;rsquo; इति सर्वपापोदितत्वलक्षणफलरूपतात्पर्यलिङ्गोपेतत्वात् अतादृशात् सशरीरत्वरूपजीवलिङ्गादाधिक्यं द्रष्टव्यम् । वाक्यकारवच इति । ननु, न जरा न मृत्युर्न शोको न सुकृतं न दुष्कृतं सर्वे पाप्मानोऽतो निवर्तन्ते&amp;rsquo; इति प्रयोगानुसारेण जन्मजरादीनामपि पापशब्दवाच्यत्वं स्यात् । ततश्च &amp;ldquo;अपहतपाप्मे&amp;rsquo; त्यनेनैव जरादीनां व्युदस्तत्वात् &amp;ldquo;विजरो विमृत्यु&amp;rsquo;रित्यादिना पुनर्व्युदासवैफल्यं स्यादिति चेन्न- &amp;ldquo;अपहतपाप्मे&amp;rsquo;ति वाक्ये पाप्मशब्दस्य गोवलीवर्दन्यायेन जरादिव्यतिरिक्त्तपापपरत्वात् । न च शोकादिषु पाप्मशब्दस्यामुख्यत्वेऽपि सुकृतदुष्कृतयोः प्रवृत्तिनिमित्तसम्भवान्न मुख्यत्वं त्याज्यमिति लघुसिद्धान्तटीकाविरोध इति वाच्यम्- तस्याभ्युपेत्यवादत्वेनादोषत्वात् । केचित्तु तद्विरोधादिदमेवान्यपरतया व्याख्येयमिति वदन्ति । ननु पाप्मशब्दस्य सुकृतसाधारणपरत्वसमर्थनं मुधा । पाप्मशब्दस्य लोकप्रसिद्धयनुरोधेन दुष्कृतमात्रपरत्वे पापवश्यतागन्धराहित्यरूपस्य तस्य जीवेऽसत्त्वेन जीवव्यावृत्तिः सिध्यतीति चेत् सत्यम् । अथापि वस्तुस्थित्यनुसारात् सुकृतसाधारण्यमुपपादितम् । अपहतपाप्मशब्दोऽसङ्कोचादिति । &amp;ldquo;सर्वे पाप्मानोऽतो निवर्तन्ते अपहतपाप्मा ह्येष बह्मलोक&amp;rsquo; इति पापनिवर्तकत्वस्यापहतपाप्मशब्दप्रवृत्तिनिमित्तया नुतावेवाविष्करणादिति द्रष्टव्यम् । नन्वपहतपाप्मशब्दो यथा तथा वास्तु । प्रकृतस्तु पाप्मोदितशब्दो न तादृशार्थकः प्रमाणाभावादिति चेन्न । अत्रापि &amp;ldquo;उदेति हवै सर्वेभ्यः पाष्मभ्यो य एवं वेद&amp;rsquo; इति परपापनिवर्तकत्वप्रतीत्यविशेषादिति ध्येयम् । केचित्तु अपहतपाप्मशब्दोऽसङ्कोचेन स्वस्मिन् परत्र च पापघातकत्वं वदतीति चेत्, जीवस्य कदापीदृक्त्वाभावेन परिशुद्धात्मविषयस्यापहतपाप्मशब्दस्याप्ययमेवार्थ इत्युत्तरग्रन्थविरोधप्रसङ्गात्, कर्मवश्यतागन्धरहितत्वमित्यर्थ इति भाष्यविरोधाच्चेदमतिवादमात्रमिति वदन्ति । नन्वेवं नित्याविर्भूतापहतपाप्मत्वादिगुणानां नित्यमुक्त्तानामपि अन्तरादित्यविद्याविषयत्वप्रसङ्ग इति चेन्न । अनन्याधीनमपहतपाप्मत्वमिह विवक्षितम् । तच्च न नित्येषु सम्भवति । तेषामपहतपाप्मत्वस्य भगवत्सङ्कल्पाधीनत्वादिति भावः । हिंसारूपधात्वर्थासम्भवादिति । मरणोद्देश्यकमरणानुकूलव्यापरस्यैव हिंसात्वादिति भावः । विषशब्दस्येवेति । यद्यपि विषशब्दो विषत्वजातिवचनो न सप्रतियोगिकः । &amp;ldquo;न हि गौः किञ्चित्प्रत्यगौः&amp;rsquo; इति न्यायेन कस्यचिद्वस्तुनः कञ्चित्प्रति विषत्वम्, किञ्चित्प्रति न विषत्वमिति हि न सुवचम् तथापि यस्य यत् मरणसाधनम्, तस्य तद्विषमिति कृत्वेदमुक्त्तमिति द्रष्टव्यम् । तत्पूर्वकं स्वरूपोपाधिकमित्यत्र तत्पूर्वकमित्येतत् हेतुगर्भविशेषणमित्यभिप्रयन्नाह- अपहतपाप्मत्वपूर्वकत्वादिति । तत्पूर्वकसर्वभूतेति । यद्यपि &amp;ldquo;सर्वभूतान्तरात्मापहतपाप्मा&amp;rsquo; इत्यपहतपाप्मत्वमेव सर्वभूतान्तरात्मत्वपूर्वकं निर्दिष्टम्, न त्वपहतपाप्मत्वपूर्वकं सर्वभूतान्तरात्मत्वम् तथापि अपहतपाप्मत्वसहपठितमित्यत्र तात्पर्यम् । ननु परभाष्ये, &amp;ldquo;ये चामुष्मात्पराञ्चो लोकास्तेषां चेष्टे देवकामानाञ्चेति आदित्यान्तर्वर्तिनः परिच्छिन्नैश्वर्यश्रवणं पेचैतस्मादर्वाञ्चोलोकाः तेषाञ्चेष्टे मनुष्यकामानां च&amp;rsquo; इत्यक्ष्यन्तर्वर्तिनश्च परिच्छिन्नैश्वर्यश्रवणं पूर्वपक्षहेतुतया परैराशङ्कय परिहृतम् । तद्भगवता भाष्यकृता किमिति नादृतमित्याशङ्कय ;तत् सुनिरसतया नोपन्यस्तमित्यभिप्रयन्नाह- अत एवेति । निरुपाधिकसत्यसङ्कल्पत्वादेवेत्यर्थः । नन्वादित्यपुरुषः केषाञ्चिदीष्टे, अक्षिपुरुषः केषाञ्चिदिति निर्देशभेदादैश्वर्यमर्यादासिद्धिरित्याशङ्कयाह- तदवच्छेद इति । ऐच्छतयान्यथासिद्ध इति । ऊध्वर्लोकदेवकामेशितृत्वेच्छायामूर्ध्वलोकदेवकामेशितृतयोपासनं कर्तव्यतया चोद्यते । नैतावता लोकान्तरकामान्तरे शितृत्वं परिसंख्यायत इति भावः । सत्त्वमिति । सत्वं लघु प्रकाशकमिष्टमुपष्टम्भकं चलं च रजः । गुरु वरणकमेव तमः प्रदीपवच्चार्थतो वृत्तिः ।।&amp;rsquo; इति श्लोकस्यायमर्थः- सत्त्वं गुणः लघुवस्तुन उद्गमनहेतुर्धर्मो लाघवं गौरवप्रतिद्वन्द्वी धर्मः, येन ह्यग्नेरूर्ध्वज्वलनं वायोस्तिर्यग्गमनम्-प्रकाशकं चेष्टम् । सांख्याचार्यैरिति शेषः । रजस्तु चलम् । त्रैगुण्यद्रव्यं चलयति; प्रवर्तकम् ः उपष्टम्भकम् । सत्वस्येति शेषः । सत्त्वं हि स्वयमक्रियत्वात् स्वकायर्ं प्रत्यवसीदति, तद्रजसा उपष्टभ्यते-प्रवृत्त्युन्मुखतया क्रियते । ततश्च रजसोपष्टम्भात् सर्वत्र प्रवृत्तौ, गुरुणा आवृण्वता च तमसा प्रतिबन्धात् क्वचिदेव प्रवृत्तिर्न सर्वत्र । एवं परस्परविरुद्धकार्याणामपि सत्त्वरजस्तमसामेकप्रयोजने प्रवृत्तिरुपपद्यते । यथा वर्तितैलानलानां परस्परविरुद्धानामपि प्रकाश लक्षणकार्यकरत्वम्, तथेति । ततश्च परस्परविरोधिस्वभावतया ज्ञानावारकतया च हेतुत्वं प्रतीयत इति भावः । केचित्तु-&amp;ldquo;प्रीत्यप्रीतिविषादात्मका गुणाः प्रकाशप्रवृत्तिनियमार्थाः&amp;rsquo; इति सत्त्वरजस्तमसां सुखदुःखमोहात्मकत्वप्रतिपादकपूर्वश्लोकसहितस्यास्य श्लोकस्य हेयतासूचकत्वमित्याहुः । तच्च जानात्येवेति । निरतिशयानन्दस्वरूपं सर्वज्ञत्वाज्जानात्येवेत्यर्थः । अलिङ्गयेति । अप्रतर्क्येत्यर्थः । स्वभावसिद्धिरिति । स्वप्रकाशेत्यर्थः । इन्द्रियाकारानयनगोलकादियुक्त्ता । अङ्गप्रत्यङ्गव्यञ्जनवतीहस्तपादतदवयवपुंस्त्वादिव्यञ्जकश्मश्रवादिमतीत्यर्थः । मोहाद्यस्पृष्टत्वमभिप्रयन्नाहेति । इयं च पदावतारिका, पूर्वोक्त्ता तु वाक्यावतारिकेति भेदः । जीवानुप्रवेशेष्विति । आवेशावतारभूतेषु परशुरामादिष्वित्यर्थः । प्रधानव्यावृत्त्यर्थ इति । ब्रह्मशब्दस्य प्रधानादिसाधारण्यात् ब्रह्मशब्दसमानाधिकृतः परशब्दः प्रधानव्यावृत्त्यर्थ इत्यर्थः । परब्रह्मशब्द इति । परब्रह्मशब्दानुप्रविष्टः परशब्द इत्यर्थः । नारायणशब्दो घटक इति । सामान्यविशेषयोरेकविषयत्वघटक इत्यर्थः । ननु प्राकृतहेयदेहसम्बन्धं प्रतिषिध्य कल्याणरूपं वदतीत्यस्यैव प्रकृतोपयुक्त्ततया हेयगुणान् प्रतिषिदध्य कल्याणगुणान् वदतीत्युक्त्तिः प्रकृतानुपयुक्त्तेत्याशङ्कयाह- गुणविभागकथनमिति । वादिविवादशमनाथर्मिति । गुणसामान्यनिषेध इति वादिविवादशान्तय इत्यथर्ः । ननु तमःपारवर्तित्वात् कथमप्राकृतत्वसिद्धिरित्यत्राह- अतिसूक्ष्मप्रकृतिर्हीति । अस्तातिप्रत्ययस्येति । यद्यपि, दिक्शब्देभ्यः सप्तमीपञ्चमीप्रथमाभ्यो दिग्देशकालेष्वस्तातिरिति अस्तातिप्रत्ययस्य प्रथमान्तादपि विधानमस्ति तथापि प्रातिपादकानधिकार्थतया वैयथार्यं स्यादिति भावः । आदित्यवर्णतोक्त्तेश्चेति । न च स्वप्रकाशत्वं तदर्थं इति वाच्यम्; तत्र तस्य शब्दस्यास्वरसत्वादिति भावः । संस्थानशब्दञ्च विवृणोतीति । देवमनुष्यादिसंस्थानशब्देनेति भावः । स्वाभाविक इत्युक्त्तमिति । अकर्मोपाधिक इत्यर्थः ।शरिरसम्बन्धावच्छिन्नैश्वर्येति । शरीरसम्बन्धावच्छिन्नैश्वर्यस्य च श्रवणेन कर्मवश्यत्वस्य सिद्धत्वादित्यर्थः । श्रुत्यन्तरैकाथ्यर्ेति । &amp;ldquo;स न साधुना कर्मणा भूयान्नो एवासाधुना कनीयान्&amp;rsquo;, &amp;ldquo;न कर्मणा वर्धते नो कनीयान्&amp;rsquo; इत्यादिश्रुत्यन्तरैकाथ्यर्ं विवक्षितम् । हेतुतः फलतो द्रव्यतश्चेति । भगवतो हि विग्रहस्वीकारे भगवदिच्छैव हेतुः; उपासकानुग्रहः फलम्; शुद्धसत्वं द्रव्यमिति भावः । पेटिकाभेदेति । साधारणासाधारणशब्दविषयतया पेटिकाभेद इत्यभिप्रायः । इत्यन्तरधिकरणम्</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>08 आकाशाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/1/1/08_AkAshAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/1/1/08_AkAshAdhikaraNam/</guid>
      <description>गतिरित्यादिवाक्यमुपात्तमिति । ततश्च गतित्वमेव विधेयमिति भावः ।। गतिः प्राप्यमिति । आकाशः परायणमित्युरत्र वक्ष्यमाणत्वादिति भावः । परमात्मविषयत्वासम्प्रतिपत्तेरिति यद्यप्येकोनसहस्त्राधिकरणन्यायेन परमात्मविषयत्वसम्प्रतिपत्तिः सुवचा । किञ्च &amp;ldquo;यदेष आकाश आनन्दो न स्यात्&amp;rsquo; इत्यादौ पूर्वाधिकरण एव प्रतिपादितपरब्रह्मप्रतिपादकताकानन्दवल्लीगताकाशशब्दस्य ब्रह्मणि प्रयोगः सिद्धः । तथापि क्वचित् बाधकवशात् अमुख्यवृत्त्या प्रयोगदर्शनमात्रस्य संशयहेतुतयोपन्यासो न युक्त्त इत्यत्र तात्पर्यात् । कथञ्चिन्नेयत्वेनेति । इदमुपलक्षणम्, आकाशस्य जगत्कारणत्वे ज्यायस्त्वादिकं मुख्यमपि सम्भवतीत्यपि पूर्वपक्षतात्पर्यं द्रष्टव्यम् । रूढिशक्त्तेः स्थितत्वादिति । ननु रूढिशक्त्तेरेव, आत्मन आकाशः सम्भूत&amp;rsquo; इत्यत्र आत्मशब्दस्य स्वरूपपरत्वसम्पादकतया तस्या एव प्रथमोपपादककोटौ निवेशनीयतया तस्याः कथमुपपाद्यकोटौ निवेश इति चेत् सत्यम्, रूढिशवितरेव मूलयुक्त्तिः । अथापि तस्य निरपवादत्वे आत्मन आकाश इत्यत्रात्मशब्दस्य स्वरूपपरत्वं ज्यायस्त्वादिगुणानां कथञ्चिन्नेयत्वञ्चोपजीव्यम् । अत एव स्थितत्वादित्युक्त्तम् । निरपवादतया स्थितत्वादिति हि तदर्थः । न चैवं रूढिशक्त्तौ स्थितायां ज्यायस्त्वादीनामन्यथानयनम्, तदन्यथानयने च रूढिशक्त्तिस्थितिरिति अन्योन्याश्रय इति शंक्यम् । आत्मशब्दस्य ज्यायस्त्वादीनां सम्भवदन्यथासिद्धिकतया रूढिशक्त्तेः स्थितत्वादाकाशशब्द प्रसिद्धाकाशपर इति फलफलिभावकथने विरोधाभावात् । तदनुरोधादैक्यहानमिति । धर्मिग्राहकप्रमाणविरोधाभावादिति भावः । ननु विशेषप्रतीतेराकाश इति निश्चीयत इति भाष्यमनुपपन्नम्, विशेषप्रतीतिनिश्चययोरभेदेन हेतुहेतुमद्भावासम्भवादित्याशंक्याह- एतद्वाक्यविशेषेणेति । आकाश एवेति निश्चित इत्यर्थ इति । सर्वकारणवाक्योपसंहारेणेति शेषः । नानार्थसाधारणरूढिशक्त्तेरिति । यत्रनानारूढिसमावेशः, तत्र रूढिनां परस्परकलहे योगस्य लब्धात्मकत्वादिति भावः । इदञ्च जगद्वाचित्वादित्यधिकरणे स्पप्टयिष्यते । अनूदितस्थ हेतुतया विवक्षितत्वादिति -&amp;ldquo;स एष सर्वेभ्यः पाप्मभ्य उदितः&amp;rsquo; इति पूर्वाधिकरणविषयवाक्ये सर्वपाप्मोदितत्वस्य मानान्तराप्राप्तत्वेन उपदेशत्वमेव युज्यते, न तु लिङ्गत्वम्, मानान्तरप्राप्तसाध्यसम्बन्धत्वाभावात् । न च तद्धर्मोपदेशादिति हेतुत्वोपन्यासबलादेव मानान्तराप्रसिद्धस्यापि व्याप्तिराक्षेप्तुं शक्या, यथा-&amp;ldquo;चतुर्गृहीतान्याज्यानि भवन्ति; न ह्यत्रानुयाजा इज्यन्ते &amp;rsquo; इत्यत्र अनुयाजाभावस्य चतुगर्ृहीताभावव्याप्तेः पूर्वाप्रसिद्धत्वेऽपि हिशब्दश्रुतिसमर्पितहेतुत्वबलात् व्याप्तिपरिकल्पनं दृष्टमिति वाच्यम् । श्रुतौ तथा सम्भवेऽपि न्यायनिबन्धनात्मकेस्मिन् शास्त्रे लिङ्गिसम्बन्धित्वेन प्रमाणान्तरोपलब्धमेव लिङ्गतयोपन्यासार्हमिति । वस्तुतस्तु &amp;ldquo;अपहतपाप्मा दिव्यो देव एको नारायणः&amp;rsquo; इति अपहतपाप्मत्वस्यापि वाक्यान्तरे ब्रह्मलिङ्गत्वेनावगमात् अन्तस्तल्लिभ्गोपदेशादिति सूत्रणेऽपि न दोषः । तथापि स्थितस्य गतिश्चिन्तनीयेति तथोक्त्तमिति द्रष्टव्यम् । निमित्तान्तराश्रवणादिति । इदमुपलक्षणम् । &amp;ldquo;आकाशादेव समुत्पद्यन्त&amp;rsquo; इति अवधारणश्रवणादित्यपि द्रष्टव्यम् । वाक्यान्तरैकाथार्याच्चेति । &amp;ldquo;ब्रह्म ;वनं ब्रह्म स वृक्ष आसीत् ब्रह्माध्यतिष्ठत् भुवनानि धारयन्&amp;rsquo; इत्यादिनिमित्तोपादनैक्यप्रतिपादकवाक्यान्तरैकाथ्यर्ादिति भावः । स्वरूपबहिर्भूतत्वादिति । आनन्दस्वरूपबहिभर्ूतत्वादित्यर्थः । स्वयमा(मना?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>09 प्राणाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/1/1/09_prANAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/1/1/09_prANAdhikaraNam/</guid>
      <description>प्राणमेवाभिसंविशन्तीति । प्राणे लीयन्त इत्यर्थः । प्राणमभ्युज्जिहते-प्राणादुद्गच्छन्तीत्यर्थः । प्रस्तावमन्वायत्ता । प्रस्तावभक्त्तिमनुगतेत्यर्थः । आत्मसत्ता न लभ्येतेत्यर्थ इति- अन्धत्वबधिरत्वादौ हि सति आत्मासत्ता लभायेतापि । मूर्धपाते तु आत्मसत्तालाभोऽपि नास्तीति फलितार्थकथनमिदम् । न तु शब्दार्थकथनं शब्दस्य अतदर्थकत्वात्; यथाश्रुते अनुपपत्त्यभावाच्च । न च देवतापरिज्ञानमन्तरेण प्रस्तावादिषु प्रवर्तमानानामपि मूर्धपातासम्भवात् (दर्शनात्) यथाश्रुतार्थग्रहणासम्भवेन तथा व्याख्यातमिति वाच्यम् । &amp;ldquo;तथोक्त्तस्य मये&amp;rsquo;त्युत्तरवाक्ये &amp;ldquo;मूर्धा ते व्यपतिष्यत्&amp;rsquo; इत्युक्त्तयनन्तरमपरिज्ञानेन प्रस्ताव एव मूर्धपातस्य प्रदर्श्यमानतया तत्र बाधकानुपलम्भादिति द्रष्टव्यम् । प्रत्युदाहरणमिति- प्रतिवाक्यमित्यर्थः । प्रवृत्तिहेतुभूतज्ञानचिकीर्षे च इत्यस्यानन्तरम् उच्येते इति विपरिणामेनानुषङ्गः । श्रौतस्याप्यादिशब्दग्राह्यत्वे सम्भवति तत्त्यागोऽनुचित इत्यभिप्रेत्याह । यद्वा यदा वै पुरुष इति । प्रकरणमात्रस्य पूर्वपक्षावलम्बनत्वेनेति नंनिधिलक्षणाब्रह्मप्रायपाठमात्रेणेत्यर्थः । ततश्च भाष्योक्त्तरीत्या ब्रह्मलिङ्गान्यथासिद्धिरेव पूर्वपक्षहेतुः । तत्र परोक्त्तः प्रायपाठोऽनुग्राहकोऽस्त्विति भावः । बुद्धावनारोहादिति छेदः । ननु &amp;ldquo;प्राण इति होवाच सर्वाणि ह वा इमानि भूतानि प्राणमेवाभिसंविशन्ति प्राणमभ्युज्जिहते । सैषा देवता प्रस्तावमन्वायत्ता&amp;rsquo;, आदित्य इति होवाच सर्वाणि ह वा इमानि भूतान्यादित्यमुच्चैस्सन्तं गायन्ति सैषा देवता उद्गीथमन्वायत्ता&amp;rsquo;, अन्नमिति होवाच सर्वाणि ह वा इमानि भूतान्यन्नमेव प्रतिहरमाणानि जीवन्ति सैषा देवता प्रतिहारमन्वायत्ते&amp;rsquo;ति प्रस्तावोद्गीथप्रतिहारभक्त्तयनुगतत्वेन देवतात्वेन च निर्दिष्टेषु प्राणादित्यान्नेषु प्राणस्यैव परमत्मत्वम्; आदित्यान्नयोस्तु न तथात्वमित्यत्र किं विनिगमकम्?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10 ज्योतिरधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/1/1/10_jyotiradhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/1/1/10_jyotiradhikaraNam/</guid>
      <description>नन्वेवं सति पूर्वपक्षोत्थितिः कथमित्याशङ्कयाह- विश्वतः कृत्स्नभूमिप्रदेशादिति । भाष्ये निरतिशयदीप्तिक्त्तोऽर्थः किमादित्यादिज्योतिरेव, उत पुरुषोत्तम इति कोटिद्वये प्रदर्शनीये आदित्यादिज्योतिरेव कारणभूतं ब्रह्मेति प्रदर्श्यते । न च तद्युज्यते, निरतिशयदीप्तियुक्त्तस्य कारणभूतस्य ब्रह्मत्वे पूर्वपक्षिसिद्धान्तिनोर्विवादादर्शनादिति यथाश्रुते अनुपपत्त्युद्धाटनपूर्वकं कारणं ब्रह्मेत्ययमंशोऽपि पक्षप्रदशर्क इति स्वाभिमतयोजनां दर्शयति । निरतिशयदीप्तिरेव कारणत्वाक्षेपकं लिङ्गमित्यादिना । व्याप्तिग्रहणस्थानोपनिषदिति । जगत्कारणत्वनिरतिशयदीप्त्योः व्याप्तिग्रहणस्थानभूतमुण्डकोपनिषदि प्रसिद्धमित्यर्थः । भाष्ये परमात्मत्वव्याप्तलिङ्गविशेषादर्शनादिति । नन्वेवं कारणत्वव्याप्तनिरतिशयदीप्तियोगादित्युत्तरग्रन्थो विरुद्धयेत; निरतिशयदीप्तियोगस्य परमात्मत्वव्याप्तकारणत्वव्याप्तत्वेन, &amp;ldquo;व्याप्यव्याप्यस्य सुतरां व्याप्यत्वम्&amp;rsquo; इति न्यायेन निरतिशयदीप्तियोगस्यापि परमात्मत्वव्याप्यत्वात् । न च दीप्तेर्जगत्कारणत्वव्याप्त्यनभ्युपगमेन पूर्वपक्षः, तथा सति कारणत्वव्याप्तनिरतिशयदीप्तियोगादिति ग्रन्थविरोधापत्तेः । न च समस्तचेतनाचेतनं प्रति अभिन्ननिमिित्तोपादानत्वलक्षणं कारणत्वं ब्रह्मलिङ्गम्; तच्च न स्ववाक्योपात्तमिति वाच्यम् &amp;ldquo;जगत्कारणं (कारणभूतं?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11 इन्द्रप्राणाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/1/1/11_indraprANAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/1/1/11_indraprANAdhikaraNam/</guid>
      <description>उपक्रमे इन्द्रशब्दनिर्दिष्टत्वादिति । अत्र केचित् । इन्द्रस्य प्रियं धामोपजगामेत्यत्रत्येन्द्रशब्दनिर्दिष्टस्य प्रसिद्धेन्द्रत्वं पूर्वपक्षसिद्धान्तसाधारणम् । अत इन्द्रशब्दनिर्दिष्टो जीवः परोवेति विप्रतिपत्यसम्भवात् इन्द्रप्राणशब्दनिर्दिष्ट इति भाष्यस्थेन्द्रशब्देन इन्द्रप्रयुक्त्तो मामितिशब्द एव विवक्षणीयः । तस्य च द्वितीयान्तत्वेन हिततमोपासनकर्मतयेति भाष्यस्वारस्यमपि सिद्धयतीत्याहुः । नन्विन्द्रशब्देनेति । न तु मामिति शब्देनेत्यर्थः । इन्द्रशब्दनिर्दिष्टे विप्रतिपत्यभावस्य प्रागेव दर्शितत्वादिति द्रष्टव्यम् । तथा च, मदर्थस्तथानुगमादित्येवंरीत्या न सूत्रितमिति भावः । ननु परमतवज्जीवो वा मुख्यप्राणो वा इन्द्रदेवता वा परमात्मा वेति चतुष्कोटिकसंशयः किमिति न प्रदर्शित इत्याशङ्कयाह- जीवमात्रलिङ्गसद्भावेऽपीति । विशेषाकाङ्क्षायामिति । छागपशुन्यायेनेति भावः । प्राधान्येन प्रतिपाद्यत्वशङ्काया इति । नन्वेवं जीवमुख्यप्राणलिङ्गान्नेति चेदिति शङ्कायाः कथमुत्थानमिति चेत्, तस्य मुख्यप्राणलिङ्गनिर्वाहप्रकारप्रश्ननिर्वाहपरतया अदोषादिति भावः । यदा स्वावस्थपरमात्मोपासनोपदेश इति ननु स्वावस्थपरमात्मोपासनोपदेशत्वसिद्धेः प्राणशब्दनिर्दिष्टपरमात्मत्वसिद्धयुपजीवितया तदुपपाद्यस्य कथं तदुपपादककोटौ निवेश इति चेन्न &amp;ldquo;मामुपास्वे&amp;rsquo;त्यस्यासम्भवदन्यथासिद्धिकत्वे प्राणशब्दस्य परमात्मपरत्वमिति सिद्धान्तकोटेरेवानुत्थितेस्तस्यापि तदुपपादककोटिनिवेशावश्यम्भावादिति भावः । स्ववाक्येति । विषयवाक्येत्यर्थः । साधकाकारपरामर्शित्वेनेति । परमात्मत्वसाधकानन्दादिमत्त्वेनानुगमादित्यर्थो विवक्षित इति भावः । परमात्मत्वानुगुण्येनानुगमादित्यस्यापि स एवार्थः । परमात्मतयानुगमादित्यस्यापि स एवार्थ इति द्रष्टव्यम् । नन्वेवं साध्यसाधकधर्मद्वयपरामर्शित्वे तथाशब्दस्यावृत्यादिप्रसङ्ग इत्याशङ्कयाह- प्राणः परमात्मा तथानुगमादिति । ननु तथाशब्दस्यानुगमविशेषणत्वे कथं तथा सत्येवोपपद्यत इति साध्यधर्मपरामर्शित्वानुगुणभाष्यनिर्वाह इत्याशङ्कय प्राणः परमात्मा तत्साधकानन्दत्वादियोगादित्युक्त्ते अर्थात् साध्यस्यापि परामर्शित्वं सम्भवतीत्याशयेनाह- बुद्धिस्थसाध्यसाधकधर्मेति । अन्यविशेषणभूतपरमात्मलिङ्गत्वादिति । तं मामायुरमृतमित्युपास्वेत्यामृतत्वादेर्ब्रह्मलिङ्गस्य उपासनान्विततया निर्देशादिति भावः । सूत्रान्तरैकार्थ्यादिति । तेन कृतकरत्वादित्यर्थः ।सालावृकयतिप्रदानेति । &amp;ldquo;त्रिशीर्षाणं त्वाष्ट्रमहनमरुन्मुखान् यतीन् सालावृकेभ्यः प्रायच्छं बह्वीः सन्धा अतिक्रम्य दिवि प्राह्लादीनतृणहम् । अन्तरिक्षे पौलोमान् पृथिव्यां कालकञ्जान् तस्य मे तत्र न लोम चामीयते&amp;rsquo; इति श्रवणादिति भावः । अरुन्मुखान्, रौतीति रुत् वेदान्तवाक्यम्; तत्र मुखं येषां ते रुन्मुखाः, ततोऽन्ये अरुन्मुखाः तान् । यतीन् सालावृकेभ्यः वनश्वभ्यः प्रायच्छम्; बह्वीः सन्धाः बह्वीः प्रतिज्ञाः अतिक्रम्य दिवि स्थितान् प्राह्लादीन् प्रह्लादपुत्रान् अतृणहं हिंसितवानस्मि । पौलोमान् पुलोमपुत्रान्, कालकञ्जान् कालकञ्जाख्यानसुरान् अतृणहमिति पूर्वेण सम्बन्धः । तस्य एवं हिंसितवतो मे तत्र तादृशेऽतिधोरे दुष्कर्मणि सत्यपि लोमापि नामीयत नाहिंस्यत इत्यर्थः । भूयस्त्वशब्देन व्याख्यात इति । फलतो व्याख्यात इत्यर्थः । एतेन बहुशब्दात् पृथ्वादित्वादिमनिचि, &amp;ldquo;बहोर्लोपो भू च बहोः&amp;rsquo; इति निष्पन्नस्य भूमशब्दस्य बहुत्वमेवार्थः, न तु बहुतरत्वापरपर्यायं भूयस्त्वमिति शङ्का निराकृता । भूमशब्दप्रकृतिं दर्शयितुमिति । प्रकृतिप्रत्ययव्युत्पत्तिसिद्धार्थं दर्शयितुमित्यर्थः । बहुत्ववाचिना शब्देन भूयस्त्वस्य फलितत्वप्रकारं दशर्यति- आपेक्षिकं हीति । बहुत्वस्य सावधिकत्वादवध्यपेक्षायां जीवलिङ्गानां संनिहितत्वात् ततो बहुत्वस्य सिद्धौ विवक्षितभूयस्त्वं सिद्धयतीति भावः । भाष्ये वक्त्तरि परमत्मन्येव हि संभवति इति । वक्त्तरि वक्त्तन्तर्यामिणीत्यर्थः । यद्वा वक्त्तरि परमात्मनीति व्यधिकरणे सप्तम्यौ, वक्त्तर्यनुप्रविष्ट परमात्मनीत्यर्थः । वस्तुतः वक्त्तुरिन्द्रस्य परमात्मत्वासम्भवादिति द्रष्टव्यम् । स एष प्राण एवेत्यादिकमुपात्तमिति । ततश्च पूर्वसूत्रविषयवाक्यस्य इहोपादानं न दोषायेति भावः । ननु, &amp;ldquo;नाम परस्तात् प्रतिविहिता भूतमात्रा गन्धः परस्तात् प्रतिविहिता भूतमात्रा&amp;rsquo; इत्यादिना नामगन्धरूपशब्दरसकर्मसुखदुःखानन्दगतिज्ञातव्यानामेव भूतमात्रात्वेन श्रुतौ दर्शनान्नामगन्धादीनामेव भूतमात्रात्वं तद्ग्राहिवाग्ध्राणादीनामेव प्रज्ञामात्रात्वं च युक्त्तमित्यभिप्रयन्नह- यद्वा भोग्यगन्धादय इति । अनुक्त्ताः पदार्थाश्चेति । दशेन्द्रियमध्ये अनुक्त्तवायुस्पर्शनेन्द्रियेत्यर्थः । दश दशोक्त्ता इति । दशैव भूतमात्रा अधिप्रज्ञं दश प्रज्ञामात्रा अधिभूतमिति प्रत्येकं दशत्वेनोक्त्ता इत्यर्थः । नो एवैतन्नानेति । नानाशब्दो विनार्थः । भूतमात्रास्वरूपं प्रज्ञामात्रास्वरूपाविनाभूतमित्यर्थः । प्रज्ञामात्राशब्द इतीति । न च वाच्यमित्यनेनान्वयः । न हि वागादीन्द्रियाणि भूतमात्राणामाश्रय इति । ननु &amp;ldquo;दशैव भूतमात्रा अविप्रज्ञम्&amp;rsquo; इति वाक्ये भवतामपीयमनुपपत्तिः समाना, तत्र प्रज्ञामात्राशब्दस्य इन्द्रियपरत्वात् । तत्र च गौणतया निर्वाहे प्रकृतेऽपि तस्य सुवचत्वादित्यस्वरसादाहतथा दशैवेति । तत्तदर्थविषयज्ञानपर इति चेदिति । तत्र च विषयतया अपिर्तत्वं सम्भवतीति भावः । एकदेशभूतानि हि चिदचित्तत्त्वानीति । ततश्च भूतमात्राः प्रज्ञामात्रास्वित्यस्य चिदचिद्विशिष्टब्रह्मैकदेशभूताचित्तत्त्वं तादृशे चित्तत्वेऽर्पितमित्यर्थ इति भावः । दृष्टान्ततया निर्दिष्टस्य प्राणशब्दस्यानेकार्थप्रयोगमुपपादयति- प्राणशब्दस्तावदित्यादिना । विशेषतो जीवे प्रयुक्त्तत्वमुपपादयति- तथा प्रज्ञाशब्दश्चेत्यादिना । उपरितनखण्डगतप्रज्ञाशब्दवदिति । &amp;ldquo;प्रज्ञया वाचं समारुह्य नहि प्रज्ञापेता वाक् नाम किञ्चत् प्रज्ञायेत् अन्यत्र मनोऽभूत्&amp;rsquo; इत्युत्तरखण्डगतप्रज्ञाशब्दवदित्यर्थः । प्राणोऽनूत्क्रामतीति श्रुत्यन्तरैकार्थ्याच्चेति । न च सहोक्रमणानूत्क्रमणश्रुत्योः कथमैकार्थ्यमिति वाच्यम् । अनुगन्तर्यपि सहप्रयोगदशर्नेन तयोरैकार्थ्यसम्भवादिति भावः । एकं भवन्तीत्युपक्रम्येति । उपकारकत्वेन एकं भवन्तीत्यर्थः । नेत्यामिति । &amp;ldquo;नेत्यां विजिज्ञासीत एतारं विद्यात्&amp;rsquo; इति श्रुतिः । इत्यागमनम् । प्राबल्यस्यार्थसिद्धत्वादपीति । वस्तुतस्तु प्रथमव्याख्यायाम्; तद्यथा रथस्येति वाक्यार्थीभूतस्य निखिलचिदचिद्वर्गाधारत्वस्यैव हेतुतयोपन्यासेनावयविस्वारस्यप्राबल्यस्य फलितत्वमपि नास्तीति द्रष्टव्यम् । अध्यात्मशब्दस्यात्मनीत्यर्थ इति । &amp;ldquo;विभक्त्त्यर्थे यदव्ययम्&amp;rsquo; इत्यव्ययीभावसमास इति भावः । अस्यां त्विति । अधिगतः- आधारत्वेनाधिगतः आत्मा-परमात्मा यैस्ते अध्यात्मानः, परमात्मासाधारणधर्म इत्यर्थः । अध्यात्मनां सम्बन्धो अध्यात्मसम्बन्ध इत्यर्थ इति भावः । आयुषः प्रभुत्वमिति । &amp;ldquo;यावद्धयस्मिन् शरीरे प्राणो वसति तावदायुः&amp;rsquo; इति श्रुतेरिति भावः । इन्द्रियाश्रयत्वमिति । &amp;ldquo;अस्ति वे च प्राणानां निश्रेयस&amp;rsquo;मिति प्राणशब्दवाच्यस्य परस्यास्तित्व एव प्राणशब्दितसर्वेन्द्रियाणां निःश्रेयसशब्दितपुरुषार्थप्रतिपादनादिति भावः । शरीरोत्थापकत्वमिति । &amp;ldquo;जीवति वागपेतो मूकान् हि पश्यामः । जीवति चक्षुः पेतोऽन्धान् हि पश्याम&amp;rsquo; इत्यारभ्य &amp;ldquo;इदं शरीरं परिगृह्योत्थापयती&amp;rsquo;ति श्रवणादिति भावः । विषयेन्द्रियादिविज्ञानप्रतिक्षेपेणेति । यद्यपि शङ्करभाष्ये- &amp;ldquo;एवमेवैता भूतमात्राः प्रज्ञामात्रास्वर्पिताः प्राज्ञामात्राः प्राणेऽर्पिताः स एष प्राण एव प्रज्ञात्माऽऽनन्दोऽजरोऽमृतः&amp;rsquo; इति विषयेन्द्रियव्यवहाराधारभूतं प्रत्यगात्मानमेवोपसंहरति । &amp;ldquo;स म आत्मेति विद्यत्&amp;rsquo; इति चोपसंहारः प्रत्यगात्मपरिग्रह एव साधुः इत्येव वर्तते, न तूक्त्तरूपेण, तथापीदं फलितार्थकथनम्, तथा हि- भूतमात्राशब्दितानां विषयाणां प्रज्ञामात्राशब्दितेषु इन्द्रियतज्जन्यज्ञानेषु कर्षितत्वं नाम तदधीनव्यवहारकर्मत्वम्, तद्भास्यत्वमित्यर्थः । एवं प्रज्ञामात्राणापि प्राणेऽर्पितत्वं तादृशमेव । ततश्च सर्वभासके तस्मिन् इतरेषां कल्पितत्वात् तस्यैव विज्ञेयत्वम्; नेतरेषामिति फलतीति भावः । इन्द्रशरीरेऽपि सम्भवतीति । ततश्च तदिन्द्रियाश्रयत्वतच्छरीरस्थापकत्वतदायुरवधित्वानामिन्द्रदेवतायामपि सम्भवादुक्त्तहेतुभिरिन्द्रप्रतिक्षेषो न सम्भवतीति भावः । शङ्कते- सदेव सोम्येदमितीति । इदमुपलक्षणम् । &amp;ldquo;यतो वा इमानि भूतानि जायन्ते&amp;rsquo;, &amp;ldquo;यदितमस्मिन्त्र पुरे&amp;rsquo;, &amp;ldquo;अस्माच्छारीरात्समुत्थाये&amp;rsquo;त्यादिष्वपि संनिहितव्यक्त्तिविशेषपरामर्शित्वादर्शनादित्यपि द्रष्टव्यम् । सर्वनामपदस्य साधारणत्वादिति । ततश्च सर्वशरीरगतायुरवधित्वसर्वशरीरोत्थापकत्वसर्वेन्द्रियाश्रयत्वानामन्तःकरणाद्युपहितत्वेन पराग्रूपेन्द्रदेवताया न सम्भव इति भावः । इन्द्रस्यापि स्वात्मानमिति । अहमिति भासमानत्वमेव प्रत्यक्त्वमिति प्रथमसूत्रे शिक्षितत्वदिन्द्रदेवताया अपि प्रत्यक्त्वमस्तीति भावः । तत् कथमिन्द्रशब्देनेति । मामिति शब्देनेत्यर्थः । न तु, इन्द्रस्य प्रियं धामेत्यत्रत्येन्द्रशब्देनेति भ्रमितव्यम्, तत्रेन्द्रशब्द स्य जीवपरत्वे विवादाभावादिति ध्येयम् । तद्धैतत्पश्यन्नित्येतद्वयाख्यारितमिति । ननु शरीरवाचिशब्दानां शरीरपर्यवसानस्य, &amp;ldquo;तद्यो यो देवानां प्रत्युबुध्यत स एव तदभवत् तर्थार्पीणां तथा मनुष्याणाम्&amp;rsquo; इति पूर्ववाक्यानिर्दिष्टत्वात् तदेतच्छब्दाभ्यां कथं परामर्शः । किञ्च शरीरवाचिशब्दानां शरीरिपर्यन्तत्वज्ञानस्य शरीरिणि शरीरवाचिशब्दप्रयोगौपयिकत्वेऽपि अहं मनुरभवमिति प्रतिपत्तावहेतुत्वात् तत्कथनञ्च निष्प्रयोजनमिति चेन्न- &amp;ldquo;ब्रह्म वा इदामग्र आसीत्तदात्मानमेवावैदहं ब्रह्मास्मीति । तस्मात्तत्त्सर्वम् अभवत्&amp;rsquo; इति तत्पूर्ववाक्ये ब्रह्मणः, &amp;ldquo;सर्वमभवत्&amp;rsquo; इति सर्वात्मक्त्वप्रतिपादनेन सर्वशब्दवाच्यत्वप्रतीत्या शरीरवाचिशब्दानां शरीरिपर्यन्तत्वस्यापि आक्षेपतः प्रतीतत्वेन तस्य, तद्धैतत्पश्यन्नित्यत्र परामर्शे दोषाभावात् । यच्चोक्त्तं शरीरवाचिशब्दानां शरीरिपर्यन्तत्वज्ञानस्य शब्दप्रयोगौपयिकत्वेऽपि प्रतीत्यनुपयुक्त्तत्वादिति, तदपि न । अत्र अहं मनुरित्यादिप्रतीतेरपि शब्दानुविद्धतया तादृशशब्दप्रतातौ तज्खानस्याप्युपयुक्त्तत्वादिति दिक् ।उपदेष्टुमिति हि वक्ष्यत इति । &amp;ldquo;तुमुनूण्वुलौ क्रियायां क्रियार्थायाम्&amp;rsquo; इति तुमुनः प्रकृत्यर्थीभूतोपदेशप्रयोजतत्वाभिधायित्वादिति भावः ।वक्त्तारं मां च विजानीहीत्यथर् इति । ननु, &amp;ldquo;न वाचं विजिज्ञासीत वक्त्तारं विद्यात् न गन्धं विजज्ञासीत घ्रातारं विद्यात्&amp;rsquo; इत्यादिप्रकरणं सामान्यतो वागादीन्द्रियाणां ज्ञेयत्वनिषेधेन तद्विलक्षणस्य तदुपकरणकस्यात्मनो ज्ञेयत्वप्रतिपादनपरमिति प्रतीयते; न तूक्त्तपरतयेति चेत् सत्यम्, तथैवार्थः । &amp;ldquo;न वाचं विजज्ञासीत वक्त्तारं विद्यात्&amp;rsquo; इति जीवसामान्यता प्रतीतानामपि वक्त्तृत्वादीनां त्वाष्ट्रवधादीन्द्रलिङ्गानुसारेण इन्द्र एव पर्यसानं वक्त्तव्यमित्यभिप्रेत्य वक्त्तारं मामित्यर्थवर्णनापपत्तेः । अत्र चकार एवार्थकः । भाष्ये मुख्यप्राणलिङ्गाच्चेति । &amp;ldquo;प्राणो हि भूतानामायुः&amp;rsquo;, &amp;ldquo;यस्मिन् उत्क्रान्ते शरीरं पापिष्ठतरमिव दृश्यते&amp;rsquo; इत्यादिश्रुत्या आयुःप्रदानस्वातन्त्र्पपशरीरस्थापत्वयोमर्ुख्यप्राणधर्मत्वावगमादिति भावः । इदमुपलक्षणम्- &amp;ldquo;यो वै प्राणस्सा प्रज्ञा या वै प्रज्ञा स प्राणः सहैतावस्मिन् शरीरे वसतः; सहोत्क्रामतः&amp;rsquo; इति द्विवचनश्रुतेः सहोत्क्रमणलिङ्गानुगृहीतायाः परब्रह्मणि योजयितुमशक्यतया जीवमुख्यप्राणलिङ्गानामपि प्रतीपिपादयिषितत्वमस्तीत्यपि द्रष्टव्यम् । अनतिविप्रकृष्टमिति । नन्वध्यात्मसंबन्धभूम्नः सम्प्रतिपन्नस्याक्षेपो न सम्भवति । किन्तु जीवमुख्यप्राणलिङ्ानामपि सत्त्वान्न परं ब्रह्मैवात्र प्रकरणे प्रतिपाद्यते । अपि तु त्रय्रोपीति चेदित्येव निषेध्याध्याहारो युक्त्त इति चेन्न- मुख्यप्राणलिङ्गादध्यात्मसग्बन्धभूमा नेत्यस्याध्यात्मसम्बन्धभूमा प्रकरणस्य ब्रह्ममात्रप्रितिपादकत्वसाधको नेत्येवाभिप्रायात् । स्वरूपेणानुसन्धानमित्यस्य निर्विशेषात्मस्वरूपोपासनपरत्वभ्रान्तिं वारयति- अद्वारकगुणविशिष्टेति । दिव्यात्मस्वरूपनिष्ठाः सत्यत्वादयो गुणाः अद्वारकगुणाः । ननु तत्सृष्टेत्यादिप्रकरणस्य स्वरूपोपदेशपरत्वेन उपासनविध्यनवणात् कथं तत्रोपासात्रैविध्यसिद्धिरित्यत आह- सत्यं ज्ञानमनन्तमितीति । प्रतीपादितस्येति शेषः । वेद्यत्वविधानादिति । उपास्यत्वविधानदित्यर्थः । एवमुत्तरत्रापि विदिरुपासनपरो द्रष्टव्यः । उपासनमुच्यत इति चेदिति । न तु त्वदुक्त्तं चिदचिच्छरीकोपासनम्; सच्च त्यच्चाभवदित्यस्य, स य एवंविदित्यत्रासन्निहितत्वादिति भावः । विद्याभेदप्रसङ्गादिति । ननु, &amp;ldquo;अनुत्तमेषूत्तमेषु लोकेषु&amp;rsquo; इतिवत् अन्तर्यामिब्राह्मणादिवच्चानेकस्थानस्थिस्य ब्रह्मण एवस्यां विद्यायामुपास्यत्वं सम्भवतीति चेत्- &amp;ldquo;सम्बन्धादेवमन्यत्रापी&amp;rsquo;त्यधिकरणे स्थानभेदे विद्याभेदस्य समर्थयिष्यमाणत्वादित्यमिप्रायः । विग्रहातिदेश इति । &amp;ldquo;यश्चासप्तावादित्ये स एकः&amp;rsquo; इत्यत्र एक इत्यनेन एकाकारविग्रहवत्त्वं स्वरूपत ऐक्यं चोच्यत इति भावः । बुभुत्साहेतुत्वमिति । प्रश्नहेतुत्वमित्यर्थः &amp;ldquo;अथातोऽनुप्रश्नाः&amp;rsquo; इति प्रश्नस्यैव समभिव्याहारादिति ध्येयम् । तत्पुरुषे तुल्यार्थेति । &amp;ldquo;तत्पुरुषे तुल्यार्थतृतीयासप्तम्युपमानाव्ययद्वितीयाकृत्या&amp;rsquo;इत्यव्ययस्य पूर्वपदप्रकृतिस्वरविधानात् आद्युदात्तत्वं स्यादिति भावः । अहंग्रहेणेति । आत्मत्वबुद्धयेत्यर्थः । अर्थसिद्धः प्रश्न इति । यद्यपि &amp;ldquo;सोऽश्नुते सर्वान् कामान् सह ब्रह्मणा विपश्चिता&amp;rsquo; इति प्राचीनमन्त्रवर्णत एव इयं शङ्का व्यावर्तिता, तथापि तद्दृढीकरणार्थत्वात् प्रश्नानां नानुपपत्तिरिति द्रष्टव्यम् । अन्नमयमात्मानमुपसङ्क्रामतीत्यादिवाक्यगतान्नमयादिशब्दार्थमाह- अन्नमयादिव्यष्टिसमष्टिविभूतिकमिति । स्थानविशेषोपलक्षार्थं स यश्चायमित्याद्युक्त्तमिति । इदमुपलक्षणम्- आनन्दमयस्य देवताविशेषत्वनिर्धारणार्थतयाऽपि तद्वाक्यसाफल्यम्; आदित्यान्तवर्तिनः पुण्डरीकाक्षत्वेन नारायणत्वत्य सिद्धत्वादित्यपि द्रष्टव्यम् । &amp;ldquo;सर्वं प्रोक्त्तं त्रिविधं ब्रह्ममेतत्&amp;rsquo; इति त्रैविध्यप्रतिपादकस्फुटतरवाक्ये विद्यमाने भाष्ये आनन्दवल्लीवाक्योदाहरणस्य प्रयोजनमाह- भोक्त्तृभोग्ययोरित्यादिना । पाशुपताधिकरणे तथा अनुवदिष्यमाणत्वादिति । केवलपरतत्त्वप्रतिपादनपरनारायणानुवाकसिद्धतत्त्वपराः केषुचिदुपासनवाक्येषु श्रुताः प्रजापतिशिवेन्द्रादिशब्दा इति, &amp;ldquo;शास्त्रदृष्टया तूपदेशो वामदेववत्&amp;rsquo; इत्यत्र प्रतिपादितमित्यनुवदिष्यमाणत्वादित्यर्थः । परमात्मासाधारणधर्मयोगादिति । ननु &amp;ldquo;आकाश इति होवाच सर्वाणि ह वा इमानि भूतानि आकाशादेव समुत्पद्यन्ते&amp;rsquo; इत्यादिषु परमात्मासाधारणधर्मयोगोऽस्ति तथाऽपि तत्र न तद्विशिष्टोपासनम्, योगादेव परमात्मनि आकाशादिशब्दानां वृत्तिसम्भवादिति चेन्न- यत्रानन्यथासिद्धं चिदचिल्लिङ्गं परमात्मलिङ्गं च तादृशस्थले तद्विशिष्टवाचित्वमिति तात्पर्यात्, अत एवोक्त्तं श्रीवेदान्ताचार्यैः-&amp;ldquo;परविद्यासु जीवोक्त्तिर्निरुक्त्तयादेः पराश्रया । तल्लिङ्गानन्यथासिद्धौ तद्विशिष्टावलम्बिनी ।।&amp;rsquo; इति । अत एव सर्वपरविद्यासु त्रिविधोपासनवादोऽपि निरस्त इति वेदितव्यम् । कैश्चिदेवं वर्णितमिति । मृषावादिभिरित्यर्थः । तत्सङ्कीर्तनमिति । प्राणव्यापारकीर्तनं परमात्मन्यप्यविरुद्धमिति शेषः । तस्यौपाधिकभेदप्रतिक्षेपेणेति । ज्ञानशक्त्तिक्रियाशक्त्तयाश्रययोः प्रत्यागात्मोपविभूतयोः बुद्धिप्राणयोर्निर्देशमुखेन तत्तदुपाधिकृभेदपरित्यागेन जीवस्वरूपं ब्रह्मैवात्र प्रकरणे प्रतिपाद्यमिति ज्ञापनार्थम् । अत एवोपाधिद्वयोपहितस्य प्रत्यगात्मनः स्वरूपेणाभेदमभिप्रेत्य, &amp;ldquo;यो वै प्राणस्सा प्रज्ञा या वै प्रज्ञा स प्राणः&amp;rsquo; इत्यभेदो निर्दिष्ट इति वदन्तीति भावः । एकवाक्येनैव हि विधीयत इति । ननु तावता इन्द्रमुख्यप्राणविशिष्टब्रह्मोपासनलाभेऽपि इन्द्रस्य, तं मामिति विशेष णेन पूर्वोक्त्तत्वाष्ट्रहननादिगुणकत्वलाभेऽपि वक्त्तृत्वघ्र तृत्वादिगुणकत्वस्य वक्ष्यमाणस्यालाभात् प्राणस्यायुष्टादिगुणकत्वलाभेऽपि इन्द्रियनिश्रेयसहेतुत्वशरीरोत्थापकत्वादिगुणकत्वस्य वक्ष्यमाणस्यालाभाच्च तत्तद्गुणविशिष्टेन्द्रप्राणविशेषितब्रह्मोपासनसिद्धये, वक्त्तारं विद्यादित्यादिषु, एतदेवोक्त्त्थमुपासीतेत्यत्र च जीवमुख्यप्राणोपासने विध्यन्तराणां स्वीकरणीयत्वेन वाक्यभेददोषो दुस्तरः न च वाक्यभेदार्थं वक्ष्यमाणगुणविशिष्टेन्द्रप्राणविशेषितब्रह्मोपासनम्, तं मामायुरमृतमित्युपास्स्व&amp;rsquo; इत्यत्रैव विधेयमस्त्विति वाच्यम् । अत्र वक्ष्यमाणतत्तद्गुणसमर्पकशब्देषु तत्तद्गुणोपासनाविधिषु चाग्रे श्रूयमाणेषु तथा स्वीकारस्यायुक्त्तत्वात् । अन्यथा, &amp;ldquo;अग्निहोत्रं जुहोती&amp;rsquo; त्यत्रापि अवाक्यभेदार्थं प्रकरणगतविध्यन्तरश्रुतदध्यादिवैकल्पिकसकलद्रव्यविशिष्टाग्निहोत्रविविरिति कल्पनापत्तेरिति चेन्न- अग्निहोत्रवाक्येन दध्यादिवाक्यानामिव, &amp;ldquo;तं मामायुः&amp;rsquo; इत्यादिवाक्येन &amp;ldquo;एतदेवोक्थ&amp;rsquo;मित्यादिवाक्यानां गुणविधायकतया वाक्यैकवाक्यत्वेन निर्वाहे दोषाभावात् । किञ्च ज्ञेयब्रह्मपरमेवेदं प्रकरणमिति वदतः तव मतेऽपि भूमविद्यायां ज्ञेयब्रह्मप्रकरणमध्ये नामवागाद्युपासनविधिस्वीकारवत् जीवमुख्यप्राणयोरपि उपासनस्वीकारः किं न भवेत् । यदि च जीवमुख्यप्राणोपन्यासस्य शुद्धब्रह्मप्रतिपत्त्यर्थत्वम्, तर्हि, &amp;ldquo;इन्द्रियेभ्यः परा ह्यर्था अर्थेभ्यश्च परं मनः&amp;rsquo; इत्यादौ, &amp;ldquo;आध्यानाय प्रयोजनाभावात्&amp;rsquo; इत्यधिकरणोक्त्तरीत्या इन्द्रियार्थाद्यनुक्रमणस्य परमपुरुषप्रतिपत्त्युपायत्ववत् भूमविद्यायां नामादिप्रतिपादनस्यापि उत्तरोत्तरभूयस्त्वप्रतिपादनद्वारा ब्रह्मणः सर्वतोभूयस्त्वप्रतिपादन एव तात्पर्यमिति वक्त्तुं सुशकत्वेन वैश्वानरविद्यायां व्यस्तोपासनवत् नामाद्युपासनविधेरपि त्यागप्रसङ्ग इत्यलमतिचर्चया । ननु तथापि स्वरूपोपासनविधेः, तं मामायुरित्यादावलाभेन, स म आत्मेति विद्यादित्यत्रैव विधेः स्वीकर्तव्यत्वात् वाक्यभेदोऽवश्यम्भावी । न च, अमृतमित्यनेन स्वरूपोपासनलाभः । &amp;ldquo;प्राणो वा आयुः प्राण उ वा अमृत&amp;rsquo;मिति वाक्यशेषेणामृतत्वस्य प्राणविशेषणतयाऽवगमेन ब्रह्मस्वरूपावगमकत्वाभावादिति चेन्न- केवलप्राणे अमृतत्वासम्भवेन प्राणशब्दस्यामृतशब्दितब्रह्मस्वरूपे प्राणविशिष्टप्रतिपादनपरत्वादिति ध्येयम् । स्थानप्रमाणेनेति । तच्च प्रागेन दर्शितमनुसन्धेयम् । इति दशोपनिषद्भाष्यकारषष्टिप्रबन्धनिर्माणालंकर्मीणश्रीरङ्गरामानुजमुनिविरचितायां श्रुतप्रकाशिकाव्याख्यायां भावप्रकाशिकायां प्रथमस्यध्यायस्य प्रथमः पादः । श्रीमते रङ्गरामानुजमहादेशिकाय नमः ।।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
