<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;प्रकीर्णम् on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/kriyA/misc/</link>
    <description>Recent content in &#43;प्रकीर्णम् on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/kriyA/misc/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Archaka tilakam</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/kriyA/misc/archaka-tilakam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/kriyA/misc/archaka-tilakam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;TODO: परिष्कार्यम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अं्यरुहाशयलारा!&#xA;मॊदटिकूर्चुनण्डिती&#xA;प्रकाशकविज्ञप्ति&#xA;ई युद्ध समयमुन कागितमुल कर पेर्पडि महाजनुल यावरण पडसि नलुदॆसल वॆलुवडुचुन्न ग्रन्थमाल जरुगुट दुग्भरमगुचुण्ड नल्पज- सङ्ख्यगल श्री वैखानसुलु यादरणचे आ यल्पडिन वैखानसग्रं मालयॊक्क पञ्चमकुसुममुग नी आ र्चनाशिलशमु वॆलुपडुटकु भगवदनुग्रहमे कारणमन आकावं तेनियु सन्दियमुलेदु. मुद्रणादिव्ययमुल नॆट्टॆट्टुलो धरिञ्चि मतग्रन्धमुलकोऱँतेँ दीर्पनॆञ्चि पालु पडदलचिननु ग्रन्ध सम्पात नाःधान मतिदुर्भरमगुचुन्नदि. लभिञ्चिन ग्रन्थमुलनैननु जरिलिं चि यॊसङ्गुपुण्यात्मुलगु जगुचुन्नारु. ऒक वेळ नट्लु परिशीलिम्पु समकट्टिन मताभीनुल कितरुलु तमकडमुण्डु पॊत्तमुल मॆनं गुटयु गिनबडदु. इट्टि शयन्नु ग्रन्थमाला सम्पादशुल कष्टमुलु यॆऱिगिन वारिकिगानि गोचरिञ्चुट दुर्लभमु. ई ग्रन्धमालपै तम श्रीवैखानस विद्यानिलयमुँवनुन्न ग्रन्धमुल नॆल्ल निच्चुट अङ्गीक रिञ्चि प्रोत्साहमु गलिगिञ्चिन श्रीमा कॊम्पिचर्ल फटर् श्रीनिवा साचार्युलु अय्यवार्लङ्गारिकिनि, ई ग्रन्धसम्पादन माचरिञ्चुट लो ननेक कष्टमुलकोर्चि समकूर्चियिच्चिन श्रीमावेशयजनं वेङ्कट रामाचार्युलवारिकिनि, साध्यमगुनन्तवऱकु बॊम्मरिञ्चि मुद्रिम्प ननुज्ञ मॆसङ्गिन, श्रीमार्, रघुनाथ चक्रवर्ति भट्टा र्युलवारिकिनि, श्रीमान्, उ च. श्रीनिवासु भट्टाचार्युल वाकिन, उ वे. श्रीमा उत्पल. वेङ्कट नरसिंहाचार्युलु गारिकिनि, ईग्रन्थमातृः मॆसङ्गिन श्री पॆरुम्बूदूरु. श्रीमान्, भाष्यळ ट्टाचार्य प्रभृतुलकुनु, पीठिक समग्रहिञ्चिन श्रीमा, कल्लूरि वॆङ्कटप्पळाचार्युल वारिकिनि कृतज्ञतापूर्वकमुग प्रणामसहस्र&#xA;म. लर्सिञ्चु चुन्नाड,&#xA;इट्लु सुजन विधेयुडु&#xA;य. बि. डि, शेषाचार्युलु,&#xA;सम्पादकीयमु.&#xA;(द्वितीयमुद्रणमु)&#xA;ईचिन्न पुस्तुकमु श्रीवैखानस ग्रन्धमाला पञ्चम कुसुम मुग 1917 संवत्सरमुन मा अन्नगारनु बालकलानि&amp;rsquo;, डि, शेषा चार्युलु वारिचे मद्रासु वेदं मुद्राक्षरशालयन्दु मुद्रिम्पिञ्चि प्रचुरिम्पबडियॆनु. दीन्नि प्रतुलु रॆण्डुसंवत्सरमुलकु मुनुपे वॆल यॆपोयि यावल यवेक्षिञ्चुचुण्डुवा लकु लभिम्पकुण्डेनु दीनिनि पुनर्मुद दणमु सेयुटकुद्देशमुण्डिय कार्यभारमुनन्दुण्डि व्यय प्रयासलकुजडिसि मुद्रिम्पलेकपोतिनि. एदियॆट्लुन्ननु प्रजासेवये वाचेरि नैनन्तवरकु जेसिवुच्चुट पुरुषार्थमनु दृढक्य वसायमु गलवाडनगुटचे यॆटैट्लो यत्निञ्चि यिप्पटिकी द्वितीय मुद्रणमु नु पूर्ति जेयगलिगितिनि.&#xA;ग्रन्थमॆक्कुडु सायपडुनदिग नुन्नदनुनंशमु ग्राहकुल य पेशी तमुवलन स्पष्टपरुचुण्डुटचे निन्तकुमिञ्चि&#xA;मे&#xA;प्रभुचुण्डुटचे निन्तकुमिञ्चि यिय्यॆढ विशे पिञ्चि व्रायदगिनि दॆद्दियुलेदु. अर्चनानवनीतादि ग्रन्थास्तरमुलु &amp;lsquo;न्नानु निय्यदि विलक्षणमगु मॆकशैलिलो रचियिम्पबडुटचे गौरव मुनु विजातीय मैयुन्नदि.&#xA;पाठकमहाशीयुल यादरमुनु गोरुविधेयुडु.&#xA;डाक्टर्, डि. रङ्गाचार्युलु.!”&#xA;ए.ऎं. वि. 5,&#xA;श्रीरस्तु.&#xA;@ुनिवास पर ब्रह्म कोरे सभुः.&#xA;श्री मद्विखनस महा गुरवे नमः&#xA;श्री वैखनस ग्रन्थमाला&#xA;प्रधान पोष कुलु&#xA;2&#xA;श्रीमाक, आयु र्वेदमार्ताण्ड, भावज्मणि, वै&amp;quot; रत्न &amp;lsquo;पण्डित, डि. गोपालाचारु..&#xA;लु&#xA;ए. वि. यस्. गारु&#xA;वेदान्तं, आनन्दाचार्युलु गारु&#xA;अर्चनं, वॆङ्कटराघवाचार्युलु गारु&#xA;चॆन्न पुदी तॆन्नेरु&#xA;अनगॊन्दि संस्थानमण&#xA;मङ्गळगिरि .&#xA;ईनावारिपाळॆमु&#xA;माल्यवंशं, यो गानन्द नरसिंह ट्टाचार्युलु गारु&#xA;&amp;ldquo;प्लेटिव् डाक्टर्, डि, हनुमाचार्युलु गारु&#xA;दारकुलु&#xA;उद्धा&#xA;श्रीसूको. उ, &amp;lsquo;च. श्रीनिवा सभट्टाचार्युलु गारु&#xA;शूवारि पेट&#xA;रॊम्पिचर्ल, ओट्टर्, श्रीनिवासाचार्युल न्यु वार्णङ्गारु श्री वैखानसु&#xA;विद्याशिल चुमु&#xA;देवयजसं. वॆङ्कटरामाचार्युलु गारु&#xA;नल्लूरि, वॆङ्कटप्पळोचार्युलु गारु&#xA;पोषकुलु&#xA;श्रीरूक्, तीरुमल देवस्थान अर्चकं. शेषाद्रदीक्षितुलु गारु&#xA;अर्चकं, शुडाकुलें! .शेषाचार्यं गारु&#xA;अनन्त शारा&#xA;रायणय्यं&#xA;आशलनुन्नाडु&#xA;ईपूरु&#xA;मुक्ति पल्लि, ग्र हाठमु&#xA;तिरुपति&#xA;गाजालमुँ डॆमु&#xA;सुदर्शनं. गोपाल भट्टाचार्युलु गारु जेँगिळ्ळमूडि, नुकॊन्नुङ्गळगिरि&#xA;पॆळ्लि टी, जोगियाचार्युलु गारु&#xA;बिक्कवोलु, राघवाचार्यलु गारु&#xA;ऒक्क वोलु&#xA;अग्निहोत्रं. कृष्णमाचार्युल गारु&#xA;-फ्री कोपमु&#xA;6&#xA;श्रीमान्, र्यॊकिचर्ल, दक्. नरिसिंहाचार्युलु गारिक मुत्तेलि. कलमाचार्युलु गारु&#xA;जीवि, वॆङ्कटाचार्युलु गौरु&#xA;पॆनुकॊण्ड, नरसिंहाचार्यलुगार&#xA;नारायणं वॆङ्कटाचार&#xA;-गॊर्युलु गारु&#xA;अर्चकं. रामाचार्युलु गारु शरिकृष्ण भट्टाचार्युलु गारु नारायणण शेषाचाख्यलुगार ग्रन्धिकरि कृष्णमाचार्युलु गारु विश्वकॊण्ड नरसिंहाचार्युलु गारु डि हनुमाचार्युलु गारु ग्र्यथपुरि शेषाचार्युलुगान दीवि. शेषन्लो ट्टाचार्युलु गारु&#xA;वेद्वारं. कृष्णमाचार्युलु गारु&#xA;वाकानि, सीतारामाचार्युलु गारु&#xA;ग्रन्धिपुरि, पुरुषोत्तमाचार्युलु गारु&#xA;सहाय कुलु&#xA;कुरुमद्दालि&#xA;वणुकूरु&#xA;नेटपा कॆमु&#xA;पॊन्नेरि&#xA;उलिपामु&#xA;M&#xA;रोपानगरमु&#xA;माव्यल्लूरु चीराल&#xA;गॊनसपूडि&#xA;ऎड्लपल्लि&#xA;लूट&#xA;मन्नार&#xA;रुणा&#xA;गम्मिडिपूडि&#xA;श्रीमा&amp;hellip;. रॊम्पिचर्ल, वॆङ्कटकृष्णमाचार्युलु गारु&#xA;यार्लगड्ड&#xA;कपिळेश्वरपुरमु&#xA;वेदान्तं, वॆङ्कटराचूचार्युलु गारु&#xA;दीवि, श्रीरामाचार्युलु गारु&#xA;1917 संवत्सरमुन कनन्तरमु नेटिवरकु श्री ग्रन्दमाल नादरिञ्चि पोषकुलुगा जेरि युद्धरिञ्चिन यभिमातल नाममुलु,&#xA;उदा )कु लु&#xA;श्रीमान्, तर्क&amp;rsquo; वेदाँत. महाः द्वाज्, पण्डित,&#xA;वेदान्तं जग न्ना धाचार्यु गारु&#xA;उच. श्रीनिवासभक्षाचार्युलु गारु&#xA;चैतुशास्त्र विद्वाज् :ृष्ण भट्टाचार्यलु गारु&#xA;पण्डिते, रघु नाध इक्रा भर्तिकटाचार्युलु गारु&#xA;नाच्चि चरुकोल्&#xA;7&#xA;श्रीमाज्, पॊडपल्लि. राघवाचार्यपाक याजि गारु&#xA;कोटमूरु&#xA;लु कारु आरं कलानिधि&#xA;उल्लिमु&#xA;नारायण०, रामानुजाचार्युलु ग्राम&#xA;श्रीवास&#xA;वैवागमकल्पपल्ली पाठशाला प्रधानोपाध्यायुडु उल्लिपाळॆवु&#xA;प्र धान पोष कु लु&#xA;श्रीमाक् , पण्डिट्,डि. देशि काचार्युलु भिक्षक् राज् गारु आयुर्वेदाश्रमं मद्राह म, रा, रा, श्री काशीनाधुनि नागेश्वर रावु पन्तुलुगारु आन्ध्रपत्रिकाधिपति श्रीमाणा, आर्चकं कृष्णभट्टर् गारु (जनार्दनभट्टको कुमारुलु) मा लॆक्कल् तिरुपति हॆड् आर्चकं. रामाचार्युलु गारु मैसूरु महाराजा&#xA;संस्कृतमहापाठशाला श्रीवैखानस आगमिक परीक्षुकुलु मुशजागल्&#xA;पोषकुलु&#xA;श्रीमा, वेदान्तं नरसिंहा चार्युलु गारु&#xA;बृन्दावनं. आप्पुकॊचार्युलु गारु&#xA;माल्यवन्तं राघवाचार्युलुगारु&#xA;बृन्दावनं अप्पिकट्ल&#xA;तिरुमल देवस्थानं आर्चकं. शेषाचलं दीक्षितुलु गारु&#xA;पैडिपल्लि इनान्दार्&#xA;जीवि राघवाचार्युलु गाकु&#xA;मङ्गळगिरि&#xA;तिरुपति&#xA;नॆल्लूर&#xA;दीवि. नरसिंहाचार्युलु गारु&#xA;ईदर्शनं सर सिंहाचार्युलु गारु&#xA;रॊम्पिचर्ल भट्टर् नारायणाचार&#xA;मुत्तेवि अनन्त पद्मनाभाचार्युलु गारु &amp;rsquo;&#xA;विनुकॊण्ड शेपाचार्युलु गारु&#xA;7&#xA;अर्चकं रामाचार्युलु गारु&#xA;वेदान्तं तिरुमला चार्युलु गारु&#xA;दीवि. बुच्चयाचार्युलु गारु&#xA;&amp;lsquo;वेदान्तं. पाथशासारधि कृष्णमाचार्युलु गारु&#xA;नल्लूरु&#xA;पोमपरप्पाडु&#xA;कुरुमद्दालि&#xA;वेटपा शेमु&#xA;पॆरुगॊण्ड&#xA;अनन्तवरमु&#xA;कङ्कटा&#xA;रामकृष्णभट्टाचार्युलु गारु श्री रामस्वामिपन्निधि, सौत् विलेज् चित्तूरु&#xA;कोच्निन्, पालघाट् मार्गं&#xA;लामशेषभट्टाचार्युलुगारु (राम गोविन्दभट्टाचार्युल&#xA;वारि कुमारुलु) नूरणि&#xA;8&#xA;श्रीहन्, राकूनुज भट्टाचार्युलु गारु&#xA;ए, यस्. वीरराघव नट्टा चार्युलु गाकु&#xA;अर्चकं. शरदाचार्युलु गारु&#xA;आश्चकं श्रीनिवापाचार्युलु गारु&#xA;आश्चकलु बुच्चाचार्युलु&#xA;बुच्चा चार्युलुगारु&#xA;आच्चकं. श्यामाचार्युलु गारु&#xA;कॊल्लूरु सॆनुङ्कुण्ड्रं&#xA;बॆङ्गुळूरु&#xA;बॆङ्गुळूरु&#xA;बॆङ्गुळूरु&#xA;अर्चकं. रङ्ग स्वामिभट्टकु गारु&#xA;बण्डुहॊ?&#xA;आच्चकं. श्रीनिवापाचार्युलु गारु&#xA;हासन्&#xA;आन्चकं. वॆङ्कटरमणाचार्युलु गारु&#xA;ग्राम&#xA;आश्चिकं. रामस्वामिभट्टु गारु&#xA;चॆन्न रायपट्न &amp;quot;&#xA;आर्चिकं, वॆङ्कटरम दीक्षलु कारु&#xA;मुळबागल्&#xA;आर्चकु, चिन्न श्रीनिवासाचार्युलु गारु&#xA;अर्चकं. तिरुमलाचार्युलुगारु&#xA;आलम्बगिरि&#xA;अर्चकं. चिन्न वॆङ्कटरमणाचार्युलु गारु.&#xA;पूलवाड&#xA;अर्चकं. पॆद्द वॆङ्कटरमणाचार्युलुगारु&#xA;चिन्तामणि&#xA;आर्चिकं. नारसिंहाचार्युलु गारु&#xA;पुङ्गनूरु&#xA;. आर्चकं. वॆङ्कटरमणाचार्युलुगारु.&#xA;अर्चकं, नरसिंहाचार्युलु गारु&#xA;आक्चशं. श्रीनिवासभट्टु गारु&#xA;आर्चकं. श्यामाचार्युलुगारु&#xA;कुडियनूरु&#xA;यिरकम्प लि&#xA;फङ्क्षनूरु&#xA;श्रीनिवासु&amp;rdquo;. कृष्णमाच्यालु गाक&#xA;ब्राह्मणकोडूकु&#xA;अर्चक, केशवभट्टाचार्युलु गारु&#xA;तिक्कडतूरु&#xA;ई ग्रन्धमु वलयुवारलु, सम्पादकुल पेर&#xA;.. 401; टङ्कसालवीथि - जि टी.. मध रामज&#xA;आनि(व्रासि तॆप्पिञ्चुकोवच्चुनु&#xA;श्री निवास पर ब्रह्मणे नमः॥&#xA;श्रीमद्विखनस महा देशिकाय नमः&#xA;श्लो॥ आव्याश *जन भूध रेशिशुरघजारान्त शृत्सन्ततं पारावारणं ताक राम्बुजपरिस्वक्तं पजाःभोराहम्&#xA;येहिस्तां गृह मेधिनौ दूनिपयोकाशी प्रतिश्लाघि यन्-&#xA;+&#xA;अर्यमिश्राः! अत्रावश्य मपधारणी मानिवाशङ्गा व्कणेलकुं्वन्तं भरं ई प्रतिः स्मृतिर्ममैवाल्ला यस्ता मुल्लङ्घ्य नतजाते रणालना माश्रमा णाञ्चया मर्यादा ईया कृता इत्यादिभिः प्रशस्तां श्रुतिसरणीतलिं घो्यूलङ्घित भगवच्चा सवतीया तद्विमजायिती घुभूते आशाख स्पंसार पक्ष मदरु ने गलति चेत्युक्त विषया पुकुन्ननु नाय न्नि रो धैर्यशादावन्मी संसारे परिश्रमतां जीजाशां तडभिमतिकरण मन्तरेण न को2प्य मोजो पौय इलि, तदभिदुति रपि पणाश्रमाचारवता पुरुषेण परः पुमान्, विष्णुराराध्यरे शङ्खा शान्य स्तत्तोव कारक इति श्री वैष्णः पुराणरत्न पणे मुनिवर इति क्रीडै प्लवाचार्य इति श्रीयामुनमु व्याधिखि रभिष्टु नेन, पराळ रेणाभिपाता। जार जो2प्यासा; मे ७. र्चयन्ति सदाविष्णु मित्यारभ्यि न ते भूयोऒपि जाय न&amp;rsquo; इति श्रीशा. स्त्री भगशान्मरीचिरपि स्वचनं पर्वाधण साधकः मिति, श्रीभागवते, एकादशस्कन्थे, सप्तविंशाध्याये क्रियायोगं समाच श्वेत्यु द्धिजीन वृष्टो भगवा शाह (श्लो करा) एवं क्रियायोग परैः पुमा द्वैतिक शास्त्र 789 अवणुन्नु भयतस्सिद्धिं मत्तो विप त्यभिप्पिता मिति. श्रीवैष्णव धर्मशास्त्री श्रीभारते अश्वमेधिके चितुरधिक कशशमाध्याय (श्लो, २) भगवाणा रस्मात्तु सात्विकोभूत्वा शुचिः क्रोथविनजिकाशः मा मदकायेत्तु सततं खत्प्रयत्वं य वीच्छ तीति, ब्रुति म्पि, तस्मादात्मष्ठं ह्यच येद्भूति कादु इती भद्रं क णेशाभि कृणुयाम देवा !&amp;hellip; यजत्रा इति, यजत्राः अचजयन्त इत्यथ=1&amp;amp; भगजान्वि खना भक्त्या भृव नं नारायण मनये दिति, कि भथिनि भगवता स्वय मेश&#xA;भगिनस्त्रं-&#xA;M&#xA;2&#xA;गीतं मक्काजी मां नमत र्विशीत्यादिवदवशतै भगवदशं नैप संसारध्वं वीनी भगवती कारिणिति च बहुशो जोमुप्यते. तद्विध्धिश्च सहोवाच व्यासक पाराशर्यः इश्याम्नातॆन सकाळ रात्मजे श्रीवेदव्यासेन विष्णकन्त्रं द्विधा प्रोक्तमिली. वै^कै सान्त्रिकै क्वाडि पूजयेस्वान्लु मन्मय मिति चाख्यात यो हैदेरतान्त्रिकयो- श्रीवैखानस पाञ्चरात्रागमयोपती पचरं प्राकाशि तलागमवेशिकैः इदि मेवाष् प्रेक्य शकभवन्त स्सर्वतन्त्रस्वण&#xA;(&#xA;B&#xA;2&#xA;वेदान्त देशिका वेङ्कटणाधान्या शरणागतिदीपिकायामेव मतुष्टुवुः त्वां पॊञ्च रात्रिः वयेस पृथग्वि धेत - वैखाने नेर च.प्रधानि ताधिकारु&#xA;मेस समचेशायन प्रत्या नानि फलव&amp;rsquo;नि दीनान धन्या, &amp;ldquo;क्षित्,&#xA;7&#xA;तत्र वैकतानि यो ग्रफि श्रीशं वैभावसं स्त्रोक्तं शास्त्रिशं पॊञ्च (श्रीः नृडहारी तॆ &amp;rsquo; अष्टमाध्याये श्रीतिं महषि&#xA;7&#xA;प्राक्तं वसिस्था&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>नित्यार्चन-विधानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/kriyA/misc/nityArchana-vidhAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/kriyA/misc/nityArchana-vidhAnam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;TODO: परिष्कार्यम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री वैखानस भगवच्छास्त्र ग्रन्थमाला-नित्यार्चना विधानम्&#xA;श्री श्रीनिवासाय नमः&#xA;श्री मद्विखनसदेशि केव्रायनमः&#xA;नित्यार्चना विधानम्&#xA;श्री वेङ्कटाद्रि निलयः कमला कामुकः पुमान् अभज्ञुर विभूतिस्ते तरङ्गयतु मङ्गळम् ॥ श्री लक्ष्मी वल्लभारम्भां विखनो मुनि मध्यमाम् अस्मदाचार्य पर्यन्तां वन्डे गुरुपरम्पराम् ॥&#xA;हरिः ओम्, अथ विष्णोर्नित्यार्चनाविधिं वक्ष्ये - अर्चकः सूत्रोक्त विधिनास्नात्वाचम्य, थृतोर्ध्व पुण्डः धृत प्राणायाम स्सावित्रीं जप्त्या, सन्यामु पास्य, देवादीनद्भिस्तर्पयित्वा, ब्रह्मयज्ञ मौपासनञ्चकृत्वा देवालयङ्गत्वा,&#xA;“प्रतद्विष्णुस्तवत” इति, प्रदक्षिणं प्रणामपञ्चकृत्वा&#xA;“ॐ प्रत द्विष्णुस्तवते वीर्याय मृगोनभीमःकुचरो गिरिष्टा&amp;quot;॥ यस्योरुषु त्रिपुविक्रमणे ष्वधिक्षियन्ति भुवनानिविश्वा॥&amp;quot;&#xA;“बलिपीठस्य पुरतो विमानं प्रपद्य&amp;quot; - इति विमानं प्रणम्य, “विमानं प्रपद्ये, विष्णुमयं प्रपद्ये, देवावासं प्रपद्ये वैकुणोद्भवं प्रपद्ये&amp;quot;&#xA;“मणिकं प्रपद्य&amp;quot; इति द्वारपालकं प्रणम्य॥&#xA;ॐ मणिकं प्रपद्ये, महाबलं प्रपद्ये, विमलं प्रपद्ये, द्वार&#xA;पालकं प्रपद्ये॥&#xA;1&#xA;Scanned by CamScanner&#xA;&amp;ldquo;यन्रिकान्निरस्तग्ं रक्ष&amp;rdquo; इत्यादाय&#xA;“ॐ निरस्तग्ं रक्षोनिरस्ता मशग्ं सोनिरस्ता अरातयः ससोमोदेवा रक्षध्वम् ॥&amp;quot;&#xA;&amp;ldquo;हिरण्यपाणि&amp;rdquo; मिति कवाटे संयोज्य&#xA;&amp;ldquo;ॐ हिरण्यपाणिमूतये सवितारमुपह्वये। सचेत्ता देवतापदम्॥&amp;rdquo;.&#xA;“दिवं विवृणो&amp;quot;त्वति कवाटोद्घाटनं कृत्वा। “ॐ दिवं विवृणोतु दिविस्वर्गं पिहितद्वारं विवृणोतु दिव्यन्तरिक्षे देवतानाग्ंसाप्सरोगण मभिदर्शयताम्॥&amp;quot;&#xA;अन्तरं प्रविश्य, “अतो देवादिना” देवं प्रणम्य।&#xA;“ॐ अतोदेवा अवन्तुनो यतो विष्णुर्विचक्रमे पृधिव्या स्सप्तधामभिः इदं विष्णुर्विचक्रमे त्रेधानिधधेपदम् समूढमस्य पागंसुरे॥ त्रीणिपदा विचक्रमे विष्णुर्गोपा अदाभ्यः ततो धर्माणि धारयन् । विष्णोः कर्माणि पश्यतयतो व्रतानिपस्पशे इन्द्रस्ययुज्यस्सभा॥ तद्विष्णोः परमम्पदग्ं सदापश्यन्ति सूरयः दीवीवचक्षुराततम् ॥ तद्विप्रासो विपन्यवो जागृवां सस्समिन्दते॥ विष्णोर्यत्परमं पदम्॥&#xA;दीपानुदीप्य शिष्येण &amp;ldquo;धारास्विति&amp;rdquo; उदकङ्गृहीत्वा!&#xA;“ॐ धारासु सप्तसुचमान सेषु सरस्सरित्सु परिपूरितेषु”&#xA;अपोभिगृहत्प्रतिपादयिष्ये गृणोमिधत्ताग्ं सुचिरग्ं सुशर्म॥&#xA;“नश्यन्ति जगता&amp;quot; मिति देवस्य निर्माल्यं संशोध्य &amp;ldquo;नश्यन्ति जगतामितयो निरस्तः परावसुस्सहपाप्मना॥ तमादाय &amp;ldquo;विष्वक्सेन&amp;rdquo; मिति विष्वक्सेनमाराध्य&#xA;ॐ विष्वक्सेनं प्रपद्ये, ॐ शास्त्रं प्रपद्ये ॐ हरं प्रपद्ये,&#xA;ॐ अमितं प्रपद्ये ॥&amp;rdquo;&#xA;Scanned by CamScanner&#xA;श्री वैखानस भगवच्छास्त्र ग्रन्थमाला-नित्यार्चना विधानम्&#xA;&amp;ldquo;अवधूत&amp;rdquo; मिति गर्भालये सप्रदक्षिणं मार्जन्या सम्मार्जयित्वा “ॐ अवधूतग्ं रक्षो 2. वधूता अरातयः॥अवधूतस्सो स्त्री यो स्मान्वेष्टियंइ्चवयं द्विष्मः&#xA;अद्भिरभ्युक्ष्योपलिप्य अर्चनपात्र, हविः पात्र धूपदीप पात्रादीनि &amp;ldquo;शुचीवोहव्ये&amp;quot;ति प्रक्षाळ्य&#xA;&amp;ldquo;ॐ शुचीवोहव्या मरुतळ्ळु चीनागं शुचिगहिनो म्यध्वरग्ं शुचिभ्यः ऋतेनसत्यमृतसाप आयञ्च चिजन्मानश्शुचयःपानकाः&amp;rdquo;॥&#xA;विधिना हवींषि पाचयित्वा, पुष्पगन्दाद्यर्चन द्रव्याणिच सम्भृत्य, देवस्य दक्षिणेतिष्ठन्ना सीनोवा * “अप्रकामन्तु भूतानि पिशाचाः प्रेत गुह्यकाः॥ येचात्र निवसनैते देवता भुवि सन्ततम् ॥ आपसर्पन्तु येभूतायेभूता भुवि संस्थिताः येभूता विघ्नकर्तारस्ते गच्चन्त्याज्ञया हरे॥” आचम्य ॥ ॐ आसनमन्रस्य पृधिव्याः मेरुपृष्ठऋषिः सुतलं छन्दः, श्री कूर्मोदेवता, आसने विनियोगः॥ &amp;ldquo;पृध्वित्वया धृतालोका देवित्वं विष्णुना धृता .त्वञ्चधारय मान्देवि पवित्रं कुरुचासनम् । अशेष जगदाधारमनन्तं कूर्म रूपिणम् आसनस्य विशुद्ध्यर्धमात्मानं तं भजे हरिम् ।&#xA;ॐ अं अनन्तासनायनमः, ॐ यं योगासनाय नमः ॐ विं विमलासनायनमः ॐ रं कूर्मासनाय नमः&#xA;अर्चकमुखनियमः&#xA;पूर्वाशा भिमुखं देवमुत्तराभि मुखो ऒर्चयेत् दक्षिणाभिमुखं देवम्पूर्वाशा भि मुखो 2र्चयेत् पश्चिमाभिमुखं देवं दक्षिणाभि मुखोर्चयेत् उत्तराभिमुखं देवं पश्चिमाभि मुखो ऒर्चयेत् ॥&amp;rdquo; इति.&#xA;3&#xA;Scanned by CamScanner&#xA;श्रीवैखानस भगवच्चास्त ग्रन्थमाला - नित्यार्चना विधानम्&#xA;प्राणानायम्य&#xA;प्रणवस्य ब्रह्माऋषिः, दैवगायत्री छन्दः&#xA;परमात्मादेवता, प्राणायामे विनियोगः।&#xA;ॐ भूः । ॐ भुवः । ओग्ं सुवः ॐ महः । ॐ जनः । ॐ तपः ओग्ं सत्यं। ॐ तत्सवितुर्वरेण्यं भर्गोदेवस्य धीमहि धियो योनः प्रचोदयात् ! ओमापो ज्योतीरसोमृतं ब्रह्म भूर्बुवस्सुवरोम् ॥&#xA;हरिः ॐ श्री गोविन्द गोविन्द गोविन्द श्रीमहाविष्णोराज्ञया प्रवर्तमानस्य, अद्यब्रह्मणः, द्वितीयपरार्धे, श्वेतवराहकल्पे, वैवस्वतमन्वन्तरे, कलियुगेप्रधमपादे, जम्बूद्वीपे, भरतवर्षे, भरतखणे, मेरोर्धक्षिणदिग्भागे, श्रीवेङ्कटाचलस्योत्तरदेशे, श्री अहोबल गरुडाचलस्य पूर्वदिग्भागे, श्रीरङ्गस्योत्तरदेशे, कृष्णाकावेर्योर्मद्यदेशे, भगवदालये भगवद्भागवता 2 चार्याणां सन्निधौ, अस्मिन् वर्तमाने व्यावहारिक चान्द्रमानेन संवत्सरे&amp;hellip; अयने&amp;hellip;.. ऋतौ&amp;hellip;. मासे &amp;hellip;.. पक्षे&amp;hellip;&amp;hellip; वासर युक्तायां&#xA;नक्षत्रयुक्तायां शुभयोग शुभकरण एवङ्गुणविशेषण विशिष्टायां अस्यां &amp;hellip; शुभतिधौ अस्यदेव देवस्य श्रीमदखिलाब्दिकोटि ब्रह्माण्डनायकस्य श्रीभूसमेतस्य श्रियः पतेःपुरुषो त्तमस्य&amp;hellip; स्वामिनः प्रीत्यर्धं अस्मिन्गा मे स्थितानां प्रजानां ब्राह्मणादि सर्ववर्णानां सर्वेषां भक्तजनानाञ्च व्याधिचोर दुर्भिक्ष अनावृष्टि राजबाधादि सर्वोपद्रवशान्त्यर्धं स्वस्त्वर्धं समस्तसन्मङ्गळावाप्त्यर्धं राजाराष्ट्रग्रामयजमाना चार्यार्चक पाचक परिचारकाभिवृद्ध्यर्धं धर्मार्थकाममोक्ष चतुर्विध पुरुषार्थ फलसिद्ध्यर्धं सम्भवतानियमेन सम्भवता कालेन सम्भवता द्रव्येण सम्भवद्भिरुपचा रैश्च श्रीवैखानसशास्त्रे मरीच्युक्तविधि मवलम्ब्यप्रातःकालार्चनं करिष्ये (इति सङ्कल्प्य)&#xA;Scanned by CamScanner&#xA;श्री वैखानस भगवच्छास्त्र ग्रन्थमाला-नित्यार्चना विधानम् उद्धीप्य स्वे&amp;quot;ति पार्श्वयोर्दिपानुद्दीप्य&amp;rdquo;&#xA;ॐ उद्दीप्यस्वजात वेदोपन्नुन्नर् ऋतिं मम। पशूग् ंश्च मह्यमावह जीवनञ्च दिशोदिश &amp;ldquo;॥&#xA;घण्टार्चनम्&#xA;1&#xA;मण्टायां - ॐ ब्रह्माण्डमामाहयामि, मुकुळे ॐ रुद्रमावाहयामि, सूत्रे - ॐनागमावाहयामि, नाळे- ॐ प्रजावति मावहयामि, स्वरे - ॐ सरस्वतीमावाहयामि, अग्रे - ॐ सर्वदेवाना मावाहयामि, घण्टाधिष्टान देवताभ्योनमः चतुरुपचा&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
