<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०० on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/tattvam/shrInivAsaH/brahma-sUtra-bhAShyam/2004_saMskaraNam/00/</link>
    <description>Recent content in &#43;०० on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/tattvam/shrInivAsaH/brahma-sUtra-bhAShyam/2004_saMskaraNam/00/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ विज्ञापनप्रकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/tattvam/shrInivAsaH/brahma-sUtra-bhAShyam/2004_saMskaraNam/00/01_vijnApanaprakAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/tattvam/shrInivAsaH/brahma-sUtra-bhAShyam/2004_saMskaraNam/00/01_vijnApanaprakAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;इदन्तावत्, लक्ष्मीविशिष्टाद्वैतभाष्यं श्रीमद्वेदव्यास प्रणीत शारीरक मीमांसाहृदयानुसारि,&#xA;श्रीविशिष्टाद्वैत सिद्धान्तनिर्णायकं, भवसागरनिमग्न सकल चेतनोद्धारैकनिदान परमपुरुष दिव्यमङ्गळ विग्रहार्चन प्रधान भक्त्येकगोचर श्रीविखनसादिमुनिवर प्रणीत प्रबन्धाशय प्रख्यापकं, श्रीमत्कौशिकान्ववायपयः पारावारराकातारा 2धीशायमानैः, सर्वतन्त्रस्वतन्त्रैः, साङ्गोपाङ्ग सकल वेदवेदान्तप्रवर्तकैः, श्रीमद्वेङ्कटेशदिव्याज्ञालब्धि नितर साधारण वेदान्तदेशिकाभ्यैः, सकलचेतन रक्षादीक्षितैः, श्रीनिवासदीक्षितैः प्रणीतमिति प्रख्यातमेव.&#xA;तदिदं श्रीरघुनन्दन चरणारविन्दभाजनभक्तिवैभव भावितानितर साधारणवैभव तदीयप्रसादभाजन श्रीवैखानसान्वय चूडा रत्नायमानात्रेय श्रीमदुभय वेदान्तप्रवर्तक (ऎलत्तूर्) वरदराजसूरि नन्दन श्री सुन्दरराजसूरिप्रणीत सकल विद्वज्जनरञ्जन निगमचूडा दर्पणव्याख्या भूषितं भाष्यम्, श्रीवैखानससिद्धान्त प्रवर्तनत्परैः, कोनेरिराजपुरस्थित काश्यपवंशकलशोदधि कौस्तुभायमान श्रीरङ्गनाथसूरि तनूजरत्नैः श्रीमदुभयवेदान्तप्रवर्तक श्रीवासुदेव भट्टाचार्यैः सर्वप्रयत्नेन चॆन्ननगरस्थ श्रीवेङ्कटेशचरणारविन्द भक्यैकनिरत उवे. श्रीवेङ्कट राघवभट्टवर्य प्रेमपुरस्सर त्तदीयाराधनादि महोपकारेणच प्रचारितमिति सर्वेविदाङ्कुर्वन्तु!&#xA;सुधियामाशयाः.&#xA;एतन्निगमचूडादर्पणव्याख्यासामज्ञस्य सम्मन्तारः - श्रीवैखानस कुलतिलकभूताः, पण्णितोत्तमाः (ऊलवाडै, श्री, उ.वे.टि.) श्रीनिवासाचार्याः; वैखानसवंशावतंसाः, विद्वदग्रगण्याः, मङ्गळगिरि (श्री, उ.वे.) नरसिंहाचार्याः; नैयायिक चक्रवर्तिनः, महाविद्वांसः, काशीनगरनिवासिनः, (श्री, उ. वे. कुन्नपाक्कम्) श्रीनिवासाचार्याः; विद्वदग्रेसराः, (शि ण् ब्रौन् नु क्काडु, श्री, उ. वे.) श्रीनिवासा चार्याः; नव्यसालपुर राजसदस्याग्रेसराः, (श्री, उ.वे.) श्रीकृष्णमाचार्याः; विशिष्टाद्वैतिनः, पण्णित चक्रवर्तिनः, (तिरुवरशुनल्लूरु, ब्रह्मश्री,) राम सुब्रह्मण्य शास्त्रिणः; तदन्तॆवासिनः, ब्रह्मश्री, रामचन्द्रशास्त्रिणः; एवमन्ये ऒपि बहवोविद्वांसः.&#xA;एतेषुकेषाञ्चदनुमोदप्रकाराः.&#xA;श्रीवेङ्कटेश पदपङ्कजराजहंसः, श्रीवासदीक्षित समाह्वय भाष्यकारः। योगीशितुर्विखनसस्समयानुकूलां शारीरकस्य विवृति रचयाञ्चकार ।&#xA;लक्ष्म्याविशिष्टश्चिदचिच्छरीरो, विश्वक हेतुर्निगमान्तवेद्यः । इतीममर्थं विशदीचकारश्रीवास सूरीट्कृतभाष्य सूक्तिः ॥ सुन्दराह्वयभट्टेन्द्रदर्पण प्रकटीकृतम् ।&#xA;भाष्यन्तब्रीनिवासीयं वासुदेवेन विस्तृतम् ॥&#xA;शि ण् ब्रौण् बुक्काडु, वि, श्रीनिवासाचार्यः.&#xA;(प) सुन्दरार्यविदुषाविनिर्मितं, श्रीविशिष्टपरतत्त्वदर्पणम् । कृष्ण सूरिरवलोक्यमोदते नव्यसालपुरराजवल्लभः.&#xA;पुदुक्कोट्टैराजसभाविद्वान्, श्री, कृष्णमाचार्यः.&#xA;इति.&#xA;इति.&#xA;5&#xA;तॊलिपलुकुलु&#xA;श्रोतस्मार्तादिकं कर्म निखलं येन सूत्रितम् । तस्मै समस्त वेदार्थ विदे विखनसे नमः ॥&#xA;सहृदयुलैन पाठकमहाशयुलकु नमस्सुलु&#xA;श्रीलक्ष्मी विशिष्टाद्वैतभाष्यम् ग्रन्थमुनु 108 संवत्सरमुल सुदीर्घकालं तरुवात श्रीविखनसट्रस्टु द्वारा पुनर्मुद्रणचेसि पाठकमहाशयुलकु अन्दिञ्च गलगटं श्रीनिवास महाप्रभुवु यॊक्क अनुग्रहफलमे.&#xA;आर्षसंस्कृती सम्प्रदाय परम्परग्रन्थराशिलो आगमग्रन्थालस्थानं अत्युन्नतं. निराकारुडैन परमात्मकु साकार रूपं कल्पिञ्चि सालोक्य, सारूप्य, सामीप्य,सायुज्य स्थितिकि कारणभूतमैन्दि कूडा ई भगवच्छास्त्रमे. सर्ववेद सारङ्गा, सर्वभूतहितप्रदङ्गा निर्णयिम्पबड्ड श्रीवैखानस भगवच्छास्त्रं श्री विखनोमुनि आदिगा भृगु, मरीचि, अत्रि कश्यप महर्षुलचे अधिकार, संहित, तन्त्र, काण्डनाममुलतो व्याप्तिचेयबडि चातुर्लक्षप्रमाणङ्गा निर्धारिम्पबडिन्दि.&#xA;कलियुगंलो अर्चावतार रूपंलोनुन्न श्रीमन्नारायणुनि आराधिञ्चुट द्वारा मोक्षमुनु पॊन्दगल उपायमुलनु वेदविहित मन्त्रमुलतो विवरिञ्चे विशिष्टमैन विलक्षणमैन श्री वैखानस भगवच्छास्त्रमु साक्षात्तू श्रीमहाविष्णुवे श्री विखनोमुनि द्वारा लोकानिकि अन्दिञ्चिन महत्तरमैन आराधनाविधानमु भारतदेशमुलो वेलादि पुण्यक्षेत्रमुललोने गाक प्रपञ्च व्याप्तङ्गा कूडा अनेक आलयाललो अनुष्ठिम्पबडुचू प्रामुख्यतनु सन्तरिञ्चुकुन्नदि.&#xA;कोट्लादिभक्तुल आराध्यदैवमैन तिरुमल श्री वेङ्कटेश्वरुस्वामिवारि आलयंलो कूडा श्री वैखानस भगवच्छास्त्र विधिगाने सुप्रभातं मॊदलु एकान्त सेवदाका जरिगे समस्तसेवलू विशिष्टमैन वारोत्सव, पक्षोत्सव मासोत्सव संवत्स रोत्सवमुलु जरुपबडुचुन्नायि.&#xA;महर्षुल मनोफलकालनुण्डि आविर्भविञ्चिन अधिकार संहित, तन्त्र, काण्ड ग्रन्थमुलन्दलि तत्वज्ञानमुलनु लोकव्याप्ति नॊन्दिञ्चालने लक्ष्यन्तो वैखानस सिद्धान्त भाष्यकारुलु-श्री वेङ्कटेश्वर दिव्यपादपद्माराधकुलु. सर्वतन्त्र स्वतन्त्रुलु, श्रीनिवासानुगृहीत वेदान्तदेशिक बिरुदाङ्कितुलु, वेद, उपनिषत्, न्याय ज्योतिष व्याकरण, मीमांसा, काव्य, नाटक, अलङ्कारादुललो साधिकार पाण्डित्यं कलिगिन विद्वद्वरेण्युलु श्री वैखानस सूत्रोक्तविधिगा हवि, पाक, सोमयज्ञमुलनु&#xA;6&#xA;आचरिञ्चुचू तिरुमल श्रीवेङ्कटेश्वरुनि कैङ्कर्यमुलनु भक्ति प्रपत्तुलतो आचरिञ्चिन महामहुलु श्रीनिवास दीक्षितवरेण्युलु &amp;ldquo;श्रीलक्ष्मी विशिष्टाद्वैतभाष्य&amp;rdquo; मने ग्रन्थान्नि रचिञ्चि वैखानसागम तत्त्वव्याप्तिकि श्रीकारञ्चुट्टारु.&#xA;श्री श्रीनिवास दीक्षितमहाशयुलु कौशिक गोत्रजुलैन रुक्मिणी गोविन्दाचार्युल पुण्यतपःफलमुगा क्री॥श 10व शताब्दमुलो अवतरिञ्चिनट्लुगा तॆलियुचुन्नदि. वीरु कल्पोक्तयज्ञमुलु आचरिञ्चुटवलन श्रीनिवासमखि अनि कूडा प्रसिद्दि पॊन्दियुन्नारु.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ ग्रन्थमुद्रण</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/tattvam/shrInivAsaH/brahma-sUtra-bhAShyam/2004_saMskaraNam/00/02_granthamudraNa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/tattvam/shrInivAsaH/brahma-sUtra-bhAShyam/2004_saMskaraNam/00/02_granthamudraNa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्री श्रीनिवासमखिचे अनुग्रहिञ्चबडिन&#xA;&amp;ldquo;श्री वैखानसीय लक्ष्मीविशिष्टाद्वैत भाष्यम्&amp;rdquo; वैखानसकुलतिलकुलु, पण्डित प्रकाण्डुलु श्री इलत्तूरु सुन्दरराजभट्टाचार्युल वारि “निगमचूडा दर्पणं” अनु व्याख्यतो तॊलुतगा 1896व संवत्सरंलो मद्रासुलोनि श्रीनिकेतन मुद्रा यन्त्रन्द्वारा उ.वे. श्रीनिवासभट्टाचार्युलु, उ.वे. वासुदेवभट्टाचार्युल वार्लचे परिशोधिम्पबडि, परिष्करिम्पबडि, प्रचुरिञ्चबडिनदि.&#xA;108 संवत्सरमुलकु पूर्वमु ई महानुभावुलु ऎन्तो व्यय प्रयासलकोर्चि चेसिन कृषिफलमे ईनाडु ई सद्ग्रन्धमुनु पॊन्दगलिगे भाग्यं मनकु लभिञ्चिन्दि. शास्त्रपरिरक्षणचेसि सद्विषयमुलपै आसक्ति कलिगेविधमुगा भाष्यमुलु, व्याख्यानमुलु व्रासि मानवाळिकि अन्दजेयटं द्वारा ज्ञानसम्प न्नुलुगा तीर्चिदिद्दि समाजान्नि धर्मबद्धङ्गानू, प्रशान्तङ्गा नडपालने वारि सदाश यानिकि शिरसा सहस्रप्रणामालु समर्पिञ्चुकुण्टुन्नामु.&#xA;ई भाष्यग्रन्धमुनकु आङ्ग्लमुलो विश्लेषणात्मकङ्गा उपोद्घातमु व्रासिन विद्यालङ्कार, शास्त्रचूडामणि. सङ्गीतकळारत्न आचार्य यस्.कॆ. रामचन्द्ररावु, बॆङ्गुळूरु वारिकि प्रणाममुलु.&#xA;ग्रन्थान्नि आमूलाग्रङ्गा परिशीलिञ्चि &amp;lsquo;औखेयशाखीय भागधेयमु” ई ग्रन्थराजमे अण्टू परिचय अक्षरमालिक अन्दिञ्चिन वैखानसकुलतिलक &amp;quot; अलङ्कार कोविद&amp;quot; पण्डित श्रीमान् अत्तिलि गोपालकृष्णमाचार्युल वारिकि&#xA;विशाल हृदयन्तो ग्रन्थमुद्रणकु तमवन्तु आर्थिक सहकारमु नन्दिञ्चुटतोबाटु ग्रन्थंलोनि सारांशं&amp;quot;अमन्दानन्दमु”नु अन्दिञ्चिन पण्डित&#xA;7&#xA;8&#xA;i&#xA;डाक्टर् रॊम्पिचर्ल श्रीनिवासाचार्युलु गारु, प्रधान अर्चकुलु, श्री वेङ्कटेश्वरालयं लिवर्मर्, कालिफोर्निया वारिकि&#xA;ट्रस्टु ग्रन्थप्रचुरणोद्यममुनकु ऎन्तो प्रोत्साहमुनु अन्दिस्तुन्न भारत अर्चकरत्न, तिरुमल तिरुपति देवस्थानमुलु अर्चकं मिरासीदारुलु, ट्रस्टु अध्यक्षुलु श्रीमान् अर्चकं रामस्वामि दीक्षितुलवारिकि, तिरुमल तिरुपति देवस्थान अर्चकं मिरासीदारुलु ट्रस्टु उपाध्यक्षुलु श्रीमान् अर्चकं श्रीनिवास नारायण दीक्षितुल वारिकी ग्रन्थमुद्रणकु अन्निविधमुला उत्तेजपर्चुचुन्न टि.टि.डि. आगम सलहादारुलु श्रीमान् माडम्बाकं कृष्णस्वामि श्रीनिवास भट्टाचार्युल वारिकि कृतज्ञ तापूर्वक प्रणाममुलु समर्पिस्तुन्नामु.&#xA;श्री विखनसट्रस्टु संस्थापक कार्यदर्शि-मेनेजिङ्ग् ट्रस्टीगा दशाब्दकालमु विशिष्ट सेवलन्दिञ्चिन की॥शे॥ श्रीमान् दीवि विखनसाचार्युल वारिकि नमस्सुमाञ्जलुलु. ग्रन्थप्रचुरणोद्यमंलो तम पूर्ति सहकारमन्दिस्तुन्न ट्रस्टुकोशाधिकारि श्रीमान् दीवि श्रीनिवास दीक्षितुलु गारिकि,&#xA;विषयविवरणलो सहकरिञ्चिन टि.टि.डि. स्थानिक आलयाल आगमसलहा दारु श्रीमान् डाक्टर् वेदान्तं श्रीविष्णुभट्टाचार्युलु तिरुपति वारिकि, श्रीमान् पराशरं वॆङ्कट रमणाचार्युल, विजयवाड वार्लकु कृतज्ञतापूर्वक अभिनन्दनलु.&#xA;ग्रन्थान्नि सर्वाङ्ग सुन्दरङ्गा तीर्चिदिद्दिन मुद्रापकुलु, सङ्घसेवाभि लाषुलु, वाणीप्रॆस् अधिनेत, श्रीमान् अग्निहोत्रं रङ्गाचार्युल वारिकि कृतज्ञतलु श्रीलक्ष्मी विशिष्टाद्वैतभाष्यम् ग्रन्थंलोनि अंशमुलु ग्रहिञ्चि वैखानसतत्व साधकुलै श्रीविखनोमुनीन्द्रुल दिव्य अनुग्रहानिकि पात्रुलुकागलरनि आशिस्तुन्नामु.&#xA;प्राचीनमैन ई विलक्षण शास्त्रपरिज्ञानमुनु ग्रन्थालरूपंलो प्रचुरिञ्चि, पुनर्मुद्रिञ्चि समाजानिकि अन्दिञ्चालने सङ्कल्पन्तो श्रीविखनसट्रस्टु चेपट्टिन ग्रन्थ प्रचुरणोद्यमानिकि ग्रन्थालनु स्वीकरिञ्चि अध्ययनञ्चेसि विषयालनु आचरिञ्चि, आचरिम्पजेयुटलो अन्दरू सहकरिञ्चिनपुडे सदाशयं फलप्रदङ्का गलदु.&#xA;इदे मिम्मलनु अर्थिञ्चे सहकारं धर्मो रक्षति रक्षितः&#xA;स्वभानु उगादिपर्वदिन&#xA;21-3-2004&#xA;सुजनविधेयुडु, गञ्जां प्रभाकराचार्युलु कार्यदर्शि-मेनेजिङ्ग् ट्रस्टी, श्री विखनस ट्रस्टु.&#xA;तिरुमल.&#xA;Sri Lakshmi Visishtadvaita Bhashya&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ Introduction</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/tattvam/shrInivAsaH/brahma-sUtra-bhAShyam/2004_saMskaraNam/00/03_Introduction/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/tattvam/shrInivAsaH/brahma-sUtra-bhAShyam/2004_saMskaraNam/00/03_Introduction/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Prof. S.K. RAMACHANDRA RAO&#xA;Included in the celebrated Vedantic triad known as Prasthanatraya is the Sutra-compendium (called variously Vedanta- sutras, Sariraka sutras, Sariraka-mimamsa-sutras, Brahma-sutras, Vaiyasika-sutras and Uttara-mimamsa-sutras), ascribed to Badarayana or Vyasa (son of Parasara, hence Parasarya), the other two being the Upanishads (properly called the Vedanta) and the Bhagavad Gita. The Sutra-text is described as Nyaya-prasthana, as it tries to examine the existence and nature of Brahman vis a vis the world in a rational context, with arguments and counter-arguments, with doubts raised and cleared, and with suggestions for a final and incontrovertible conclusion (the sutra&amp;rsquo;s main function being to suggest conclusions, &amp;lsquo;suchanat-sutram&amp;rsquo;). It seeks to present a cogent, consistent and intellectually edifying account of the Upanishadic philosophy (hence called Vedanta-sutras), and its merit consists in the analytical spirit and the methodological approach of inquiry and examination (which the expression, mimamsa, really means).&#xA;It is aphoristic in nature (sutra-style), and the text consists of short, cryptic and suggestive groups of words. The well-known definition of the sutra is that it contains but few words (alpaksharam), which are unambiguous (asandigdham), and suggestive of a world of meanings (saravad visvato-mukham). However, the rigorous economy of the words, coupled with the highly suggestive character of the arrangement of the words, has resulted in a variety of interpretations. While the nature of the literary structure of the Sutra-compendium as containing a large number of topics or adhikaranas arranged in four chapters or adhyayas, each having four sections (or padas) is universally accepted, the number of aphorisms and topics are not unanimously given by the commentators on the text.&#xA;The earliest commentator is Samkara (632-644 A.D.), whose approach to the Sutra has been described as unqualified non-dualism (nirviseshadvaita). It must be remembered that Badarayana was not&#xA;10&#xA;the only Sutra-kara, although his work it is that has survived till this day. He himself has mentioned the names and views of some of the earlier sutra-karas, like Asmarathya, Kasakrtsna, Audulomi, Badari and Jaimini (not the author of the Purvamimamsa-sutra). The differences among the commentators may be due to the survival of the views of these earlier sutra-karas. Samkara, for instance, upholds the views of Kasartsna.&#xA;Samkara who hailed from South India takes the text of Badarayana as consisting of 555 aphorisms, (sutras) and 191 topics (adhikaranas). Bhaskara, who came after him (around 1000 A.D), and interpreted the text as favouring the Aupadhika Bhedabheda (conditional dualism and non-dualism) view, took the text as consisting of 534 sutras and 140 adhikaranas, For Ramanuja (1017- 1150) whose Sri-bhashya on the text favoured the Visishtadvaita (qualified non-dualism) view, the text had 545 sutras and 140 adhikaranas. Anandatirtha (1238-1317), whose commentary on the text is known as Brahma sutra-bhashya, projected the Dvaita (pluralism and realism) view on the text, which according to him consists of 534 sutras and 123 adhikaranas.&#xA;These three viewpoints (excluding Bhaskara&amp;rsquo;s) are widely prevalent in the country to this day, and they have been explained by numerous glosses and annotations over the years. Among other commentaries on the text may be mentioned the vedanta-parijata of Nimbarka (around 1250 A.D.) of Central India, whose text consists of 549 sutras and 161 adhikaranas and who favoured the Dvaitadvaita viewpoint; the Saiva-bhashya of Srikantha (around 1270 A.D.) from Kashmir, who interpreted the text (of 544 sutras and 182 adhikaranas) in the Saiva-visishtadvaita context; the Srikara-bhashya of Sripati (around 1400 A.D.) who favoured the Sakti-Visishtadvaita View point; the Anubhashya of Vallabha (around 1500 A.D.) of Gujarat, which takes the text as consisting of 554 sutras and 171 adhikaranas and as favouring the Suddhadvaita viewpoint; the Vijnanamrta-bhashya of Vijnana-bhikshu (around 1600 A.D.), projecting the Avibhagadvaita view; and the Govinda-bhashya of Baladeva (around 1725) supporting the Achintya-bhedabheda doctrine. While these commentaries have come down to us, there are many which have been lost. Among the references available, we find that Yadavaprakasa, who lived after Bhaskara and before Ramanuja (or rather during Ramanuja&amp;rsquo;s days)11&#xA;had written a commentary, now no longer extant, upholding the view of Svabhavikabhedabheda (natural dualism and non-dualism), modifying Bhaskara&amp;rsquo;s view.&#xA;A commentary that is little known but is of great importance is called Lakshmi-visishtadvaita (of Sri-visishtadvaita) - bhashya prepared by Srinivasa-makhin (Srinivasa-dikshita, Srinivasadhvari) of the Vaikhanasa tradition, which is the hoary antiquity. The name &amp;lsquo;Visishtadvaita&amp;rsquo; was brought into vogue by the work of Ramanuja- charya (1017-1150), who however called his own commentary on the Sariraka-sutras Sri-bhashya. The expression &amp;lsquo;visishta&amp;rsquo; (meaning &amp;ldquo;qualified&amp;rdquo;) associated with &amp;lsquo;advaita&amp;rsquo; (the one, without a second as the sole reality) refers here to the Brahman having the sentient and insentient orders of existence as his own body (chidachid-prakara).&#xA;We do not find the expression Visishtadvaita in Atri&amp;rsquo;s Samurtarchadhikarana or Bhrgu&amp;rsquo;s Prakirnadhikara as signifying the Vaikhanasa viewpoint. Srinivasa-mukhin specifies that the Brahman (Narayana) is invariably associated with Lakshmi, and that it is in this sense that he is &amp;lsquo;visishta&amp;rsquo;. Thus Ramanuja&amp;rsquo;s Visishtadvaita, is not the same as the Vaikhanasa Visishtadvaita which Srinivasa- makhin expounded, as it is commonly misconceived.&#xA;The Vaikhanasa viewpoint had been prevailing from very ancient times, and even the Alwars were acquainted with it, long before the days of Ramanuja. It is not unlikely therefore that Ramanuja was to some extent influenced by the Vaikhanasa approach to divinity and Deity. This may explain the similarity of ideas that we find in Sribhashya and Lakshmi-visishtadvaita-bhashya. It is not to be construed that the latter borrowed from the former. The differences in the approaches are too conspicuous to be ignored. They will be indicated later.&#xA;Ilattur Sundara-raja-Bhattacharya, who claims to be a student of Srinivasa-makhin (&amp;rsquo;natir me yam gurave&amp;rsquo; stu tasmai&amp;rsquo;, 41), has written a short biogrophical account of his master, entitled &amp;lsquo;Srinivasa-dikshitendra-charitram&amp;rsquo;. He mentions here that Srinivasa- makhin was born in 4030 of the Kali-era (&amp;rsquo;trimsad-uttara-chatuhsah- asregha-vyatiteshu&amp;rsquo;), corresponding to about 1030 A.D. This would make him a junior contemporary of Ramanuja. The book also makes a specific reference to Srinivasa- makhin being earlier to Venkata-&#xA;12&#xA;natha who is celebrated as &amp;lsquo;Vedanta-Desika&amp;rsquo; (b.1268). Srinivasa- makhin also had this title, as also &amp;lsquo;Sarvaranta-svatantra&amp;rsquo; in common with Venkata-natha. According to the book, Srinivasa-makhin was the son of Govindacharya who was the chief priest of the hilt-shrine of Vengadam, the presentday Tirumala-Tirupati in Andhra Pradesh. The boy was invested with the sacred thread when he was five years old, and brought before the Venkatesvara image in the sanctum to begin his hereditary vocation as priest. He filled this position is later life with great devotion. It is probable that Ramanuja visited the shrine when Govindacharya was the priest, and that the two met.&#xA;Srinivasa-makhin was unusually talented, and distinguished himself as a versatile scholar, poet and writer. He wrote many books, more than 25, all in Sanskrit to highlight the significance of the Vaikhanasa community to the religious traditions of the country. His works explain and vindicate the Vaikhanasa point of view regarding Siddhanta as well as Sampradaya. He was honoured widely. But he continued to serve as priest in the shrine of Venkatesvara all his life.&#xA;Among his works, of particular interest to us here are his commentary on the Sariraka-sutra (Vedanta-sutra), a gloss an Paramatmikopanishad and an independent work called Uttamabrahma-vidya-sara. Sundara-raja&amp;rsquo;s biographical account also mentions that Srinivasa-makhin wrote a commentary on Valmiki Ramayana another on the Vaikhanasa-sutra, and some independent books like Tithinirnaya, Srauta-vishaya-prayaschitta and Vaikhanasa-mahima-manjari. He was also a staunch votary of Karmakanda, having performed all the prescribed paka-yajnas, havir- yajnas and soma-yaga. It was threfore that he was called &amp;lsquo;makhin&amp;rsquo; (dikshita, adhvari).&#xA;The work that is published now is his commentary (bhashya) on Badarayana&amp;rsquo;s Vedanta-sutra (Sariraka-sutra). The colophon to this work entitled Sri-visishtadvaita-bhashya reads:&#xA;इति श्रीवेङ्कटेशपादाब्जसपर्यारत सर्वतन्त्रस्वतन्त्र श्रीर्वैखानसावतंस वेदान्तदेशिक श्रीनिवासमखीन्द्र विरचिते श्रीविशिष्टाद्वैतभाष्ये चतुर्थाध्यायस्य चतुर्थः पादः अध्यायश्च समाप्तः । शस्त्रं च समाप्तम् ॥&#xA;The alternate name for this work is Lakshmi-visishtadvaita- bhashya or more properly Sri-Vaikhanasiya- Lakshmi-Visishtadvaita- bhashya. There is a fairly elaborate gloss on this commentarial work&#xA;13&#xA;prepared by his disciple, Illattur Sundara-raja-Bhattacharya. This is known as Nigama-chuda-darpana (&amp;ldquo;The mirror to the crest-jewel of the Vedic corpus&amp;rdquo;). It ends with a devotional note :&#xA;तेनास्मद् गुरूणा कृतस्य कृतिना प्रख्यातसत्कीर्तिना । भाष्यस्याशयमस्मि किं स्फुटयितुं सर्वं क्षमो मन्दधीः ॥&#xA;The glossator explains the concluding words of the commentator (इदं सर्व समञ्जसं प्रीयतां वेङ्कटेश- ॥) thus :&#xA;इदं भाष्यं परजिगीषया प्रयोजनान्तरापेक्षया न कृतम् । किन्तु श्रीवैखानस कुलदैवत श्रीवेङ्कटेशप्रीत्या एव यथा परम्परारब्धविदितं भावः ॥&#xA;And the final conclusion of the commentator, quoting Marichi, भगवान्मरीचिराह श्रीशास्त्रे ज्ञानकाण्डे समूर्तार्चनमेव कारयेन्नान्यथा परमपदप्राप्तिरिति ॥ भगवान् बादरायणः प्राह भारते -&amp;rsquo; सुरूपां प्रतिमां&amp;rsquo; इत्यारभ्य &amp;lsquo;विशत्यपास्तदोषस्तु तामेव ब्रह्मरुपिणीम्॥&amp;rsquo; इति । ‘तमेव चार्चयन्नित्यं भक्त्या पुरूषमव्ययम् ।&amp;rsquo; इत्यारभ्य &amp;lsquo;सर्वदुः खातिगो भवेत् ॥&amp;rsquo; इति इदं सर्वं समञ्जसम्॥&#xA;has been explained by the glossator.&#xA;समूर्तार्चनमेवेति तदेव परमोपाय इत्यर्थः । एतच्छास्त्रकार एव भगवान् । पाराशर्यः. भगवत्समाराधनं मुक्त्युपायमुक्तवान् । अतोऽत्र न शङ्का कार्येत्यभिप्रायः । जन्मादिनिखिलदुःखनिवृत्तः इत्यर्थम् । उक्तेष्वर्थेषु न किञ्चिदप्यप्रमाणम् । अतः सर्वमभ्यर्हितमित्यर्थः ॥&#xA;This brings out in bold relief the purpose of this commentary. It is to highlight the indispensable value of iconic worship (samurta archana), which is traditionally regarded as the crown of jnana-kanda, both as a religious practice and as a spiritual expedient. The commentator and the glossator attempt to defend this position valiantly by bringing together a large mass of Vedic passages (mostly from the Upanishads) in support. The commentator quotes extensively from Paramatmikopanishad (on which text also he was written a commentary) and from Marichi&amp;rsquo;s Vimanarchana kalpa. The commentarial style closely follows the Purva-mimamsa methodology of pointing out the subject-matter (vishaya), raising doubts (visaya), suggesting prima facie arguments (purva-paksha), rebutting them with counter-arguments and establishing the correct position (siddhanta or raddhanta), and explaining the connection between topics (sangati).&#xA;14&#xA;The Bhashya opens with an invocatory varse dedicated to the commentator&amp;rsquo;s tutellary deity (kuladaiva), who is also the chosen deity for service (ishtadaiva), Venkatesvara of the Vengadam hill- shrine:&#xA;निरुपमगुणसिन्धुर्नित्यलक्ष्मी समेतो निखिलनिगमवेद्यो निस्तुलो वेङ्कटेशः । निजचरणसमर्चासक्तभक्तौघरक्षी निवसतु हृदये मे स्वाङ्घ्रिभक्तिं वितन्वन् ॥&#xA;It may be remembered that Ramanuja also offers the invocatory prayer to the same deity (called here Srinivasa) at the commencement of his Sribhashya. The two prayers are very similar in intent, and emphasize the Lord&amp;rsquo;s role as the protector of all beings, his knowability through scriptures, and the incomparable value of devotion (bhakti). Srinivasa-makhin&amp;rsquo;s verse, however, adds an important detail, distinguishing the Vaikhanasa approach from other approaches; that the deity is ever associated with Lakshmi (&amp;rsquo;nitya Lakshmisametah&amp;rsquo;). This is what distinguishes this visishtadvaita (&amp;lsquo;qualified Brahman&amp;rsquo;) from Ramanuja&amp;rsquo;s Visishtadvaita (which refers to Brahman as being qualified by Chetana and achetana, &amp;lsquo;chi-achid- visishta&amp;rsquo;, as his body), The supreme reality in the Vaikhanasa *approach is Brahman (Vishnu or Narayana), who contains within&#xA;himself inseparably the element of Lakshmi.&#xA;लक्ष्मीविशिष्टः नारायणः अद्वैत यत्र मते तल्लक्ष्मीविशिष्टाद्वैतम् ॥&#xA;The advaita here is non-difference between Narayana and&#xA;Lakshmi.&#xA;It is sometimes wrongly construed that the Vaikhanasa doctrine is borrowed from the Visishtadvaita of Ramanuja. Here is what Sundara-raja has to say on this point:&#xA;अनेकचिद् विबुधा मन्यन्ते सर्वमस्मदीयमतम् श्रीरामानुजदृष्टान्न भिद्यतेऽत्रेति तच्च नात्युचितम् ॥ १ ॥ श्री श्रीनिवासगुरवो वैलक्षण्यं ततः पृथग्रन्थैः । वैखानसस्य विशदं कथयन्त्येव स्वतश्च महिमानम् ॥ २ ॥ भक्तिं परं हि मन्यते मोक्षोपायं महान्स यतिराजः । विखना भगवान्प्राह च भक्त्या वरमस्य पूजनं परमम् ॥ ३ ॥ ब्रूते तथैव भगवान्मोक्षोपायं स्फुटं मरीचिश्च । सिद्धान्तयति हि तद्वच्छुद्धात्मा श्रीनिवास- मखिराजः ॥ ४ ॥ कथयति यतिकुलराजो न पाञ्चरात्रे त्रयीविरोध इति । अध्वरिराजोऽस्माकं सध्वनि तत्राह तद्विरोधं हि ॥ १ ॥&#xA;।&#xA;1&#xA;Two points of difference have been noted here: (1) While for Ramanuja devotion (bhakti) is sufficient means for salvation, the Veikhanasa-satra insists that worship with devotion (pujana,&#xA;15&#xA;archana, samradhana) is that means; (2) For Ramanuja, the division of Agama known as Pancharatra is valid, while for the Vaikhanasa system it is not. It must be noted that the concept of Lakshmi, accepted in Visishtadvaita, is typically the Panchartra view, whereas the idea of Lakshmi in Lakshmi-visishtadvaita relies heavily on Paramatmikopanishat. Lakshmi in the chid-achid-visishta-advaita frame-work, is for practical purposes, and in line with Lakshmi- tantra, an independent deity with her own purushakaratva, upayatva and upeyatva (the akara-traya); she becomes owned by Vishnu, out of her own will:&#xA;स्वतः श्रीः स्त्वं विष्णोः स्वमसि ।&#xA;as Parasara-bhatta describes and Vishnu become relevant only as the spouse of Vishnu :&#xA;भवती सम्बन्धदृष्टया हरिं पश्येम ।&#xA;(ef Srigunaratnakosa and Kuresa&amp;rsquo;s Sri stava).&#xA;Infact, Vishnu creates the world only at Lakshmi&amp;rsquo;s suggestion, which is binding on him:&#xA;यस्या वीक्ष्य मुखं तदिङ्गितपराधीनो&#xA;विधत्तेऽखिलं क्रीडेयं खलु ।&#xA;In the Vaikhanasa framework, Vishnu (more often called Narayana) is supreme, not dependent on Lakshmi in any detail or in any manner. She is, however, inseparably united with him and whatever is the attribute of Narayana (like the power to create, to pervade everywhere, being comprended in isvara-koti, and having all things and beings as her body), Lakshmi shares in it. In fact, one cannot think of Narayana without Lakshmi. The supreme reality is unitary, it is Lakshmi-narayana. In this sense, he is described as Lakshmi-visishta-advaita.&#xA;I give below the English translation of excerpts from Rompicherla Parthasarathi-bhattar&amp;rsquo;s Sanskrit commentary on Marichi&amp;rsquo;s Ananda-samhita (chapter 15, PP: 267 cf., Vaikhanasa- granthamala series, 12, Igavari-palem, 1924) to illustrate the Vaikhanasa view of Lakshmi as viseshya of Narayana.&#xA;&amp;ldquo;The Bhashyakara (viz. Srinivasa-makhin) has opined that Lakshmi who is the mother of the universe must be the first object of&#xA;16&#xA;our devotion, for she is the purushakara, and then Narayana alone as associated with Lakshmi must be worshipped. Marichi&amp;rsquo;s Vimanarchana-kalpa (jnana-kanda) says that Lakhmi is the extraordinary power (vibhuti) of Vishnu, eternal, devoid of origin or end, altogether beyond our means of knowing, in perfect accordance of Vishnu&amp;rsquo;s will, of the nature of immutable and immaculate bliss: she is energy (sakti) of the nature of primordial substance (mula- prakrti). She is the supreme power of Vishnu, whom the scriptures define as satyam, jnanam and anantam. She is called Sri, for she is resorted to as the refuge by all creatures. She can be known only on scriptural authority (sruti). She assumes all forms that Vishnu assumes, in accordance with Vishnu&amp;rsquo;s will. Vishnu&amp;rsquo;s all-pervasiveness is shared by her. They are indistinguishable like the power and the person who has that power. As Vishnu-purana says:&#xA;त्वयेदं विष्णुना चाम्ब जगद्व्याप्तं चराचरम् ॥&#xA;Therefore the first tattva is Narayana as qualified by Lakshmi : ततो लक्ष्मीविशिष्टस्यैव परमपुरुषस्य प्रथमत्त्वभावः सम्पद्यते ।&#xA;They are related like prakrti and purusha, maya and mayin; no distinction can be made between them. In fact, the Lord himself assumes the feminine form as Sri, and is ever qualified by it. His power of creation is calle prakrti, for it is said:&#xA;जगदुत्पादिका शक्तिस्तव प्रकृतिरिष्यते ॥&#xA;That is why in Vishnusahasra-nama, Vishnu is himself called Lakshmi and Sri.&amp;rdquo;&#xA;That is why in the Vaikhasana approach, the conclusion is that it is only Narayana as inseparably associated with Lakshmi that is the protector&#xA;लक्ष्म्या विशिष्ट एव पुरुषोत्तमः शरण्य इति परमो सिद्धान्तः ॥&#xA;When Narayana is resorted to as his refuge by the devotee, it is only as Lakshmi-narayana. Lakshmi represents the Lord&amp;rsquo;s compassion.&#xA;लक्ष्म्या सह हृषीकेशो देव्या कारुण्यरूपया ।&#xA;रक्षकः सर्वसिद्धान्ते वेदान्तेषु च गीयते ॥&#xA;17&#xA;If Narayana is &amp;lsquo;Isvara&amp;rsquo;, Lakshmi, is his &amp;lsquo;aisvarya&amp;rsquo;.&#xA;The glossator Sundara-raja concludes his work summing up the purpose with which the Sariraka-sutras were compiled: एतच्छास्रकार एव भगवान् पाराशर्यः भगवत्समाराधनं मुक्त्युपायमुक्तवान् । अतोऽत्र न शङ्का कार्येत्यभिप्रायः । उक्तेष्वर्येषु न किञ्चिदप्यप्रमाणम् । अतः सर्वमभ्यर्हमित्यर्थः ॥ This is the most significant detail of the Vaikhanasa approach: The insistence on worship (iconic in nature) as the sole means of salvation. This is in sharp difference to other approaches, like Advaita which commends jnana (knowledge), Visishtadvaita which highlights the role of Bhakti (devotion), and Dvaita which suggests a judicious combination of both. While the Vaikhanasa outlook as crystallized in Lakshmi Visishtadvaita, recognizes the utility of both jnana and bhakti in leading us towards liberation, it holds actual worship as the culmination of jnana as well of bhakti. It relies on the Upanishadic passage (Mundaka):&#xA;आत्मक्रीडा आत्मरतिः क्रियावानेष ब्रह्मविदां वरिष्ठः ॥&#xA;One who realizes Brahman through knowledge is Brahma- vit, and the one who realized Brahman through devotion is superior to Brahma-vit; he is Brahmavid-vara. But one engages himself in action (viz. worship) is the highest among the knowers of Brahman. He sports with Brahman who is his own self, by making iconic representation of the Brahman and offering worship to it (atma-krida). he dwells in the Brahman in loving devotion and adoration (atma- rati). The expression &amp;lsquo;kriya&amp;rsquo; here refers to the worship facilitated by devotion (bhakti-sahakrta-bhagavad-aradhana). However, worship (aradhana, upasana) is different from devotion (bhakti, prapatti).&#xA;क्रिया जपामूर्ताराधनसमूर्ताराधनक्रिया । (recitation of God&amp;rsquo;s name; worship in fire; worship through; which is devoid of fixed form, also called &amp;lsquo;huta&amp;rsquo;, fire-rituals; and iconic worship).&#xA;Worship is the best form of brahma-vidya, where the word &amp;lsquo;vidya&amp;rsquo; (literally meaning knowledge) means only the worship of God.&#xA;विद्याशब्देन भगवदाराधनमेवोच्यते ॥&#xA;It is superior to knowing, and also to devotion. Hence it is called &amp;lsquo;uttama-brahma-vidya&amp;rsquo; (the title of an independent work by Srinivasa-makhin). Its superiority (uttamatva) is also indicated when the four forms of worship are considered: (1) mental (manasika, viz.&#xA;18&#xA;japa), (2) fire rituals like agni- hotra; (3) iconic worship (bimbara- dhana); (4) and contemplation on Brahman beyond from (abimba- pujana). The mental worship and fire-rituals (huta) become capable of yielding fruits only when iconic worship is resorted either at the beginning or at the end. It is only after iconic worship, contemplation on the formless Brahman is possible. The four forms of worship may be practised in isolation (svatantryena) or together (samuchchita).&#xA;Brahman has two aspects, as Srinivasa-makhin explains : with form (sakala) and without form (nishkala), as Marichi points out in the Yoga-Kanda of the Vimanarchanakalpa. &amp;lsquo;With form&amp;rsquo; means having identifiable details or organs, manifested in the objects or transactional existence, and therefore knowable. &amp;lsquo;Without form&amp;rsquo; is beyond the pale of our normal experience. Both, however, are &amp;rsquo;natural&amp;rsquo; (&amp;lsquo;ubhayam api svabhavikam&amp;rsquo;). Even as fire is hidden unseen in fuel, oil in the sesame-seed, or juice in the fruit, but comes out in manifest form when the fuel is lit. sesame-seed is pressed, or the fruit is squeezed. The understanding of Brahman as having both these aspects is true knowledge (jnana);&#xA;सम्यक्ज्ञानं नाम भगवतः निष्कलसकलस्वरूपविभागाराधन प्रकारादि ज्ञानम्॥&#xA;It is for the sake of worship that the formless and all-pervasive Brahman assumes specific iconic form as a result of special mental effort of the devotee (bhavana-viseshat), and having so assumed the form, he fulfils the longings of the devotees.&#xA;तत्र परब्रह्मणः स्वभावः निष्कलः सकलश्च । निष्कलत्वं निरवयत्वम्। सकलत्वं सावयवत्वम् । एतदुभयमपि तस्य स्वाभाविकमित्यर्थः । नीरूपस्य सर्वव्यापकस्य विष्णोः साकारतयाऽविर्भावः ।&amp;hellip; भावनाविशेषात् सकलः भवति । सकलस्वरूप एव स्वोपासकानामभीष्टं कुरुते ॥&#xA;It is only after worshipping Vishnu in both these forms, one after the other, that the devotee will accomplish his union (yoga) with Vishnu. Srinivasa-makhin in his Jijnasadhikarana-bhashya explains Marichi&amp;rsquo;s view thus :&#xA;अस्मिन्नेव जन्मनि मोक्षकाङ्क्षिणां अनुष्ठेयप्रकारमाह- सगुणे ब्रह्मणि बुद्धिं निवेश्य पश्चान्निर्गुणमाश्रित्य इति । अयमर्थः । सगुणे सावयवे । ब्रह्मणि प्रतिमारूपे परमपुरुषे बुद्धिं भक्तिरुपाम् । निवेश्य तद्रूपं दृष्ट्वा तद्रतमानसः सन् । परं ब्रह्मैव एवं स्वरूपं जातमिति निश्चिन्वन् । पश्चात् । निर्गुणं निरवयम् ओङ्कारगम्यं अव्यक्तं ब्रह्म । आश्रित्य मनः प्रापय्य तद्रूपः ध्यात्वा । नित्यं आमोक्षान्तम् । एवं मोक्षे यत्नं उद्योगं कुर्यात् । तस्य योगिनः इह जन्मन्येव मोक्षो भवेत् ॥&#xA;19&#xA;Two steps of worship are indicated here: (1) an intensely devotional approach to the iconic form of a personal deity; and (2) contemplation upon the Brahman as devoid of attributes or forms. The two are not sequentially prescribed. They must be resorted to simultaneously, According to Srinivasa-makhin:&#xA;भगवदाराधन-निर्गुणाश्रयण मोक्षयत्नानां न सक्रमिकत्वम्। किन्तु यौगपद्यमेव faf That is why that the devotee even in the first step is asked not only to fix his mind steadily on the iconic form, but must convince himself that the Brahman himself, although devoid of form, has assumed this particular form for the sake of the devotee.&#xA;This procedure of contemplating on the iconic form of Vishnu by the devotee turning his entire mind in that direction, and also holding on to the formless aspect, devoid of all qualities, but capable of being apprehended by the pranava (om) and thus making the mind wholly tranquil, must be considered in the light of Marichi&amp;rsquo;s prescription (patala, 89):&#xA;अथातो ध्यानं वक्ष्ये, परमात्मनो जीवात्मना चिन्तनं ध्यानम् । निष्कलं सकलमिति तद् द्विविधम् । निष्कलं देवैरपि अनभिलक्ष्यम् अदृश्यं स्यात् । सकलं द्विविधं निर्गुणं सगुणं चेति । निर्गुणं निष्कलस्वभावः परमात्मनोऽन्यन्न किञ्चिदस्तीति । काष्टेऽग्निरिव सर्वं व्याप्य आकाशोपमः सर्वेषां आत्मगुहायां निहितः अन्तर्बहिश्च संस्थितो दृश्यादृश्य स्थूलसूक्ष्मोऽत्यच्छोऽप्रमेयो निरुद्योगोऽचिन्त्यो निष्कलः ॥&#xA;This leads us on to a consideration of the final goal that the Sariraka-mimamsa-sutra holds before us, as interpreted by Srinivasa- makhin in his Lakshmi-Visishtadvaita-bhashya. The purpose of all spritual enterprise is moksha, liberation from the cycle of birth and death, emancipation from phenomenal fetters. According to Marichi (patala 80), moksha is getting released from all latent impressions leading us to be fettered by transmigration.&#xA;संसारबन्धनवासनान्मुक्तिः मोक्षः ।&#xA;This has a negative aspect, release from phenomenal constraints (samsara-mukti), and also a positive aspect, abinding in or with Brahman (brahmana sahasthitih). The second aspect is contingent upon the first, for as Srinivasa-makhin points out संसारमुक्तस्यैव ब्रह्मणा सहस्थितिः ॥ Jnana and Bhakti are helpful in accomplishing the first aspect, the elimination of ignorance (avidya)&#xA;20&#xA;and tendeny to return to the world (maya), whereas Aradhana will secure the second, for it has been said (Marichi, patala 80 ) :&#xA;तदाराधनेन संसारार्णवनिमग्नो जीवात्मा परमात्मानं नारायणं पश्यति । सोऽप्यपुनरावृत्तिकं दिव्यलोकं प्रापयति । पश्चात् कृतकृत्यो भवति ॥&#xA;That Srinivasa-makhin explains jnana concerning Brahman (brahma-jnana) does not consist merely of the knowledge of scriptural import (vedanta-vakyartha-jnana ), but it is of the nature of worship; scriptural knowledge assuming the form of devotion only when knowledge takes the form of worship (upasanatmaka-jnana), avidya (nescience that binds us to the phenomenal fetters) is removed (avidya-nivrtti ). Jnana should naturally be transformed as Bhakti, if avidya is to be removed. But this does not secure salvation. For that purpose to be fulfilled, Bhakti should be reinforced by actual worship.&#xA;यतो भक्तिमात्ररूपं उपासनं केवलं अविद्यानिवृित्तये भवति । तत्सहित भगवदाराधनं तु भगवत्पदप्राप्तौ अव्यवहितोपाय इति निश्चीयते । तथाह भगवान् मरीचिः भक्त्या भगवन्तं श्रीमन्नारायणमर्चयेत् । तद्विष्णोः परमं पदं गच्छतीति विज्ञायते&amp;rsquo; इति ॥&#xA;शरीरत्व&#xA;The Vaikhanasa view is that Jnana and Bhakti are intended only to supplement Aradhana; they are only ancillaries to worship. In the words of the glossator:&#xA;भक्तिज्ञानयोः आराधनस्य च परस्परं उपस्कार्योपस्कारकभावसम्बन्धः । तेन भक्तिज्ञाने आराधनस्य अङ्गभूते ॥&#xA;The positive aspect of moksha consists of four divine planes of released existence for the devotee : (1) Salokya (obtainment of bliss of the first degree, amoda ), ( 2 ) Samipya (obtainment of the bliss of the higher degree, pramoda), (3) Sarupya (obtainment of still higher form of bliss known as sammoda) and ( 4 ) Sayujya (or Vaikuntha). There is this gradation of bliss (ananda-taratamya) in moksha. The devotees who work through devotion and knowledge (bhakti and jnana) become eligible to reach the first three planes. However, the final plane is obtained only by those who worship with devotion and knowledge.&#xA;भक्त्यादिभिरुपासकानां आमोदादि लोकप्राप्तिः ।&#xA;वैकुण्ठप्राप्तिस्तु ज्ञानभक्ति सहकृतं आराधनं कुर्वतामेव ॥21&#xA;The four divine planes are reached by those who resort to worship of Brahman with form (sakalopasana), whereas those who take to the worship of the formless Brahman (nishkalopasana) get merged with Brahman, inseparably and irrevocably (atyantika-laya in Brahman).&#xA;Srinivasa-makhin notes that there are many definitions for the word &amp;lsquo;moksha&amp;rsquo; or liberation. (cf Jijnasadhikarana). He cites Marichi&amp;rsquo;s definition that it is release from transmigration (&amp;lsquo;samaran muktih&amp;rsquo;). The glossator points out that Nrsimha-vajapeyi in his commentary on Vaikhanasa-sutra has another definition : ever abiding with Brahman in the form of supreme bliss:&#xA;परमानन्दस्वरूपेण ब्रह्मणा&#xA;सहात्यन्तावस्थानमेव मोक्षः ॥&#xA;This can happen only when one gets released from the phenomenal fetters. Thus &amp;lsquo;samsara-mukti&amp;rsquo; is synonymous with &amp;lsquo;brahmana saha sthitih&amp;rsquo;.&#xA;-6-&#xA;Lakshmi-visishtadvaita-bhashya has thus many novel ideas to contribute to the general Vedantic thought. It provides valuable visighats into Siddhanta and Sampradaya, in sharp contrast to many other bhashyas. The text puts iconic worship and temple-culture on sound theoretical foundation. The main theses of this work may now be recapituated and summarized:&#xA;(1) Tattva (tasya bhavahtattvam) primarily refers to the supreme Brahman (also called Narayana) as the cause of all the universe (sarva-jagat-karana). This is always associated with Lakshmi as power and compassion; and it is only thus that Godhead must be approached : लक्ष्मीविशिष्ट एवैकः प्रपत्तव्य इहोदितः ॥&#xA;(2) It (Lakshmi-Narayana) is itself the instrumental cause (nimitta-karana) as well as the material cause (upadana-karana) of the universe&#xA;जगदुपादानत्वं निमित्तत्वं च एकस्य ब्रह्मण एवावगम्यते ॥&#xA;जगत्सिसृक्षोः ब्रह्मणः उपादानत्वम् ॥&#xA;The cause of the universe is known by the word Brahman.&#xA;जगत्कारणं ब्रह्मशब्देन निर्दिश्यते ॥&#xA;22&#xA;(3) Brahman is both sakala and nishkala (with form and without form); both are natural to Brahman. And there is nothing other than this.&#xA;परब्रह्मणः स्वभाव- निष्कलः सकलश्च । अतोऽन्यन्न किञ्चिदस्ति ॥&#xA;(4) Brahman is distinct from the universe in which he abides as the inner principle even as butter in milk, oil in the sesame seed, fragrance in the flower, juice in the fruit, or fire in fuel. Pervading inside and outside of all things, Brahman is like formless and subtle sky.&#xA;जगद्ब्रह्मणोः भेदोऽस्ति इत्याशयः प्रतिपादितः । क्षीरे सर्पिः तिले तैलं पुष्पे गन्धः फले रसः काष्ठे अग्निरिवान्तर्बहिश्च तत्सर्वं व्याप्याकाशोपमः ॥&#xA;(5) The souls as knowers of Brahman are different from the Brahman who is known by the souls.&#xA;परमात्मनः जीवात्मानः भिन्ना इत्याशयो व्यञ्जिातो भवति । ज्ञेयाद्वस्तुनो ज्ञातुर्भिन्न इत्यस्यावश्याभ्युगन्तव्यात् ॥&#xA;(6) The universe which consists of living beings and non-living things is the body of Brahman.&#xA;परमात्मनः चिदचिद्रूपशरीरविशिष्टत्वम् ॥&#xA;(7) The Brahman is eternal, immutable, all-powerful and the veritable abode of all endless and unsurpassed auspicious attributes. नित्यनिरतिशयानन्तकल्याणगुणाकरत्वं प्रत्यपादि ॥&#xA;(8) Knowledge (jnana ) of Brahman does not end with understanding the scriptural import; it must flower into devotion (bhakti) and only then the nescience (avidya) which is the source of phenomenal existence is removed. Only intense application to realizing Brahman (upasana) can be called knowledge, which will remove nescience.&#xA;ब्रह्मज्ञानमिति न केवलं वेदान्तवाक्यार्थज्ञानम्। किन्तु तन्मूल भगवभ्दक्तिरूपो- पासनात्मकमिति ज्ञायते । वाक्यार्थज्ञानमात्रेण अविद्यानिवृत्तिश्च न भवति । परं तु तन्मूलकोपासनात्मकज्ञानेन अविद्यानिवृत्तिर्भवति ॥&#xA;(9) One who seeks liberation must worship the Godhead, accompanied by jnana and bhakti.&#xA;23&#xA;ज्ञानभक्तिभ्यामरहितेन मुमुक्षुणा मोक्षान्तं समाराधनरूपभगवदुपासनं कार्यमिति प्रत्यपादि ॥&#xA;(10) Devotion is important, although by itself is cannot lead to the ultimate goal. It is only worship that can thus lead the devotee to liberation. But devotion becomes important only when it is accompanied by knowledge.&#xA;ज्ञानेन सहकृतभक्तेः एव प्राधान्यम् ॥&#xA;(11) Bhakti together with jnana is related to worship as an aid, limb or part thereof&#xA;भक्तिज्ञानयोः आराधनस्य च परस्परं उपस्कार्योपस्कारकभाव सम्बन्धम्। तेन भक्तिज्ञाने आराधनस्य अङ्गभूते ॥&#xA;(12) Complete and wholesome knowledge consists in understanding the sakala and nishkala aspects of Brahman, and worshipping the Godhead in both aspects.&#xA;सम्यक्ज्ञानं नाम भगवतः निष्कल सकल स्वरूपविभागाराधनम् ॥&#xA;(13) Liberation is freedom from the fetters of phenomenal&#xA;existence&#xA;संसारबन्धनान्मुक्तिः मोक्षः ॥&#xA;It is not merely nagative in nature. It also means ever abiding with Brahman in a state of supreme and everlasting bliss.&#xA;परमानन्दस्वरूपेण ब्रह्मणा सहात्यन्तावस्थानमेव मोक्षः ॥&#xA;(14) Worship of the Godhead is the one and the only means for obtaining such liberation.&#xA;भगवदाराधनस्य एकोपायत्वं, भगवन्तं नाऽन्यथा प्राप्नोतीति विज्ञायते ॥&#xA;(15) By worship of the sakala aspect of the Godhead, one obtains the four planes of liberation : salokya (obtainment of amoda), samipya (promoda) sarupya (sammoda) and sayujya (vaikuntha). The first three planes are reached by worship done with devotion, while the final plane is reached by worship done with devotion reinforced by knowledge. There is thus a gradation of bliss in liberation (ananda- taratamya) :&#xA;आमोद प्रमोद सम्मोदवैकुण्ठभेदेन चतुर्धा स्थिताः भगवल्लोकाः । भक्त्यादिभिरुपासकानां आमोदादिप्राप्तिः स्यात् । वैकुण्ठप्रप्तिस्तु ज्ञानभक्ति सहकृतं आराधनं कुर्वतामेव ॥&#xA;24&#xA;By worshipping the Nishkala aspect, one gets finally and indistinguishably dissolved in Brahman.&#xA;निष्कलोपासनेन ब्रह्मणि आत्यन्तिकलयः ॥&#xA;(16) Liberation is characterized by eternal bliss, and it is ever- satisfying, as if one has partaken of ambrosia; it is abiding ever with the supreme Spirit; it means entry into the supreme light, and it is an experience without a break of the highest quarter of Vishnu-&#xA;तच्च नित्यानन्दं अमृतरसपानवत् सदा तृप्तिकरं, परमात्मनो नित्यनिषेवणं, परञ्ज्योतिः प्रवेशनम् । &amp;lsquo;तद्विष्णोः परमं पदं सदा पश्यन्ति सूरयः, इति श्रुतिः ॥&#xA;(17) By worship is here meant only iconic worship.&#xA;आराधनमिह समूर्तार्चनमेव विवक्षितम् ॥&#xA;Installing an image of Vishnu at home or in the temple and worshipping it in the Vedic mode.&#xA;गृहे देवायतने वा वैदिकमार्गेण पूजनं तदर्चनम् ॥&#xA;(18) Liberation in this very life is made possible by first resorting to iconic worship, and following it up with the worship of Nishkala-Brahman.&#xA;अस्मिन् जन्मन्येव मोक्षकाङ्क्षिणां अनुष्ठानप्रकारमाह ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/tattvam/shrInivAsaH/brahma-sUtra-bhAShyam/2004_saMskaraNam/00/04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/tattvam/shrInivAsaH/brahma-sUtra-bhAShyam/2004_saMskaraNam/00/04/</guid>
      <description>&lt;p&gt;औखेय शाखीय भागधेयमु&#xA;श्रीनिवास दीक्षित स्वापतेयमु&#xA;श्रीनिवास दीक्षितीयमनॆडु स्वापतेयमु (धनमु) औखेय (वैखानस) शाखीयुल यॊक्क भागधेयमु (भाग्यमु = अदृष्टमु) अनि कल्पिञ्चि निल्पिन शीर्षिककु अक्षरार्धमु. इदि शब्दाडम्बरमुनकै कल्पिञ्चि निल्पिन शिल्पखण्ड मेमीकादु. उन्नदि उन्नट्लुगा इङ्कनु चॆप्पजालनैतिनेमो !&#xA;&amp;laquo;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;dl&gt;&#xA;&lt;dt&gt;तिरुमल स्थिरनिवासि, कौशिकगोत्र सञ्जातुडु, वेङ्कटेश्वर पादपद्माराधकुडु रुक्मिणि गोविन्दाचार्य पुण्यदम्पति तपः फलायित स्वीय शुभोदयुडुनैन श्रीनिवास दीक्षितुडु - श्रीनिवासुनि यंशमुन जन्मिञ्चिनट्लुगा भार्गव प्रकीर्णाधिकारमुलो उट्टङ्किंस बडिनदि. ई भार्गवाधिकार वाक्यमाधारमुगा इलत्तूरु सुन्दरराज भट्टाचार्युलवारु (तम संस्कृत) श्रीनिवास दीक्षित चारित्रमुलो अट्ले वक्काणिञ्चिरि. तदनुवक्त श्री रत्नाकरं अनन्ताचार्य शतावधानुलु कूड सुन्दर वचनमुनु “तु-च” तप्पकुण्ड तम तॆनुँगु रचनमुन निलुपुकॊनिरि. इन्त येल ? श्री दीक्षितुलवारे स्वयमुगा “तात्पर्य चिन्तामणि” “श्री वैखानस गृह्या (स्मार्त) सूत्र भाष्यमु&amp;quot; प्रारम्भमुलोनु “तिधि निर्णयका” समाप्तियन्दुनु पै यंशमुलनु छन्दोबद्धमुगाविञ्चि स्पष्टीकरिञ्चिरि. श्री दीक्षितुलवारिकि “वेदान्त देशिकी&amp;quot; बिरुदमुन्नट्लु विश्वविख्यातमैन विषयमे ! श्रीदीक्षित चारित्रप्रणेत, इलत्तूर वैखानस विद्वत्कविवतंसुलु - श्रीनिवासमूर्तिये दीक्षितुल ननुग्रहिञ्चुचु, देशिक बिरुदमुतो विख्यातिगान्तुवु&amp;quot; अनि वरमॊसगिन वैनमुनु धृवीकरिञ्चियुन्नारु. श्री दीक्षित स्तोत्रश्लोक मॊक्क दानिलो &amp;ldquo;श्री वेङ्कटेश करुणामृत सेक लब्ध ‘वेदान्त देशिक” पदाय, बुधोत्तमाय, वैखानसान्वयपयोधि सुधाकराय - श्री श्रीनिवास गुरवे महतेनमोस्तु&amp;rdquo;. इन्दु लभिञ्चिन भावमाधारमुगा सुन्दरसूरि - “लब्ध” शब्दमुनु स्पृशिम्पक (स्पृशिञ्चियो) “दत्त” अनि व्रासियुण्डवच्चुनु. एतावता प्रबन्धेन श्रीदीक्षितुलवारिकि वेदान्त देशिका परनाममु गौरव सम्पादकमैनट्लु तेलिनदि. श्रीनिवासुडे या गौरवनाममुनु वरमुगानिच्चेनो, आनाटि पण्डित लोकमे या ‘दीक्षितुनि’ श्लाघिञ्चॆनो !! श्रीनिवास दीक्षितुलु वंशपरम्परा नुस्यूतमुगा श्री वेङ्कटेश्वर पाद पद्मार्चनमुनु महद्भाग्यमुगा अन्दुकॊनि अनुभवमु गडिञ्चुकॊन्न धर्मात्मुललो ऒक्करु. वैखानस सूत्रमु (शास्त्रमु) नन्दु मात्रमेगाक महामहुण्डु अनेक शास्त्रमुललो (काव्य नाटकालङ्कार न्याय मीमांसा वेदान्त व्याकरणादुललो) तपस्पर्शियैन साधिकार पाण्डित्य शाण्डीक्यमु गल्गिन युद्धण्डुडु. वैखानस शास्त्रोक्त मुलैन हविः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;पाक - सोम यज्ञमुलनन्निण्टिनि (3×7 = 21) यधाविधिगा निर्वहिञ्चिये युण्डवच्चुननुटकु “मखि अध्वरि दीक्षित&amp;quot; शब्दमुलनु दन पेरुनकु जिवर जेर्चुकॊनुटनु बट्टि बलमुनु गल्पिञ्चुचुन्नदि. श्री दीक्षतुलु “सर्वतन्त्र&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;·&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;शरीरत्व&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;शरीरत्व&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;शरीरत्व&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;26&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;स्वतन्तृलु” “बहुग्रन्थ द्रष्ट&amp;quot;, ईयन वैखानस स्मार्त - श्रोत सूत्रमुलकु, पारमात्मिको पनिषत्तुनकु, ब्रह्म सूत्रमुलकु. भाष्यमु व्रासिन महामनीषि मऱियु, ईयनकु मातामहुनि पेरुञ्चबडिनदि.&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;पितामहुनि पेरेमो ! श्रीदी. वारिकि वारि पेरेल पॆट्टलेदो ? ऒकवेळ, “काकताळीयमुगा” मातामह - पितामहुलिद्दरुनू श्रीनिवासनामधेयुलेयैनचो विन्तयुण्डदु. श्रीदी वारि पितृ वंशमुलो ऎन्त मन्दि कॆन्त पाण्डित्यमुन्नदो - वारु चेसिन घनकार्यमुलनेमो - तॆलियवु. (तॆलियवलॆननु सिद्धान्तमु लेदु)&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;शरीरत्व&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;मातामहुडु - &amp;ldquo;श्रीनिवासयज्व&amp;rdquo; - ईयन कॊन्नि अग्नि कार्य सौकर्यार्ध कारिकलनु व्रासॆनु. श्रीदी वारे, (तम) “तात्पर्यचिन्तामणि&amp;quot; (प्रधम सम्पुटमु- 464व पुट)लो 31/2 कारिकल नुदाहरिञ्चिरि. (“अत्र प्रयोक्त सौकर्यार्थ मस्मन्माताम हैः, श्रीनिवास यज्वभिः कृता, कारिकाच लिख्यते “आघारान्ते वास्तुहोमं हुत्वा, वास्तोष्पतीयकं पञ्चैव भूमि दैवत्यं व्याहृत्या स्वस्तिवाचनम्” अहमग्नेति मन्त्रेण पर्यग्नी करणं चरेत् ! वारुणं, वैश्वदेवञ्च, वैष्णवं, रौद्रमेनच॥ ब्राह्मन्तधैव, कौबेर माग्ने षोमीयमित्यपि । बार्हस्पत्यं तधाचैन्द्रं, याम्यं, मैत्रमपिक्रमात्, व्याहृत्यन्तं पृथक् - हुत्वा, अन्त होमं समाचरेत्॥ ३” १/ २) ई 3-१/२ कारिकलु “वास्तुहोम” सम्बन्धमुकलवि)&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;श्रीदी. वारु, कलियुगमुन 4030 (= क्री.श. 929) सर्वजित्संवत्सरमुन, वैशाख मासमुलो प्राजापत्य (रोहिणी) नक्षत्रमुनन्दु दिव्य लग्नमुनन्दुद्भविञ्चिरि. इदि इलत्तूरु विद्वांसुलु पेर्कॊन्न काल विवरणमु, कानि - इन्दु, पक्ष - तिथि - वार लग्नमुलु स्पष्टीकरिम्पबडलेदु. चूचायगा, श्रीदी. वारु नेटिकि (क्री.श॥ 2004 सं॥नकु) सं. 1075 ल क्रिन्दट जन्मिञ्चि युन्नारनि चॆप्पुट मुख्यांशमु. क्री.श॥ 929 कण्टे पूर्वमेनाटि नुण्डियो वीरिपूर्वुलु तिरुपतिलोने युण्डि, श्रीनिवासमूर्तिनि वैखानसार्चन विधानमुचे सेविञ्चुचु, परम पवित्र जीवनमु सागिञ्चिरि.&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;शरीरत्व&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;श्रीनिवास नामधेयुलैन औखेय शाखीय विद्वांसु लिरुवुरु तिरुपति नगरमुन निवसिञ्चुचु, तिरुमल निलयुनि चरण नळिन युगळमुनकु वरिवस्य चेसियुण्डिरि. ऒकरु दीक्षितुलु; मरियॊकरु - आचार्युलु. ऒकरु वेदान्तदेशिक - सर्वतन्त्र स्वतन्त्र बिरुदाङ्कितुलु, मरियॊकरु “अष्टभाषा चक्रवर्ति - ध्वनिप्रस्थापनाचार्य&amp;quot; बिरुदु पद प्रधितमुलु, ऒकरु - रुक्मिणी गोविन्दाचार्य दम्पतुल पुत्ररत्नमु मऱियॊकरु तिम्मणाचार्यवर्युल कुमारुलु (मातृमूर्ति पुण्य नामाक्षरमुलु कानरावु ऎन्त दारुणमु !) ऒकरु श्रीवैखानस स्मार्त (गृह्य) सूत्र - बादरायण - शारीरक ब्रह्मसूत्र - पारमात्म कोपनिष दाद्युद्ग्रन्थ ग्रन्थि निर्भेदक भाष्य निर्मातलु, उत्तम ब्रह्म विद्या वैखानस महिम मञ्जर्यादि प्रबन्धप्रणेतलु. मऱियॊकरु - अभिज्ञान शाकुन्तलादि व्याख्यातलु - नैषधानन्दाद्यपूर्व काव्य नाटक निर्मातलु. इरुवुरू कौशिक गोत्रीयुले.&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;शरीरत्व&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;27&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;ब्रह्मसूत्र भाष्यमु :&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;/dl&gt;&#xA;&lt;p&gt;शरीरत्व&#xA;ए शास्त्रमुनैननु, प्राचीन (आर्ष) कालमुलो सूत्रबद्धमुगा निबन्धिञ्चुट परिपाटि. इदि (ई निबन्धनमु)कर्तकु सौलभ्य सम्पादकमे. एलयन, “अल्पाक्षर मसन्दिग्धं सारवद्विश्वतोमुखम् । अस्तोभ मनवद्यञ्च सूत्रं सूत्रविदोविदुः&amp;quot; अनि तल्लक्षणमु चॆप्पबडुटचे, सूत्रनिर्मात तक्कुव अक्षरमुललो (तो) - तु, च, हि, अ, उत - मुन्नगुवाटितो सैतमु अनल्पार्धमुनु, असन्दिग्धमुगा, सारवन्तमुगा, विश्वतोमुखमुगा, (मिगुल) बलुपु पॊडसूपनीयक, अनवद्यमुगा विषयमुनु प्रतिपादनमु चेयुनु. कानि, यिन्तटि गम्भीरमैन सूत्रमुनु, सूत्रस्थमैन शास्त्रार्थमुनु मध्यमाधिकारियैन जिज्ञासुवुनकु ग्रुक्किळ्ळु म्रिङ्गिञ्चुनु. प्रत्यक्षरमु प्रत्यक्षमुगा (अक्षराला - literally) (मञ्चि) नीळ्ळु तागिञ्चुनु. सूत्रावबोधमॆन्त क्लिष्टमैनदि !&#xA;66&#xA;ई क्लेशमुलनु दप्पिञ्चुटके व्याख्यानमुलु. टिप्पणुलु, वृत्तुलु, भाष्यमुलु, तात्पर्यमुलु, वार्तिकमुलु, अब्बो ! ऎन्नो तन्नुकॊनि वच्चिनवि. राक तप्पदु. एलयन, मूल (सूत्रमु कण्टॆ व्याख्यानाल विवरणमु)लु रॆण्डिन्तलु - मूडिन्तलु, ऎन्नोयिन्तलै “चद्दि (लिदि) कण्टॆ ऊरगाय यॆक्कुव” अन्नट्लु कादा ! अण्टे - निजमे; कावच्चुनु. अयिननु, तप्पदु. ऎन्दुचेतननगा - केवलमु सूत्रपाठमे चालुनन्नचो सन्देहमुलु वानियन्तट अविये तरुमुकॊनि वच्चुचुण्डुनु, सन्देहमु(लु) तीरनि मध्यमाधिकारुलु - &amp;ldquo;असलिदि लक्षणमे कादु; शास्त्रमे कादु; “सूत्रङ्गीत्रं जान्तानै&amp;rdquo; अनेस्तारु. अप्पुडु शास्त्रमुनकु स्थानमे लेकपोवुनु. अन्दुलके - “व्याख्यानतो विशेषवत्तिः, नहि सन्देहादल क्षणम् अनि नागेशभट्टु (तन) परिभाषेन्दु शेखरमुलो&amp;rsquo; “हरिः - ओम्” अण्टू प्रारम्भमुलोने प्रथम परिभाषगा” इट्लु नॊक्किवक्काणिञ्चॆनु. (अनगा - व्याख्यानमु वल्ल विशेषार्थादि प्रतिपादनमु जरुगुनु. प्रठितकु = पाठकुनकु; लेदा - वक्तकु - पाठयितकु) सन्देहमु (लेक - संशयमु) वच्चिनन्त मात्रमुन (शास्त्र ग्रन्थमुनन्दु जॆप्पबडिनदि) लक्षणमु काकपोदु.” अनि, (व्याख्यानमुनु दप्पक चूडवलसिनदनि - ब्रतिमालिनट्लुनु, गद्दिञ्चि चॆप्पिनट्लुनु पेर्कॊनॆनु). इन्तकु, व्याख्यानमनगा - पदच्छेदः, पदार्थोक्तिः, विग्रहो, वाक्ययोजका । आक्षेपो थ, समाधानं व्याख्यानं षड्विधं श्रुतम्. अनु अभियुक्तोक्ति प्रकारमु, “व्याख्यानमु&amp;quot; (=वि + आज् - ख्या - घणि (न) व्याख्यान (त)कु = व्याख्यानम्) अनगा पदविभागमु (प्रति) पदार्थमु समासार्थ विवरण वाक्यमु, वाक्यानुकूलमुगा पदमुलनु कूर्चुट (= भावमु), आक्षेपमु (= पूर्वपक्षमु), समाधानमु (= सिद्धान्तमु) अनु नीयारु विभागमुलतो (लो, कॊन्नियैन गूडि) चॆप्पबडिन विवरण वचोनिचय कल्पनमु&amp;quot; अनि तेलिनदि. इन्नि वैनमुलुलेनि लघु विवरणमु- “टिप्पणिनि”, लेक - “टिप्पणमु” अनबडुनु. भाष्यमु अनगा, “भाषणाद्भाष्यम्&amp;quot; अनि, राजशेखरुडु, (तन) काव्यमीमांसलो &amp;ldquo;खराखण्डिगा” चॆप्पक “राजसमुगा”, टूकीगा&#xA;शरीरत्व&#xA;·&#xA;शरीरत्व&#xA;28&#xA;चॆप्पुनु. अनन्तर लाक्षणिकुलु - “सूत्रस्थं पदमादाय वाक्यै स्सूत्रानुसारभिः । स्वपदानिच वर्ण्यन्ते - भाष्यं भाष्यविदोविदुः”. अण्टू नालुगडुगुलुवैचि “सूत्रमुलोनि पदमु(ल)नु स्वीकरिञ्चि, सूत्रमु(ल)ननुसरिञ्चु वाक्यमुलतोपाटु, तम माट(ल)नु जेर्चि, नैनमुगा जॆप्पुनदि खाष्यमु”, अनि तल्लक्षणमुनु स्पष्टमुगा चॆप्पिरि. प्रकृतमुलयिन ब्रह्मसूत्र - तद्भाष्यमुलु, पैनि चॆप्पिनट्ले लक्षणलक्षितमुलै यॊप्पुचुन्नवि, “नान पेक्षित मुच्यते” अनि व्याख्यातृ चक्रवर्ति कोलाचल मल्लिनाथसूरि माट, ऊतगागॊनि यिच्चट वृत्ति - तात्पर्य - वार्तिकादुलनु गूर्चि चर्चिञ्चुटलेदु. “प्रस्थानत्रयमु” अनि प्रसिद्धिगाञ्चिन (1) उपनिषत्तुलु, (2) ब्रह्म सूत्रमुलु, (3) भगवद्गीत - अनु वानि पै त्रिमताचार्युल (= शङ्कर - रामानुज - मध्व) भाष्यमुलु वारिवारि सिद्धान्तमुलकु (= अद्वैत - विशिष्टाद्वैत - द्वैतमुलकु) अनुगुणमु&#xA;शरीरत्व&#xA;शरीरत्व&#xA;प्रणयनमु गाविम्पबडिनवि. मञ्चिदे !&#xA;परम प्राचीनमु (सृष्टिकण्टॆपूर्वमु), सर्वस्वतन्त्रमु, अन्यान पेक्षमु, विष्णु पारम्य प्रतिपादन परायणमुनगु वैखानस सूत्र (शास्त्र) सिद्धान्तमुन(ल)कु जीवनौषधमु वण्टिदैन - टिप्पणमुगानि, वृत्तिगानि, वार्तिकमुगानि, तात्पर्यमुगानि, वाख्यानमुगानि, भाष्यमुगानि, लोकमुलो गानराकपोवुटकु मूलकारणमेमै युण्डुनो ! अट्टिवानि नॆव्वरुनु (= ऋषुलुगानि, तत्तुल्युलैन विद्वांसुलुगानि) व्रायनेलेदा ? ऒकवैभानस सिद्धान्तमु(ल)नु समर्थिञ्चुचु, ब्रह्म सूत्रमुलकुनु, ऒकेऒक उपनिषत्तु - (“पारमात्मिकोपनिषत्तु”)नकु मात्रमे श्रीनिवास दीक्षितेन्द्रुल पवित्र हृदयमु नुण्डि - श्रीवारि “अमरलेखिनि” मीदुगा जालुवारिन अमृतलहरुल विहरण विलसनमुले, श्री विशिष्टाद्वैत भाष्य - श्रीनिवासदीक्षितीयमुलु मॊदटिदि - (ब्र.सू. भाष्यमु, तरुवातिदि - पारमा. उप. भाष्यमु) श्रीदी. वारु &amp;ldquo;श्री विशिष्टाद्वैत भाष्यमु” अनिये ग्रन्थान्तगद्यमुनन्दु व्रासिकॊनियुन्नारु. ऎवरु - ऎप्पुडु - ऎन्दुलकु, ऎट्लु कल्पिञ्चि कूर्चिरो - कूर्चि कल्पिञ्चिरो तॆलियदु लक्ष्मी विशिष्टाद्वैतभाष्यमु” अनु नामधेयमे लोकव्यवहार प्रसिद्धमैयुन्नदि. रॆण्डवदि. “पेरुलेनि पेरण्टालु” (- ई माट नादि कादु “सारस्वत व्यासमुलु&amp;rdquo; अनु तम रचनलो - श्री राळ्लपल्लि अनन्तकृष्णशर्मगारु तॆनालि रामकृष्णुनि पाण्डुरङ्ग माहात्म्यमु नन्दलि तृतीयाश्वासमुलोनि &amp;ldquo;निगम शर्मोपाख्यानमुनु&amp;rdquo; गूर्चि चर्चिञ्चुचू - शर्म यॊक्क अक्कनुद्देशिञ्चि पॆट्टिन पेरु ) पेरुलो नेमुन्नदि? अक्कवलॆने “पारमा - भाष्यमु&amp;rdquo; कूड महोपदेशमु चेसिन पुण्यमुनु दक्किञ्चुकॊन्न दन्नमाट उन्नमाट. (इक, त्रयमुलो” भ.गी, वैखानस व्याख्यानमु माटनु इप्पटिकि अला उञ्चुदां. ऎप्पटिकैना, ए पुण्यात्मुडैना, पुण्यात्मुरालैना पुट्टि, ईलोपमुनु दीर्पकपोरनि विश्वसिञ्चुचु, अट्टि पुण्यकार्य निर्वहणमुन कर्हत गल्गिन व्यक्तिनि प्रसादिम्पवलसिनदिगा भगवानुनि प्रार्धिञ्चुटये (मन) प्रस्तुत कर्तव्यमु.)&#xA;शरीरत्व&#xA;L6&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ विषयानुक्रमणिका</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/tattvam/shrInivAsaH/brahma-sUtra-bhAShyam/2004_saMskaraNam/00/05_viShayAnukramaNikA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/tattvam/shrInivAsaH/brahma-sUtra-bhAShyam/2004_saMskaraNam/00/05_viShayAnukramaNikA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रधमाध्यायः&#xA;प्रथमाध्यायः प्रथमपादः&#xA;१ जिज्ञासाधिकरणम्&#xA;२ जन्माद्यधिकरणम्&#xA;3&#xA;शास्त्रयोनित्वाधिकरणम्&#xA;४ समन्वयाधिकरणम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;ईक्षत्यधिकरणम्&#xA;E&#xA;आनन्दमयाधिकरणम्&#xA;2 अन्तरधिकरणम्&#xA;ๆ&#xA;५&#xA;3&#xA;आकाशाधिकरणम् प्राणाधिकरणम् १० ज्योतिरधिकरणम् ११ इन्द्रप्राणाधिकरणम्&#xA;प्रथमाध्याये&amp;hellip; द्वितीयपादः&#xA;१ सर्वत्रप्रसिध्ध्यधिकरणम्&#xA;अत्तधिकरणम्&#xA;3 अन्तराधिकरणम्&#xA;अन्तर्याम्यधिकरणम्&#xA;५ अदृश्यत्वादि गुणकाधिकरणम् ६ वैश्वानराधिकरणम्&#xA;प्रथमाध्याये&amp;hellip;तृतीयपादः&#xA;१ द्युभ्वाध्यधिकरणम्&#xA;و&#xA;भूमाधिकरणम्&#xA;3&#xA;C&#xA;अक्षराधिकरणम्&#xA;ईक्षतिकर्माधिकरणम्&#xA;दहराधिकरणम्&#xA;६ प्रमिताधिकरणम्&#xA;2&#xA;प्रमिताधिकरण गर्भेदेवताधिकरणम् ८ प्रमिताधिकरणगर्भेमध्वधिकरणम्&#xA;3-50&#xA;3&#xA;ለ&#xA;42&#xA;3&#xA;33&#xA;20&#xA;500-05&#xA;σε&#xA;55&#xA;गीत&#xA;G3&#xA;D50-900&#xA;500&#xA;330&#xA;ܘܦܘ&#xA;64&#xA;F प्रमिताधिकरणगर्भे अपशूद्राधिकरणम् १० अर्धान्तरत्वादिव्यपदेशाधिकरणम् प्रथमाध्याये&amp;hellip;चतुर्धपादः&#xA;आनुमानिकाधिकरणम्&#xA;२ चमसाधिकरणम्&#xA;3&#xA;सङ्ख्योपसङ्ग्रहणाधिकरणम्&#xA;४ कारणत्वाधिकरणम्&#xA;५ जगद्वाचित्वाधिकरणम्&#xA;६ वाक्यान्वयाधिकरणम्&#xA;2&#xA;७ प्रकृत्यधिकरणम्&#xA;८ सर्वव्याख्यानाधिकरणम्&#xA;द्वितीयाध्याये - प्रथमपादः&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;स्मृत्यधिकरणम्&#xA;२ योगप्रत्युक्त्यधिकरणम्&#xA;3&#xA;विलक्षणत्वाधिकरणम्&#xA;शिष्टा परिग्रहाधिकरणम्&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;भोक्तापत्त्यधिकरणम्&#xA;E आरम्भणाधिकरणम्&#xA;2&#xA;इतरव्यपदेशाधिकरणम्&#xA;ता उपसंहारदर्शनाधिकरणम्&#xA;= कृत्स्नप्रसक्त्यधिकरणम् १० प्रयोजनत्वाधिकरणम्&#xA;360&#xA;620-350&#xA;OGO&#xA;032&#xA;032&#xA;035&#xA;OVE&#xA;द्वितीयाध्याये&#xA;द्वितीयाध्याये - द्वितीयपादः रचनानुपपत्त्यधिकरणम्&#xA;२ महद्दीर्घाधिकरणम्&#xA;3&#xA;समुदायाधिकरणम्&#xA;उपलब्ध्यधिकरणम्&#xA;५. सर्वधानुपपत्त्यधिकरणम्&#xA;एकस्मिन्नसम्भवाधिकरणम्&#xA;१७Ø- ERO&#xA;3&#xA;330&#xA;१७६-२००&#xA;250&#xA;गविल&#xA;3F9&#xA;१९3&#xA;OFY&#xA;65&#xA;३&#xA;पशुपत्यधिकरणम् उत्पत्त्यसम्भवाधिकरणम्&#xA;द्वितीयाध्याये - तृतीयपादः&#xA;6&#xA;າ&#xA;3&#xA;C&#xA;वियदधिकरणम्&#xA;तेजो धिकरणम्&#xA;आत्माधिकरणम्&#xA;ज्ञाधिकरणम्&#xA;५ कर्रधिकरणम्&#xA;६ परायत्ताधिकरणम्&#xA;г अंशाधिकरणम्&#xA;द्वितीयाध्याये-चतुर्धपादः&#xA;१ प्राणोत्पत्त्यधिकरणम्&#xA;3&#xA;C&#xA;सप्तगत्यधिकरणम्&#xA;प्राणाणुत्वाधिकरणम्&#xA;वायुक्रियाधिकरणम्&#xA;५ श्रेष्ठाणुत्वाधिकरणम्&#xA;६ ज्योतिराद्यधिष्ठानाधिकरणम्&#xA;इन्द्रियाधिकरणम्&#xA;सञ्ज्ञामूर्तिक्लप्त्यधिकरणम्&#xA;तृतीयाध्याये-प्रथमपादः&#xA;१ तदन्तरप्रतिपत्त्यधिकरणम् 4. कृतात्ययाधिकरणम्&#xA;अनिष्टादिकार्यधिकरणम्&#xA;४. तत्स्वाभाव्यापत्त्यधिकरणम्&#xA;2&#xA;नातिचिराधिकरणम्&#xA;अन्याधिष्ठिताधिकरणम् तृतीयाध्याये-द्वितीयपादः&#xA;० सर्थ्याधिकरणम्&#xA;तदभावाधिकरणम्&#xA;तृतीयाध्याये&#xA;OFE&#xA;२लडा-लण्ड&#xA;530&#xA;ܘܦ&#xA;ल&#xA;306&#xA;266-306&#xA;२२३&#xA;933&#xA;930&#xA;C&#xA;4&#xA;३. कर्मानुस्मृत्यधिकरणम् मुग्दाधिकरणम् उभयलिल्गाधिकरणम्&#xA;अहिकुण्डलाधिकरणम्&#xA;E&#xA;2&#xA;पराधिकरणम्&#xA;F&#xA;फलाधिकरणम्&#xA;پپو&#xA;66&#xA;तृतीयाध्याये-तृतीयपादः&#xA;ण सर्ववेदान्तप्रत्ययाधिकरणम्&#xA;و&#xA;3&#xA;अन्यथात्वाधिकरणम् सर्वाभेदाधिकरणम्&#xA;४. आनन्दाद्यधिकरणम्&#xA;कार्याख्यानाधिकरणम्&#xA;لا&#xA;2&#xA;५&#xA;3&#xA;समानाधिकरणम्&#xA;सम्बन्धाधिकरणम्&#xA;सम्भृत्यधिकरणम्&#xA;पुरुषविद्याधिकरणम्&#xA;१० वेधाद्यधिकरणम् १२ हान्यधिकरणम्&#xA;१३ साम्परायाधिकरणम् १४ अनियमाधिकरणम्&#xA;१५ अक्षरध्यधिकरणम्&#xA;१६ अन्तरत्वाधिकरणम् १७ कामाद्यधिकरणम्&#xA;१८ तन्निर्धारणानियमाधिकरणम् १९ प्रदानाधिकरणम् २० लिङ्गभूयस्त्वाधिकरणम् २० पूर्वविकल्पाधिकरणम् २२ शरीरेभावाधिकरणम्&#xA;२गि८-२९८&#xA;२गि८&#xA;DEF&#xA;336&#xA;२२&#xA;455&#xA;D25&#xA;२३. अङ्गावबद्धाधिकरणम्&#xA;२४ भूमज्यायस्त्वाधिकरणम्&#xA;955&#xA;9F0&#xA;9F0&#xA;67&#xA;२५ शब्दादिभेदाधिकरणम् २६ विकल्पाधिकरणम्&#xA;२७ यधाश्रयभावाधिकरणम्&#xA;तृतीयाध्याये - चतुर्धपादः&#xA;१ पुरुषार्थाधिकरणम् २. सृतिमात्रादिकरणम्&#xA;3 पारिप्लवाग्दाधिकरणम्&#xA;अग्नीन्धनाधिकरणम्&#xA;५ सर्वापेक्षाधिकरणम्&#xA;६ शमदमाद्यधिकरणम्&#xA;2&#xA;सर्वान्नानुमत्यधिकरणम्&#xA;८ विहितत्वाधिकरणम्&#xA;եւ&#xA;3&#xA;विधुराधिकरणम्&#xA;१० तद्भूताधिकरणम् १२ स्वाम्यधिकरणम्&#xA;१३ सहकार्यन्तरविध्यधिकरणम्&#xA;१४ अनाविष्काराधिकरणम्&#xA;१५ ऐहिकाधिकरणम्&#xA;२९3&#xA;068-336&#xA;OFF&#xA;308&#xA;302&#xA;305&#xA;300&#xA;300&#xA;303&#xA;308&#xA;305&#xA;308&#xA;१६ मुक्तिफलाधिकरणम्&#xA;चतुर्धाध्यायः - प्रथमपादः&#xA;१ आवृत्त्यधिकरणम्&#xA;२ आत्मत्वोपासनाधिकरणम्&#xA;3&#xA;لا&#xA;2&#xA;5&#xA;ๆ&#xA;प्रतीकाधिकरणम्&#xA;आदित्यादिमत्यधिकरणम् आसीनाधिकरणम्&#xA;आप्रयाणाधिकरणम्&#xA;तदधिगमाधिकरणम्&#xA;इतराधिकरणम्&#xA;अनारब्धकार्याधिकरणम्&#xA;चतुर्धाध्यायः&#xA;390-330&#xA;3२२&#xA;394&#xA;3 २४&#xA;3&#xA;392&#xA;3.95&#xA;१० अग्निहोत्राद्यधिकरणम्&#xA;११ इतरक्षपणाधिकरणम्&#xA;9&#xA;د&#xA;चतुर्धाध्यायः-द्वितीयपादः&#xA;वागधिकरणम्&#xA;मनोधिकरणम्&#xA;3 अध्यक्षताधिकरणम्&#xA;C भूताधिकरणम्&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;आसृत्युपक्रमाधिकरणम् ६ परसम्पत्त्यधिकरणम्&#xA;2&#xA;5&#xA;F&#xA;अविभागाधिकरणम्&#xA;तदोको धिकरणम्&#xA;९ रश्मनुसाराधिकरणम्&#xA;१० निशाधिकरणम्&#xA;११ दक्षिणायनाधिकरणम्&#xA;चतुर्धाध्यायः - तृतीयपादः अर्चिरधिकरणम्&#xA;२ वाय्वधिकरणम्&#xA;3&#xA;C&#xA;वरुणाधिकरणम्&#xA;आतिवाहिकाधिकरणम्&#xA;५ कार्याधिकरणम्&#xA;ጸ&#xA;चतुर्धाध्यायः - चतुर्धपादः&#xA;१ सम्पद्याविर्भावाधिकरणम् २ अविभागेनदृष्टताधिकरणम्&#xA;3&#xA;C&#xA;ጾ&#xA;ब्राह्माधिकरणम् सङ्कल्पाधिकरणम्&#xA;अभावाधिकरणम्&#xA;६ जगद्व्यापारवर्णाधिकरणम्&#xA;330&#xA;330-340&#xA;330&#xA;33.9&#xA;333&#xA;333&#xA;334&#xA;338&#xA;330&#xA;330&#xA;33F&#xA;390&#xA;340&#xA;3४०-3४F&#xA;343&#xA;342-320&#xA;3YE&#xA;3&#xA;3&#xA;373&#xA;68&#xA;69&#xA;श्रीलक्ष्मी विशिष्टाद्वैतभाष्यम्&#xA;वितरणशीलुरु&#xA;ग्रन्थ पुनर्मुद्रणकु आर्थिक सहकारमन्दिञ्चिन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;डा॥ आर्. श्रीनिवासाचार्युलु C A. USA&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;श्री आर्. श्रीरङ्ग शायि C A. USA&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;श्री डि. पद्मनाभाचार्युलु C A. USA&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;श्री डि. पवन् कुमार् C A. USA&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;श्री यन्.वि. हॆच्. रामकृष्ण OHIO, USA&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;श्री यन्. सत्यनारायणाचार्युलु MEMPHIS- USA&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;श्री यस्.वि.कॆ. शायि MEMPHIS, USA&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;यन्. किषोर् कुमार् Chicago, USA.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;नारायणं श्रीकर् MEMPHIS, USA.&#xA;वीरन्दरिकि कृतज्ञतलु तॆलियजेस्तुन्नामु.&#xA;श्री विखनसट्रस्टु, तिरुमल.&#xA;श्रीरस्तु&#xA;श्रीनिवासाय नमः श्रीपार्थसारथये नमः&#xA;श्री वि ख न स महागुरवेनमः&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
