<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;२ जीवः on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/nyAya-siddhANjanam/2_jIvaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;२ जीवः on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/nyAya-siddhANjanam/2_jIvaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>28 जीवस्य देहव्यतिरेकनिरूपणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/nyAya-siddhANjanam/2_jIvaH/28_jIvasya_dehavyatirekanirUpaNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/nyAya-siddhANjanam/2_jIvaH/28_jIvasya_dehavyatirekanirUpaNam/</guid>
      <description>॥श्रीः॥
श्रीन्यायसिद्धाञ्जने द्वितीयो जीवपरिच्छेदः ॥
(जीवस्य देहव्यतिरेकनिरूपणम्)
अथ जीवः । अल्पपरिमाणत्वे सति ज्ञातृत्वम्, शेषत्वे सति ज्ञातृत्वम्, इत्यादि तल्लक्षणम् । स तावन्न देहः; प्रत्येकसमुदायचैतन्यादिविकल्पानुपपत्तेः, शरीरभेद इवाभिप्रायभेदप्रसङ्गात्, ममेति व्यतिरेकप्रत्ययात् सङ्घातत्वादिहेतुभिश्च । अवयविनश्च दूषितत्वात् । सिद्धावपि तद्गुणस्य कारणगुणपूर्वकत्वप्रसङ्गात् । पाकजगुणवत् परिणामविशेषाभ्युपगमेऽपि प्रत्यवयवं चैतन्यप्रसङ्गो दुष्परिहरः । अतएव &amp;ldquo;तेभ्यश्चैतन्यं किण्वादिभ्यो मदशक्तिवत्&amp;rdquo; इति प्रलापो निरस्तः । सङ्घातदशायां प्रत्यवयवं मदशक्तेः, रसविशेषादिवत् । अस्तु तर्हि भूतावयवविशेषः शीघ्रसञ्चारी स्थयी वा ज्ञातेति चेत्; प्रकारान्तरेण अयमभ्युपगतो वैदिकः पक्षः । देहाख्यपिण्डातिरेके सिद्धे अनित्यत्वादिवादस्य अयत्नवार्यत्वात् । आगमेनैव अस्य देहव्यतिरेकसिद्धिरित्येके; यथोक्तमात्मसिद्धौ &amp;ldquo;आनुमानिकीमपि आत्मसिद्धिमश्रद्दधानाः श्रौतीमेव तां श्रोत्रियाः सङ्गिरन्ते&amp;rdquo; इति ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>29 जीवस्य बाह्येन्द्रियव्यतिरेकनिरूपणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/nyAya-siddhANjanam/2_jIvaH/29_jIvasya_bAhyendriyavyatirekanirUpaNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/nyAya-siddhANjanam/2_jIvaH/29_jIvasya_bAhyendriyavyatirekanirUpaNam/</guid>
      <description>(जीवस्य बाह्येन्द्रियव्यतिरेकनिरूपणम्)
न चासौ बाह्येन्द्रियाणि; तेषां बहुत्वात् प्रतिनियतविषयत्वाच्च परस्परानुभूतार्थप्रतिसन्धानपरस्पराविवादनियमाद्यनुपपत्तेः । न च तेषु अन्यतमः; नियामकाभावात् । न च तत्समुदायः; समुदायोऽहमिति प्रत्ययाभावात्, अन्ततः समुदायिषु पर्यवसानाच्च । यच्च स्वप्नदशायामुपरतबाह्येन्द्रियस्य च व्याघ्रादिरूपात्मदर्शनम्, तदपि बाह्येन्द्रियवर्गात् देहाच्च आत्मनो भेदं व्यनक्ति । अत इन्द्रियेषु शरीरे च सकले विकले च सकलोऽहं विकलोऽहमित्यादिबोधो भ्रमात्, तद्वैशिष्ट्यविवक्षया वा ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>30 जीवस्य मनःप्राणव्यतिरेकनिरूपणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/nyAya-siddhANjanam/2_jIvaH/30_jIvasya_manaHprANavyatirekanirUpaNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/nyAya-siddhANjanam/2_jIvaH/30_jIvasya_manaHprANavyatirekanirUpaNam/</guid>
      <description>(जीवस्य मनःप्राणव्यतिरेकनिरूपणम्)
नापि मनः; कर्तुरात्मनः करणतयैव श्रुतेरनुमानतो वा तत्सिद्धेः, आहङ्कारिकत्वश्रवणाच्च । नापि प्राणाः; तेष्वपि देहोक्तयुक्तिसाम्यात् ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>31 जीवस्य धीव्यतिरेकनिरूपणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/nyAya-siddhANjanam/2_jIvaH/31_jIvasya_dhIvyatirekanirUpaNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/nyAya-siddhANjanam/2_jIvaH/31_jIvasya_dhIvyatirekanirUpaNam/</guid>
      <description>(जीवस्य धीव्यतिरेक निरूपणम्)
नापि धीः; ज्ञातृधर्मतया नश्वरतया च स्फुरणात् स एवाहमिति प्रतिसन्धानानुपपत्तेः । नचेदं प्रतिसन्धानं भारान्तिः; अबाधात् । क्षणभङ्गहेतूनां प्रागेव निरस्तत्वात् । भ्रान्तिरूपं वा आत्मप्रतिसन्धानम्, विषयप्रत्यभिज्ञानम्, स्मृतिमात्रञ्च संस्काराधारं स्थिरमात्मानमन्तरेण कथञ्चिदपि न घटते । ततश्च उपायानुष्ठानतत्फलानुभवादयोऽपि दुरुपपादाः ॥ यत्पुनराहुः - &amp;ldquo;यस्मिन्नेव हि सन्ताने आहिता कर्मवासना । फलं तत्रैव बध्नाति कार्पासे रक्तता यथा॥&amp;rdquo; इति; तदपि असत् । तत्र वासनाधारस्थिरावयवानुवृत्तेः । निरन्वयविनाशिषु जगति सर्वक्षणेषु सन्तानैक्यभेदादयोऽपि दुर्वचाः । नष्टं सर्वं क्षणं प्रति जायमानस्य सर्वस्यापि क्षणस्य उत्तरत्वाविशेषात् । देशविशेषस्यापि क्षणिकत्वेन तदैक्यासिद्धेः । अत एव चित्तविज्ञानालयविज्ञानसन्तानभेदोऽपि निरस्तः । ज्ञानमात्रात्मवादे च प्रागुक्तप्रतिसन्धानाद्यनुपपत्तिभिः सन्तानैक्यग्रहीतुरभावाच्च न सन्तानसिद्धिः । अतो यच्चाहुः &amp;ldquo;अविभागोऽपि बुद्ध्यात्मा विपर्यासितदर्शनैः । ग्राह्यग्राहकसंवित्तिभेदवानिव लक्ष्यते॥&amp;rdquo; इति; तच्च तेषामेव विपर्यासितदर्शनत्वफलम् ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>32 जीवस्य ज्ञातृत्वाहंप्रत्ययविषयत्वकर्तृत्वनित्यत्वानि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/nyAya-siddhANjanam/2_jIvaH/32_jIvasya_jnAtRtvAhaMpratyayaviShayatvakartRtvanityatvAni/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/nyAya-siddhANjanam/2_jIvaH/32_jIvasya_jnAtRtvAhaMpratyayaviShayatvakartRtvanityatvAni/</guid>
      <description>यत्तु त एव साङ्ख्यैः सम्भूय आहुः । दर्पणमुखवत्, अयःपिण्डौष्ण्यवत्, करतलविकरवच्च, चिच्छायापत्तितत्सम्पर्कतद्व्यञ्जकत्वाधीनतदाश्रयत्वभ्रमात् अन्तःकरणस्य ज्ञातृत्वमिति। तत्र यथाश्रुतविवक्षायां कथमचाक्षुषयोर्बिम्बाधिकरयोश्छायापत्तिः? अध्यासमात्रे तदुपचार इति चेत् ; कुत्र? कस्य? अन्तःकरणे चैतन्यस्येति चेत् ; तर्हि ज्ञानस्य अन्तःकरणाश्रयताभ्रमः स्यात् ; न तु अन्तःकरणस्य ज्ञातृत्वभ्रमः। न च एतादृशः कश्चित् भ्रमो दृश्यते। कथञ्च सम्पर्के सत्यपि द्वयोर्ज्ञातृत्वमौष्ण्यवत् तात्विकत्वमनभ्युपगच्छतस्तदध्यासः? धर्मधर्मिभावस्य लोके दृष्टत्वात्, इह तदध्यासात् ज्ञतृत्वभ्रम इति चेत् ;कुत्र धर्मत्वाध्यासः? कुत्र वा धर्मित्वाध्यासः? इति नियामकाभावात् वैपरीत्यमपि स्यात्। क्वचित् धर्मिभेदाग्रहः क्वचित् धर्मभेदाग्रहः इति तौ नियामकाविति चेन्न ; ज्ञप्तेः स्वयम्प्रकाशायाः स्वरूपातिरिक्तागृहीतभेदानभ्युपगमात्। अभ्युपगमे वा सधर्मत्वापातात्। भेदाग्रहायोगादेव अहङ्कार अभिव्यङ्ग्यत्वमपि निरस्तम्। यथाहुर्भगवद्यामुनमुनयः</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>33 जीवस्य अणुत्वनिरूपणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/nyAya-siddhANjanam/2_jIvaH/33_jIvasya_aNutvanirUpaNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/nyAya-siddhANjanam/2_jIvaH/33_jIvasya_aNutvanirUpaNam/</guid>
      <description>जीवस्य अणुत्व निरूपणम्।
अणुश्चासौ ; श्रुतेः, स्वयम्प्रकाशस्य हृत्प्रदेशावच्छिन्नोपलम्भस्वारस्याच्च। युगपदखिल
भुवनेषु अदृष्टद्वारा तत्कार्यसिद्धये विभुत्वसल्पनमयुक्तम् ; ईश्वरप्रीतिकोपयोरेव अदृष्टत्वात्, तत् आधारस्यच ईश्वरस्य विभुत्वात्, जीवस्याविभुत्वे बाधकाभावात्, विभुत्वे च उपलम्भाद्यस्वारस्याच्च। इन्द्रियवत् शरीरप्रत्युप्तागमनेनैव तत्रतत्र ज्ञानसुखाद्यपपत्तेः। आत्मगमनं तु उपलम्भश्रुत्यादि अनुकूलम्, विभुत्वकल्पनं तु न तथेति लाघवमिच्छतां तदेव फलितम्। उक्तञ्च आत्मसिद्धै प्राणात्मवादनिराकरणे &amp;ldquo;अविभोरात्मनः स्पर्शविरहिणोऽपि प्रयत्नादृष्टप्रेरणानुगुण्येन मनस इव उत्क्रान्ति गतयो युज्यन्ते&amp;rdquo; इति। तथा तत्रैव चैतन्यप्रसरणचोद्यपरिहारयोरपि &amp;ldquo;गुणिनमपहाय&amp;rdquo; इत्यादिना अणुत्वं व्यक्तम्। श्रुतिस्मृत्यादिषु सर्वगतत्वादिव्यपदाशास्तु समुदायापेक्षया धर्मभूतज्ञान द्वारा सूक्ष्मानुप्रवेशक्षमतया वा तत्रतत्र यथोचितं निर्वाह्याः। &amp;ldquo;नित्यो व्यापी&amp;rdquo; इत्यात्मसिद्धिवचने व्यापिपदमपि &amp;ldquo;अतिसूक्ष्मतया सर्वाचेतनान्तःप्रवेशस्वभावः&amp;rdquo; इति भाष्ये व्याख्यातम्। &amp;ldquo;उत्क्रान्तिगत्यागतीनाम्&amp;rdquo; इत्यादिभिश्च सूत्रकारैरेव अणुत्वं समर्थितम्। हृत्प्रदेशस्थितस्यैव जीवस्य ज्ञानद्वारा नानाधिष्टानोपपत्तिः। एवमेव योगिप्रभृतीनां नानादेहाधिष्टानं घटते। न ततो विभुत्व क्लृप्तिः। तदेतदखिलमभिप्रेत्य सूत्रितम् &amp;ldquo;गुणाद्वाऽऽलोकवत्&amp;rdquo; इति, मुक्त निरूपणे च &amp;ldquo;प्रदीपवदावेशस्तथाहि दर्शयति&amp;rdquo; इति। एतेन देहात्माभिमानमनुसरतामार्हतानां देहानुरूपविविध परिमाणत्वकल्पनमपि भनग्म्। &amp;ldquo;एव़ञ्चात्मकार्त्स्न्यम्, न च पर्यायादप्यविरोधो विकारादिभ्यः, अन्त्यावस्थितेश्चोभयनित्यत्वादविशेषः&amp;rdquo; इति सूत्रैश्च तन्निरस्तम्। वरदविष्णुमिश्रैस्तु &amp;ldquo;संसारदशायां स्वरूपज्ञानयोः स़ङ्कोचादणुपरिमाणमात्मस्वरूपम्। मोक्षदशायां तु सर्वगतं सर्वव्यापि, ज्ञानञ्च विस्तीर्णतया प्रकाशते।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>34 जीवानाम् ईश्वरात् परस्परञ्च भिन्नत्वनिरूपणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/nyAya-siddhANjanam/2_jIvaH/34_jIvAnAm_IshvarAt_parasparancha_bhinnatvanirUpaNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/nyAya-siddhANjanam/2_jIvaH/34_jIvAnAm_IshvarAt_parasparancha_bhinnatvanirUpaNam/</guid>
      <description>जीवानां ईश्वरात् परस्परञ्च भिन्नत्व निरूपणम्।
स चायमात्मा सौभर्यादि क्षेत्रज्ञव्यतिरिक्तेषु प्रतिक्षेत्रम् भिन्नः स्मृत्यनुभवसुखदुःख करणप्रयत्नादिप्रतिनियमात्। उक्तं हि न्याय सूत्रे &amp;ldquo;नानात्मनो व्यवस्थातः&amp;rdquo; इति। साङ्ख्यैरप्युक्तम्
&amp;ldquo;जननमरणकरणानां प्रतिनियमादयुगत्प्रवृत्तेश्च।
पुरुषबहुत्वं सिद्धं त्रैगुण्यविपर्ययाच्चैव॥&amp;ldquo;इति।
जीवाद्वैतवचनानि तु प्रकारैक्यविषयाणि। प्रकारैक्येऽपि हि एकादिशब्दाः प्रयुज्यन्ते यथा अयमयञ्च एको व्रीहिरिति। &amp;ldquo;रामसुग्रीवयोरैक्यम्&amp;rdquo; इत्यादि च भाव्यम्। ततश्चायं संग्रहः
अविरोधान्तरङ्गत्वजातिभोगाद्यभेदतः।
एकोक्तिरपृथक्सिद्धेर्देशकालदशादिभिः॥
साम्यञ्च सर्वजीवानां स्वरूपतः, मुख्यावस्थायां गुणतोऽपि चेति श्रुतिस्मृत्यादि सिद्धम्। तत्र जीवभेदनिषेधवचनान्यपि प्रामाणिक स्वरूप भेदव्यतिरिक्त देहात्माभिमान निबन्धन देवत्वादिभेद निषेधपराणि। कण्ठोक्तेन च देवत्वादिनिषेधेन तेषामैकार्थ्यमुचितम्। किञ्च निर्विशेषात्मैक्यवादिनोऽपि बन्धमोक्षयोरविशेषः प्रसज्यते। तत्वत इदानीमपि निरस्ताविद्यत्वात्, अतत्त्वतस्तदानीमपि तद्व्यवहारोपपत्तेः। व्यपदिश्यते हि शुकादिषु मुक्तेष्वपि हि जगति संसारः॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>35 जीवविभागक्रमः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/nyAya-siddhANjanam/2_jIvaH/35_jIvavibhAgakramaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/nyAya-siddhANjanam/2_jIvaH/35_jIvavibhAgakramaH/</guid>
      <description>जीवविभागक्रमः।
स्वतस्सुखी च अयमात्मा। उपाधि वशात् संसरति। स द्विधा - संसारी असंसारी चेति। पुण्यपापादिमान् पूर्वः। तच्छून्य इतरः। पूर्वाऽपि द्विधा - नित्य संसारी भावि संसारविरहश्चेति। तत्र इतःपूर्वमनन्तकल्पेष्विव परस्तादपि हेत्वनागमनात् संसारविच्छेदसम्भवात् पूर्वः। मानं तु लीलाविभूतिनित्यत्वोक्तिः। &amp;ldquo;क्षिवाम्यजस्रम्, न क्षमामि कदाचन&amp;rdquo; इत्यादिकमपि तदुत्तम्भकम्। केचित्तु &amp;ldquo;विलम्भातिरेकपराणि तानि ; न तु कस्यचिदपि नित्यः संसारः। अविरुद्धयोरसंसर्गस्य कालविप्रकर्ष नियमेन व्याप्तेः। अन्यथा मोक्षसाधने &amp;ldquo;स किमहम्?&amp;ldquo;इति सन्देहात् अप्रवृत्ति प्रसङ्गात्&amp;rdquo; इति वर्णयन्ति। इतःपूर्वमनागतैः तच्छरीराद्युपनिपातवत्, तद्धेतूपनिपातात् भविसंसारविरहोपपत्तिः। प्रमाणञ्च ब्रह्मविदो मोक्षवचनानि। एते च संसारिणः कर्मप्शप्रग्रथिता ब्रह्माण्डकुहरपरिवर्तमानकालघटीयन्त्रकुण्डिकायमानाः तस्मिन् क्षीयमाणाः पूर्यमाणाश्च सन्तः परिभ्रमन्ति। तत्र पुण्यकृतो धूमरात्र्यपरपक्षदक्षिणायनषण्मासपितृलोकाकाशचन्द्र क्रमेण स्वर्गलोकमधिरोहन्ति। अवरोहन्ति च चन्द्रमसस्स्थानात् आकाशवायुधूमाभ्रमेघादिक्रमेण। तत्र श्रद्धासोमवर्षान्नरेतोमयीनामाहुतीनां विद्युत्पर्जन्यपृथिवीपुरुषयोषितः स्थानानि। प्रायिकी च पञ्चमाहुत्यपेक्षा ; द्रौपतीधृष्टद्युम्नप्रभृतिषु अदर्शनात्। एवमपुण्यकृतामपि स्वेदजादिशरीरेषु पञ्माहुत्यभावात् चन्द्रप्राप्त्यभावाच्च। तेषामतिघोरा निरयसरणिः, निरयदुःखानुभूतिश्च पुराणादिषु प्रपञ्चिता स्मर्यमाणापि कलेबरं कदम्बगोलाययति। द्वितीयोऽपि द्विधा - संसारात्यन्ताभाववान् प्रध्वस्तसंसारश्चेति। तत्र कदाचिदपि संसारहेत्वभावात्, पूर्वस्य ईश्वरवत् नित्यसूरेः तत् अत्यन्ताभावः। उत्तरस्तु उपपादितो मुक्त एव। अनादावपि काले प्रतिदिवसं सहस्रपुरुषमोक्षेऽपि न संसारात्यन्तविलयः। अस्यानन्तस्य एवं स्वभावत्वात्। उक्तञ्च वेदार्थसंग्रहे &amp;ldquo;ब्रह्मज्ञानपक्षादपि पापीयानयं भेदाभेदपक्षः। अपरिमितदुःखस्य पारमार्थिकत्वात् संसारिणामनन्तत्वेन दुस्तरत्वाच्च&amp;rdquo; इति। अनन्तपयानिधौ पयोबिन्दुसन्निपातवत् संसारिवर्गे पूर्वमुक्तेषु पश्चान्मुक्तानामनुप्रवेशः। अनन्तेष्वपि संसार्यसंसारिषु एकपादत्वत्रिपादत्वतारतम्यमापेक्षिकम्। तथा च मुहूर्तायामाहोरात्र कल्पादिषु द्रव्यपार्थिवघटादिषु च दृष्टमेव। अत एव नित्यानां समस्तबद्धमुक्तापेक्षयापि अनन्तत्वं उपपन्नम्। केचित्तु नित्यसूरि वर्गं नेच्छन्ति ; तन्न। &amp;ldquo;सदा पश्यन्ति सूरयः&amp;rdquo; इत्यादिभिः सदापश्यदनेकद्रष्टृविशिष्टस्थानविधानात्। अत एव न मुक्तप्रवाहेण वा ईश्वरेण वा अन्यथासिद्धिः। सर्वेषां जीवानां संसारात्यन्तायोगव्यवच्छेदसाधनानि जीवत्वादिलिङ्गानि यथा सम्भवं सिद्धसाधन बाधादिभिर्दूष्याणि। एतेषां नित्यसूरीणामानन््त्यावान्तरभेदादिकं श्रीपाञ्चरात्र संहितासु विशदम् अनुसन्धेयम्।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>36 मोक्षहेतुनिरूपणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/nyAya-siddhANjanam/2_jIvaH/36_moxahetunirUpaNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/nyAya-siddhANjanam/2_jIvaH/36_moxahetunirUpaNam/</guid>
      <description>मोक्षहेतु निरूपणम्।
अथ को मोक्षहेतुः? भक्तिरूपापन्नोपासनवेदनध्यानादिशब्दवाच्योऽसकृदावृत्त
आप्रयाणात् अन्वहमनुवर्तमानो ज्ञानविशेषः। तथा च सूत्रम् &amp;ldquo;आवृत्तिरसकृदुपदेशात्&amp;rdquo;, इति &amp;ldquo;आप्रयाणात्तत्रापि हि दृष्टम्&amp;rdquo; इति च। न पुनः केवलं तत्वज्ञानम् ; तस्य अध्ययनविधिसिद्धसाङ्ग सशिरस्काध्ययन गृहीताक्षर राशि विशेषापात प्रतीत निरतिशय पुरुषार्थ साधनार्थ निर्णय रागप्राप्त श्रवणमात्रेणनिष्पन्नस्य अविधेयत्वात्, तावपि सिद्धेऽपि मोक्षादर्शनाच्च। तदुक्तं भगवता आपस्तम्बेन &amp;ldquo;बुद्धे क्षेमप्रापणं तच्छास्त्रैर्विप्रतिषिद्धम् , बुद्धे चेत् क्षमप्रापणमिहैव न दुःखमुपलभेत&amp;rdquo; इति। नापि श्रवणमननोपासननिर्धूतभेदवासनस्य वाक्यमात्रजन्यः साक्षात्कार इति वाच्यम् ; तस्य अन्योऽन्याश्रय विरोधादिदुष्टत्वात्। अविद्यास्वरूपसम्बन्धनिवर्तकज्ञनतज्ज्ञातृतदैक्योपदेशादीनां विकल्पासहत्वं भाष्यादिषु ग्राह्यम्। असत्यात् सत्यप्रतिपत्तिश्च सर्वथा अनुपपन्ना। तथा हि</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>37 भक्तिनिरूपणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/nyAya-siddhANjanam/2_jIvaH/37_bhaktinirUpaNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/nyAya-siddhANjanam/2_jIvaH/37_bhaktinirUpaNam/</guid>
      <description>भक्ति निरूपणम्॥
महनीयविषये प्रीतिर्भक्तिः। सैव अवस्थाभेदात् परभक्त्यादिभेदं भजते। स्तुति नमस्कारादिषु तत्सम्भन्धात् भक्तिशब्द उपचारतः। सा च भक्तिः सदक्षरमधुदहरभूमवैश्वामरादि विद्याभेदात् बहुधा गुणोपसंहारपादे निपुणमनुसन्धेया। एवंचातुरात्म्योपासनरूपा अपि भक्तयः सद्विद्यादिभेदवदङ्गीकार्याः। प्रमाणसिद्धत्वनैरपेक्ष्याद्यविशेषात्। एताः सर्वास्तत्तच्छास्त्रप्रतिपादित तत्तद्वर्णाश्रमधर्मनिष्टत्रैवर्णिकमनुष्यदेवासुरादिसाध्याः। स्त्रीविधुराणामपि जपोपवासाद्यङ्गाधिकृतानां ब्रह्मविद्याधिकारोऽस्त्येव। अनाश्रमित्वात् आश्रमित्वमेव ज्याय इति विशेषः। नैष्टिकादिपरिभ्रष्टानां तु अनधिकार एव ; तथा स्मृतेः शिष्टबहिष्कारादेश्च। कृतप्रायश्चित्तानामपि तेषां ब्रह्मविद्याधिकारो नास्त्येवेति &amp;ldquo;बहिस्तूभयथापि स्मृतेराचाराच्च&amp;rdquo; इति सूत्रेऽभिहितम्। ननु गोपिकादेरपि मोक्षः श्रूयते, तत्कथं त्रैवर्णिकत्वनियमः? इत्थम्। न हि तेषां तत्तच्छरीरेष्वेव उपायानुष्टानम्, किं तु प्राचीनेष्वेव ब्राह्मणादिजन्मसु। प्रागेव प्राप्तोपायानामपि तेषां प्रारब्धकर्मविशेषादिना निकृष्टशरीरप्रवेशः। अन्तिमशरीरं तु यत्किमपीति न दोषः। प्रारब्धावधिकत्वाद्बन्धस्य। एवं विदुरादयश्च भवान्तरीय संस्कारोद्बोधजनितज्ञानेनेति नापशूद्राधिकरणविरोधः। स्मरन्ति च।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>38 न्यासविद्यानिरूपणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/nyAya-siddhANjanam/2_jIvaH/38_nyAsavidyAnirUpaNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/nyAya-siddhANjanam/2_jIvaH/38_nyAsavidyAnirUpaNam/</guid>
      <description>न्यासविद्या निरूपणम्॥
अध्यवसायादि विशेषविशिष्टा न्यासविद्या। तस्या अपि बुद्धिविशेषत्वात् &amp;ldquo;नान्यः
पन्थाः&amp;rdquo; इत्यादिभिर्न विरोधः। भक्तिविशेषत्वाच्च &amp;ldquo;भक्त्या त्वनन्यया&amp;rdquo; इत्यादिभिः। यथाहुः
&amp;ldquo;साधनं भगवत्प्राप्तौ स एवेति स्थिरा मतिः।
साध्य भक्तिस्तथा सैव प्रपत्तिरिति गीयते॥
उपायो भक्तिरेवेति तत्प्राप्तौ या तु सा मतिः।
उपायभक्तिरेतस्याः पूर्वोक्तैरेव गरीयसी॥
उपायभक्तिः प्रारब्धव्यतिरिक्ताघनाशिनी।
साध्यभक्तिस्तु सा हन्त्री प्रारब्धस्यापि भूयसी॥&amp;rdquo; इति॥
तस्या अपि हि शब्दान्तरादिभिः सद्विद्यादिभेदवत् भेदे सिद्धे सर्ववेदान्तप्रत्यय न्यायात् सर्वप्रपत्तिप्रकरणपठितगुणोपसंहारेण पौष्कल्ये च सिद्धे &amp;ldquo;विकल्पोऽवशिष्टफलत्वात्&amp;rdquo; इति न्यायेन विद्यान्तरसमुच्चयप्रसङ्गाभावः, त्याज्यसमुच्चये विरोधाच्च। भक्त्यङ्गभूता साचान्यैव ; अभिसन्धिभेधात्। यथा ऐश्वर्यसाधिका भक्तिरपवर्गोपायभक्तिभ्या भिध्यते, यथा च कर्मस्वरूप अविशेषेऽपि नित्यकाम्यज्योतिष्टोमभेदः। भक्तिविशेषभूतायास्तस्याः पृथगुपायत्वपरिगणनं कथम्?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>39 उत्क्रान्तिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/nyAya-siddhANjanam/2_jIvaH/39_utkrAntiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/nyAya-siddhANjanam/2_jIvaH/39_utkrAntiH/</guid>
      <description>उच्चिक्रमिषतः सर्वस्य पूर्वं वागिन्द्रियं तदनु च शेषाणि नवेन्द्रियाणि मनसा सहाविभागं गच्छन्ति। तच्च सर्वेन्द्रियसंयुक्तं मनः प्राणेन। स च एकादशेन्द्रियसंयुक्तो जीवेन। स च इन्द्रियप्राणसंयुक्तः पञ्चभूतैः। तानि च इन्द्रियप्राणजीवसंयुक्तानि परमात्मना। एतावच्च विद्वदविदुषोः साधारणम्। अविदुषस्तु विशेषः प्रागेवोक्तः। विद्वांस्तु सर्वोऽपि मूर्धन्यया ब्रह्मनाड्या सुखेन शरीरात् निष्क्रामन् अर्चिरहस्सित पक्षोदगयनाब्द मरुदर्केन्दु वैद्युत वरुणेन्द्र प्रजापति संज्ञैरातिवाहिकैः पुरुषैः क्रमाद्यथास्वं देशमतिवाह्यमानो वैद्युतेनामानवनाम्ना तेनैव क्रमात् वरुणादि- समीपं नीतस्तेन ब्रह्मसमीपमुपनीयते। एषैवार्चिरादिगतिः कर्मणामन्यसंक्रान्तिश्च
&amp;ldquo;सम्भूतिञ्च विनाशञ्च यस्तद्वेदोभयं सह।
विनाशेन मृत्युं तीर्त्वा सम्भूत्याऽमृतमश्नुते॥&amp;rdquo;
इति सम्भूतिविनाशशब्दाभ्यामुच्यते। कर्मणां विनाशेन हि संसारतरणम्। अर्चिरादिसम्भूत्या च ब्रह्मप्राप्तिः। &amp;ldquo;सम्भूतिमुपासते&amp;rdquo; इत्यत्रोपासनं चिन्तनमात्रमेव। सम्भूति शब्दश्च प्राप्तौ बहुशः प्रयुक्तः, &amp;ldquo;तेऽर्चिषमभिसम्भवन्ति, एतमितः प्रेत्याभिसम्भवितास्मि, ब्रह्मलोकम् अभिसम्भवानि&amp;rdquo; इत्यादिषु। नारायणार्यैस्तु सम्भूतिविनाशशब्दौ फलद्वारा लक्षणया विद्याकर्म विषयावुक्तौ &amp;ldquo;विदुषो विद्यासाध्यस्यापवर्गस्यसम्यगभिवृद्धिरूपत्वात्&amp;rdquo; इत्यादिना। एवञ्च &amp;ldquo;विद्याञ्च अविद्याञ्च यस्तद्वेदोभयं सह&amp;rdquo; इत्यादि श्रुत्यैकार्थ्यं स्यात्। उत्क्रम्य गच्छतश्चास्य सर्वकर्मक्षयेऽपि च विद्यामाहात्म्यादेव सूक्ष्मशब्दाभिलप्यं किञ्चित् त्रिगुणद्रव्यमुपष्टम्भकमनुवर्तते। उक्तञ्च सारे &amp;ldquo;शरीरादुत्क्रान्तस्यापि सूक्ष्मशरीरमनुवर्तते&amp;rdquo; इत्यादि। अत एव च प्राथमिकसाक्षात्कारः प्रत्यूषकल्प इति गतिसाफल्यम्। निश्शेषाविद्याविनाशश्च विशिष्टदेशगतिसापेक्ष इति गतिशास्त्रादेव अध्यवशीयते। तथा च &amp;ldquo;परं जैमिनिर्मुख्यत्वात्&amp;rdquo; इति सूत्रे भाष्यम् &amp;ldquo;यथा हि विद्योत्पत्तेर्वर्णाश्रमकर्म शौचाचारदेशकालाद्यपेक्षा&amp;rdquo; &amp;ldquo;तमेतं वेदानुवचनेन&amp;rdquo; इत्यादि शास्त्रादवगम्यते, तथा निश्शेषाविद्या निवर्तनरूपविद्या निष्पत्तिरपि विशिष्टदेशगतिसापेक्षेतिगतिशास्त्रादवगम्यते&amp;quot; इति। उत्क्रमणप्रभृति च उत्तरोत्तरमतिशयित ज्ञानानन्दशाली जायते। प्राणेन्द्रियादिमत्वाच्च मध्ये भोग विहार संवादादि उपपत्तिः। अमानवकरस्पर्शादारभ्य चासौ मुक्तः। ततः पूर्वः सर्वोऽप्युपायव्यापारः। फलं परमपद- पर्यङ्कारोहणादिकम्। तथा चायमीश्वर इवापहतपाप्मत्वसत्यसङ्कल्पत्वादिविशिष्टो भवति। तच्चास्य समस्तप्रतिबन्धकात्यन्तिकलयादाविर्भूतं स्वाभाविकं रूपम्। ततः परं अस्य कदाचिदपि न संसारात्मिका पुनरावृत्तिः। प्रथमं तावदकालकाल्यत्वाजरत्वाक्षरत्वादिवचनेन देशलयाभावात्, &amp;ldquo;स यदि पितृलोककामो भवति&amp;rdquo; इत्यादिना अनायासस्वसङ्कल्पमात्रसृष्टपरमपुरुषभोगनिर्मग्नाप्राकृत भोगरूपत्वेन संसारत्वाभावात्। सृष्यादिजगद्व्यापारमोक्षप्रदत्वमुमुक्षूपास्यत्वशेषित्वादिरूप भगवत् असाधारणधर्मव्यतिरिक्तज्ञानानन्दसत्यसङ्कल्पत्वादिगुणात्यन्तसाम्यातिरेकेणसायुज्यन्तु गगनारविन्द मकरन्दवार्तामनुसरति। न तावत् सायुज्यं ब्रह्मणि लयः ; अग्निवाय्वादिसायुज्येऽपि लय प्रसङ्गात्। नापि साधारणसरीरवत्त्वम् ; जीवशरीरापेक्षया संसारेऽपि समत्वात्। ईश्वर शरीरापेक्षया मोक्षेऽप्ययोगात्। एवमन्यदपि। किं तर्हीदम्?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>40 मोक्षः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/nyAya-siddhANjanam/2_jIvaH/40_moxaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/nyAya-siddhANjanam/2_jIvaH/40_moxaH/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>41 कैवल्याख्यो मोक्षः साम्प्रदायिक इति पूर्वपक्ष्यभिप्रायोपन्यासः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/nyAya-siddhANjanam/2_jIvaH/41_kaivalyAkhyo_moxaH_sAmpradAyika_iti_pUrvapaxyabhiprAyopanyAsaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/nyAya-siddhANjanam/2_jIvaH/41_kaivalyAkhyo_moxaH_sAmpradAyika_iti_pUrvapaxyabhiprAyopanyAsaH/</guid>
      <description>कैवल्याख्योमोक्षःसाम्प्रदायिक इति पूर्वपक्ष्यभिप्रायोपन्यासः॥
ननु स्वात्मानन्दानुसन्धानरूपकैवल्याख्योऽपि मोक्षो भगवद्यामुनमुनिभिरुक्तः ;
&amp;ldquo;ऐश्वर्याक्षरयाथात्म्यभगवच्चरणार्थिनाम्।
वेद्योपादेयभावानामष्टमे भेद उच्यते॥&amp;rdquo; इति,
&amp;ldquo;संसृत्यक्षरवैष्णवाध्वसुनृषां सम्भाव्यते कर्हिचित्&amp;rdquo; इति च। अनुसृतश्चायमर्थो भाष्यकारैरपि। तथा हि &amp;ldquo;चतुर्विधा भजन्ते माम्&amp;rdquo; इत्यादौ &amp;ldquo;जिज्ञासुः प्रकृतिवियुक्तात्मस्वरूपावा- प्तीच्छुः&amp;rdquo; इत्याद्युक्तेः। अष्टमाध्यायारम्भेऽपि सप्तमार्थानुक्रमणे &amp;ldquo;सुकृततारतम्येन च प्रतिपत्ति वैशिष्ट्यादैश्वर्याक्षरयाथात्म्य भगवत्प्राप्तीच्छयोपासकभेदम्&amp;rdquo; इत्याद्युक्तेश्च। तथा &amp;ldquo;कैवल्यैर्थिनैं स्मरणप्रकारमाह&amp;rdquo; इत्युक्त्वा &amp;ldquo;यदक्षरं वेद&amp;rdquo; इति श्लोकमवतार्य &amp;ldquo;सर्वद्वाराणि&amp;rdquo; इत्यादेर्व्याख्याने &amp;ldquo;ओमित्येकाक्षरं ब्रह्म मद्वाचकं व्याहरन् वाच्यं मामनुस्मरन्नात्मनः प्राणं मूर्धन्याधाय देहं त्यजन् यः प्रयाति स याति परमां गतिम्। प्रकृतिवियुक्तं मत्समानाकारमपुनरावृत्तिमात्मानं प्राप्नोतीत्यर्थः&amp;rdquo; इतिचोक्तेः। अनन्तरञ्च &amp;ldquo;एवमैश्वर्यार्थिनः कैवल्यार्थिनश्च स्वप्राप्त्यनुगुणं भगवदुपासनप्रकारः उक्तः। अथ ज्ञानिनो भगवदुपासनप्रकारं प्राप्तिप्रकारञ्चाह&amp;rdquo; इत्युक्त्वा &amp;ldquo;अनन्यचेताः&amp;rdquo; इत्येतद्व्या- ख्यातम्। &amp;ldquo;अतः परमध्यायशेषेण ज्ञानिनः कैवल्यार्थिनश्चापुनरावृत्तिम्, ऐश्वर्यार्थिनः पुनरावृत्तिञ्चाह&amp;rdquo; इत्युक्त्वा &amp;ldquo;मामुपेत्य&amp;rdquo; इत्यादिकं &amp;ldquo;प्रभवत्यहरागमे&amp;rdquo; इत्येतदन्तं व्याख्याय &amp;ldquo;कैवल्यं प्राप्तानामपि पुनरावृत्तिर्नविद्यते इत्याह&amp;rdquo; इत्युक्त्वा &amp;ldquo;परस्तस्मात्तु&amp;rdquo; इत्यादिकमपि &amp;ldquo;तद्धाम परमं मम&amp;rdquo; इत्येतदन्तं व्याख्यातम्। अनन्तरञ्च &amp;ldquo;ज्ञानिनः प्राप्यं तु तस्मादत्यन्तविभक्तमित्याह&amp;rdquo; इत्युक्त्वा &amp;ldquo;पुरुषः स परः पार्थ&amp;rdquo; इति श्लोको व्याख्यातः। अनन्तरञ्च &amp;ldquo;आत्मयाथात्म्यविदः परमपुरुषनिष्टस्य च साधारणीमर्चिरादिकां गतिमाह&amp;rdquo; इत्युक्तम्। अथ तत्रभाष्यग्रन्थ एवेह लिख्यते। तथा हि &amp;ldquo;द्वयोरप्यर्चिरादिका गतिः श्रुता श्रुतौ। सा चापुनरावृत्ति लक्षणा। यथा पञ्चाग्निविद्यायां &amp;ldquo;तद्य इत्थं विदुर्ये चेमेऽरण्ये श्रद्धा तप इत्युपासते तेऽर्चिषमभिसम्भवन्त्यर्चिषोऽहः&amp;rdquo; इत्यादौ। अर्चिरादिना गतस्य परब्रह्मप्राप्तिरपुनरावृत्तिश्चाम्नाता &amp;ldquo;स एनान् ब्रह्म गमयति एतेन प्रतिपद्यमाना इमं मानवमावर्तं नावर्तन्ते&amp;rdquo; इति। न च प्रजापतिवाक्यादौ श्रुतपरविद्याङ्गभूतात्मप्राप्तिविशयेयं &amp;ldquo;तद्य इत्थं विदुः&amp;rdquo; इति गतिश्रुतिः ; &amp;ldquo;ये चेमेऽरण्ये श्रद्धा तप इत्युपासते&amp;rdquo; इति परविद्यायाः पृथक्छ्रुति वैयर्थ्यात्। पञ्चाग्निविद्यायाञ्च &amp;ldquo;इति तु पञ्चमायामाहुतावापः पुरुष वचसो भवन्ति&amp;rdquo; इति, &amp;ldquo;रमणीय चरणाः कपूय चरणाः&amp;rdquo; इति पुण्यपापहेतुको मनुष्यादिभावोऽपामेव भूतान्तरसंसृष्टानाम्, आत्मनस्तु तत्परिष्वङ्गमात्रमिति चिदचितोर्विवेकमभिधाय &amp;ldquo;तद्य इत्थं विदुः, तेऽर्चिषमभिसम्भवन्ति, इमं मानवमावर्तं नावर्तन्ते&amp;rdquo; इति विविक्ते चिदचिद्वस्तुनी त्याज्यतया प्राप्यतया च य इत्थं विदुस्तेऽ- र्चिरादिना गच्छन्ति न च पुनरावर्तन्ते इत्युक्तमिति गम्यते। आत्मयाथात्म्यविदः परमपुरुषनिष्टस्य च &amp;ldquo;स एनान् ब्रह्म गमयति&amp;rdquo; इति ब्रह्मप्राप्तिवचनादचिद्वियुक्तमात्मवस्तु ब्रह्मात्मकतया ब्रह्मशेषतैक- रसमित्यनुसन्धेयम्। तत्क्रतुन्यायाच्च। परशेषतैकरसत्वञ्च &amp;lsquo;य आत्मनि तिषटन् यस्यात्मा शरीरम्&amp;rsquo; इत्यादिश्रुतिसिद्धम्&amp;rdquo; इति। अतोऽक्षरनिष्टस्याप्यर्चिरादिगतिः सिद्धा। यत्तु &amp;ldquo;यः सर्वेषु भूतेषु नश्यत्सु विनश्यति&amp;rdquo; इत्यस्याक्षरविषयस्य व्याख्याने &amp;ldquo;सर्वेषु वियदादिभूतेषु सकारणेषु सकार्येषु विनश्यत्सु तत्र तत्र स्थितोऽपि न विनश्यति&amp;rdquo; इत्युक्तम् ; तदप्यचित्संसृष्टावस्थाविषयम्। अन्यथा पूर्वोक्तगति विरोधात्। द्वादशाध्याये च &amp;ldquo;ये त्वक्षरम्&amp;rdquo; इत्यत्र &amp;ldquo;तेऽपि मां प्राप्नुवन्त्येव। मत्समाना- कारमसंसारिणमात्मानं प्राप्नुवन्त्येवेत्यर्थः&amp;rdquo; इत्युक्तम्। अतः साम्प्रदायिक एवायं कैवल्याख्यो मोक्ष इति केचित्॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>42 कैवल्याख्यस्य मोक्षस्य श्रीभाष्यकारानभिमतत्वनिरूपणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/nyAya-siddhANjanam/2_jIvaH/42_kaivalyAkhyasya_moxasya_shrIbhAShyakArAnabhimatatvanirUpaNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/nyAya-siddhANjanam/2_jIvaH/42_kaivalyAkhyasya_moxasya_shrIbhAShyakArAnabhimatatvanirUpaNam/</guid>
      <description>कैवल्याख्य मोक्षस्य श्रीभाष्यकारानभिमतत्व निरूपणम्॥
अत्रोच्यते। न तावदयं मोक्षो भाष्यकाराभिमतः ; शारीरकभाष्ये व्यक्तमुक्तत्वात्। तथा हि &amp;ldquo;वाक्यान्वयात्&amp;rdquo; इत्यधिकरणे तावत् &amp;ldquo;अमृतत्वस्य परमपुरुषवेदनैकोपायतया प्रतिपादनात्&amp;rdquo; इत्युक्त्वा &amp;ldquo;परमपुरुषविभूतिभूतस्य प्राप्तुरात्मनः स्वरूपयाथात्म्यवादनमपवर्गसाधनभूतपरमपुरुषवेद- नोपयोगितयाऽऽवश्यकम् ; न स्वत एवोपायत्वेन&amp;rdquo; इत्युक्तम्। तथा &amp;ldquo;येयं प्रेते विचिकित्सा मनुष्ये&amp;rdquo; इत्यादिव्याख्याने तत्तद्वाद्यभिमतमोक्षविषकल्पानुपन्यस्य &amp;ldquo;त्रय्यन्तनिष्णातास्तु&amp;rdquo; इत्यादिना जीवपरयोः स्वरूपस्वभावानप्यभिधाय &amp;ldquo;जीवस्यानादिकर्मरूपविद्यातिरोहितस्य अविद्याच्छेदपूर्वकस्वाभाविक परमात्मानुभवमेव मोक्षमाचक्षते&amp;rdquo; इत्युक्तम्। &amp;ldquo;सर्वकर्मलिनिर्मुक्तात्मस्वरूपावाप्तिर्हि भगवत्प्राप्ति गर्भा। &amp;ldquo;त इमे सत्याः कामा अनृतापिधानः&amp;rdquo; इति भगवतो गुणगणस्य तिरोधायकत्वेनानृतशब्देन स्वकर्मणः प्रतिपादनात्&amp;rdquo; इति वेदार्थसङ्ग्रहेऽभिहितम्। एवं वरदविष्णुमिश्रैरपि &amp;ldquo;नन्वेवं निश्शेषकर्मक्षयाभावात् कैवल्यप्राप्तौ न मुक्तः स्यात्&amp;rdquo; इत्याशङ्खयोक्तम् &amp;ldquo;सत्यम् ; अमुक्त एव सः। मोक्षस्य परमात्मानन्दानुभवरूपत्वात्, तस्य ब्रह्मानन्दानुभवाभावात् स्वानन्दमात्रानुभवात्। स्वानन्द- मात्रानुभवश्च &amp;ldquo;योगिनाममृतं स्थानं स्वात्मसन्तोषिणश्च ये&amp;rdquo; इति भगवत्पराशरवचनात्। मुक्तिव्यति- रिक्तमनपायि योगसाध्यमैश्वर्यम्&amp;rdquo; इति। भट्टपराशरपादैरध्यात्मखण्डद्वयव्याख्यायां ऐश्वर्याक्षरयोः अपवर्गव्यतिरिक्ततया तुल्यत्वं दर्शितम्। &amp;ldquo;अन्येष्वैश्वर्याक्षरभोगेषु अनपेक्षया जुगुप्सया साधिष्टानम्&amp;rdquo; इत्यादिना। यदि चासौ मोक्षः ; तदा स्वाभाविकरूपप्राप्तिमन्तरेण न पर्यवसानम्। यदि पर्यवसानम् ; तदा नित्यसंसारविशेष एवायमिति मन्तव्यम्। अशरीरस्य कथं संसारित्वमिति चेत् ; कथं वा प्रलयदशापन्नस्य?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
