<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;विमानार्चना-कल्पः on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;विमानार्चना-कल्पः on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>००१ ऋषिप्रश्नोत्तरम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/001_RShiprashnottaram/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/001_RShiprashnottaram/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ प्रथमः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;मङगलचरणम&#34;&gt;मङ्गलाचरणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;शुक्लाम्बरधरं विष्णुं शशिवर्णं चतुर्भुजम् ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रसन्नवदनं ध्यायेत्सर्वविघ्नोपशान्तये ॥ १ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वन्दे श्रीनयनोत्पलस्य शशिनं शेषाचलाधीश्वरम् ब्रह्माद्यर्चितपादपद्मयुगलं लोकैकनेत्रोत्सवम् ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वासिष्ठैः सनकादिभिर्मुनिगणैः संस्तूयमानं सदा भक्तानामखिलार्थदायिनमहं श्रीवेङ्कटेशं (गुरुं) परम् ॥ २ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;हैेमोर्ध्वपुण्ड्रमजहन्मकुटं सुनासम् मन्दस्मितं मकरकुण्डलचारुगण्डम् ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;बिम्बाधरं बहुलदीर्घकृपाकटाक्षं श्रीवेङ्कटेशमुखमात्मनि सन्निधत्ताम् ॥ ३ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रियः कान्ताय कल्याणनिधये निधयेऽर्थिनाम् ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीवेङ्कटनिवासाय श्रीनिवासाय मङ्गलम् ॥ ४ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;कोटिमन्मथलावण्यं सर्वगन्धर्वसन्निभम् ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीरुक्मिणीप्राणनाथं वन्दे श्रीकृष्णदैवतम् ॥ १ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रुतिस्मृतिनदीपूर्णं शास्त्रकल्लोलसङ्कुलम् ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विष्णुभक्त्युदकं शुद्धं वन्दे श्रीविखनोऽर्णवम् ॥ २ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[[२]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;मरच-परत-ऋषपरशन&#34;&gt;मरीचिं प्रति ऋषिप्रश्नः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमरीचिं महामुनिं स्वशिष्याऽर्पितकुशाऽऽसने समासीनं सर्वज्ञं जितेन्द्रियं शुद्धं नानालोकनिवासिनो धर्मसंसक्ता (संयुक्ता) ऋषयः समाऽऽगम्य, आनम्य, ’भगवन् केन मार्गेण कैर्मन्त्रैः कं देवमर्चयन्तः कान् लोकान् गमिष्यन्ति’ इत्यूचुः।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>००२ भूपरीक्षाऽऽलयदेशविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/002_bhUparIxA--layadeshavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/002_bhUparIxA--layadeshavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ द्वितीयः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;वशषटचरयवरणम&#34;&gt;विशिष्टाचार्यवरणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ आलय भूपरीक्षादि समारम्भकालात् पूर्वस्मिन् यजमानः आचार्यं सर्वकार्योपदेशकं वैखानससूत्रोक्तविधिना निषेकादिसंस्कारैस्संस्कृतं विप्रं वेदविदं नित्यस्वाध्याययुतं गृहस्थं पत्न्यपत्ययुतं दयादिगुणैर्युक्तं शुभलक्षणैर्युक्तं भूपरीक्षादिक्रियामार्गज्ञं ज्ञानयोगविदं जितेन्द्रियं नित्यध्यानपरं निश्चलं नित्याऽर्चनपरं वैष्णवं भक्तिमन्तमेकं वरयित्वाऽभिवन्द्य सम्पूज्य याचयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[[५]] भूपरीक्षा विधिः, तत्कालश्च आचार्यो यजमानेन भूमिं सम्यक्परीक्षयेत् यथेष्टमासे शुक्लपक्षे कृष्णपक्षे त्रिधाद्यके वा, कर्तुरनुकूलर्क्षे भूपरीक्षां कारयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अङ्कुरार्पणपूर्वं निमित्तदर्शनविधिः तद्दिनात्पूर्वे अङ्कुरानर्पयित्वा हर्म्याऽऽगारादि शिल्पिशास्त्रज्ञं लक्षणसम्पन्नं शुद्धमरोगिणं कुशलं शिल्पिनम् आहूय, वैष्णवैस्सार्धं ’प्रीयतां भगवा’- नितिदेवेशं प्रणम्य, देवं ध्यायन् ’विष्णुर्मां रक्षतु’ इत्यात्मरक्षां कृत्वा सर्वालङ्कार - संयुक्तां दीपाम्बुजकरकां कन्यां पुरस्कृत्य, देशं प्रविश्य, प्रदक्षिणं कृत्वा, शकुनान्युपलक्षयेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>००३ बलिविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/003_balividhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/003_balividhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ तृतीयः पटलः अथ ग्रामादिवास्तुभेदः - ग्रामा-ऽग्रहार-नगर-पत्तन-खर्वाट-कुटिकसेनामुख-राजधानी-शिबिरा इति भेदाभवन्ति।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ग्रामादीनां स्वरूपं विप्राणां सभृत्यानां निवासो ग्रामः, विप्रमुख्यानाम् अग्रहारः, अनेकजन सम्बाधमनेकशिल्पि क्रयकविक्रयकाऽधिष्ठितं सर्वदेवतासंयुक्तं नगरम्, द्वीपान्तरगतद्रव्यक्रयकविक्रयकाऽधिष्ठितं पत्तनम्, उभयसम्मिश्रं खर्वटं, तृतीयः पटलः [[८]] सपरिवारकैकग्रामणीकं कुटिकं, सर्वजातिसमाकीर्णं नृपवेश्म समायुक्तं सेनामुखं, चतुरङ्गसमाकीर्णा नृपतद्भृत्यजुष्टा राजधानी, नृपसेनाचमूनाथनिवेशनं शिबिरमिति।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ग्रामाऽग्रहारयोः प्रभेदः तत्र ग्रामविन्यासं प्रागग्रमुत्तराग्रं वा, एकवीथिकं दण्डकम्, प्राङ्मुखं, द्विवीथिकं करीदण्डकं, नीलाऽनिलेशाऽनलपुच्छकं, दक्षिणादि चतुर्वीथिकं, स्वस्तिकं, सदेवं सतृतीयद्विवीथिकं नन्द्यावर्तं, सदीर्घक्षुद्रवीथिकं पद्मवीथिकम्, प्रागग्रानलवीथिकं चतुष्पदञ्च, षट्सप्ताऽ(ष्टनवाऽधिकदशाऽ)न्यतमक्षुद्रवीथिकं प्रकीर्णकम्, एकद्वित्रिचतुः पञ्चाधिकविंशद्वीथिकम् उत्कीर्णकम् इति ग्रामाऽग्रहारयोर्विन्यासभेदः।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;दण्डके - स्वस्तिकादिषु च देवपदादिनिरूपणं तत्र दण्डके पश्चिमे प्राङ्मुखम् उत्तरे दक्षिणामुखं वा, स्वस्तिकादिषु (पश्चिमे) पैशाचाऽभ्यन्तरे, बाह्ये वा, ब्रह्मसूत्रादुत्तरे, श्रीवत्सादिषु ब्रह्मपदवायव्ये पञ्चमूर्तिविधानेन देवेशं विष्णुं संस्थापयेत्, दिशासु, विदिशासु च, यथा दक्षिणदृष्ट्या ग्रामं पश्येत्, तथा ग्रामाऽभ्यन्तरे ग्रामाऽधिक्यमुखं च संस्थापयेत्, तद्धरिदृष्टिः शुभदा, हरपृष्टश्च शुभदः, सर्वत्र वाराहनारसिंहवामन (राम) कृष्णान् ग्रामप्रेक्षकानेव संस्थापयेत्, ग्रामादिषु षट्पञ्चाशद्द्विशतपदेषु पैशाचं परिहृत्यैव देवेशं संस्थापयेत्, अन्येषु पश्चिमे पैशाचबाह्ये विष्णोरालयं कुर्यात्, अभ्यन्तरे तान्त्रिकेण विधिनाऽर्चयेत् न वैदिकेन, प्रतिलोमान्तरालव्रात्यावासेषु नैवं विष्णुं प्रतिष्ठापयेत्, श्रीवत्सादीनां वितथभृङ्गराजभल्लटाऽदितिमहेन्द्रेषु निर्गमं कारयेत्। अविहितपदनिर्गमः, अन्यवास्तुसम्प्रेक्षणं, ग्रामयजमानयोराशुविनाशाय भवति।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>००४ बालालयप्रतिष्ठाविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/004_bAlAlayapratiShThAvidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/004_bAlAlayapratiShThAvidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ चतुर्थः पटलः अथ प्रथमं तरुणाऽऽलयं वक्ष्ये&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;तरणलयदशनरपणम&#34;&gt;तरुणालयदेशनिरूपणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;यत्र मूलाऽऽलयं कुर्यात्, तस्मादैशान्ये चैन्द्रसूत्रादुत्तरे, सौम्ये, वायव्ये, त्रिहस्तादि त्रित्रिहस्तान्तं तरुणालयं, द्वितीयाऽऽवरणे, तृतीये वा, समारभेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;तरणलयनरमणवध&#34;&gt;तरुणालयनिर्माणविधिः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;भित्तिमूलविशालं मात्राङ्गुळेन द्विताळं त्रिताळं चतुस्ताळं वा, तदवशेषं नालीग्रहविशालं, समं, त्रिपादम्, अर्धं वा, मुखमण्टपं यथा मूलालयद्वारं तथा तरुणालये, मृण्मयलेपोपरिष्ठात् तृणाऽऽच्छन्नं लोष्टाऽऽच्छन्नं वा कृत्वा, अत्रानुक्तं सर्वं, द्वितीयतरुणालयस्योक्तविधिना कारयेत् नैव शिलेष्टकादिभिः, तन्मध्ये द्विवेदिसहितमर्चापीठं च कृत्वा, पश्चात् बालबेरं कारयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;बालबेर-द्रव्यबेराधिवासादि निरूपणपूर्वं यागशालादिविधिः खदिराऽसनचम्पकाऽर्जुन-पनस-वकुळ-मधूकाऽश्वत्थ-बिल्वशमीनामन्यतमं, विधिनाऽऽहृत्य, शोषयित्वा त्वचं व्यपोह्य, मानाङ्गुलेन सप्ताङ्गुलं, नवाङ्गुलं, एकादशाङ्गुलं, त्रयोदशाङ्गुलं वा, देवीभ्यां सहितं रहितं वा देवं, चतुर्थः पटलः [[१४]] सलक्षणं, स्थितमासीनं वा, कृत्वा, स्थापनदिवसात्पूर्वं विधिना अङ्कुरानर्पयित्वा, अक्ष्युन्मोचनं कृत्वा, अधिवास्य, बालालयाभिमुखे, दक्षिणे वा, यागशालां कृत्वा, तोरणाद्यैरलङ्कृत्य तन्मध्ये शय्यावेदिं द्विहस्तायतविस्तारां, तत्तुरीयोत्सेधां, तत्प्राच्यां सभ्याग्निकुण्डं, तत्प्राच्यामैशान्यां वा स्नानवेदिं च कुर्यात् पञ्चाग्नीन् कल्पयेदित्येके।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>००५ नवषट्पञ्चमूर्तितरुणालयप्रतिष्ठाविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/005_navaShaTpanchamUrtitaruNAlayapratiShThAvidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/005_navaShaTpanchamUrtitaruNAlayapratiShThAvidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ पञ्चमः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;नवमरतबललयवध&#34;&gt;नवमूर्तिबालालयविधिः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ नवषट्पञ्चमूर्तितरुणालयविशेषं वक्ष्ये।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पूर्वोक्ते देशे तस्य प्राकारान्नातिक्रम्य नवहस्तायतविस्तारं तरुणालयं कृत्वा, तस्मिन्नेकाशीति विभागं कृत्वा, तन्मध्ये नवभागं गर्भागारं, तद्बहिष्षोडशभागमभ्यन्तरभित्तिः, तद्बहिः चतुर्विंशतिभागमलिन्दं, तद्बहिः द्वात्रिंशद्भागं बाह्यभित्तिः, तद्भित्तौ (चतुर्दिक्षु) चतुर्द्वारयुतमेकद्वारयुतम्, अन्यासु जालकं वा, समं त्रिपादमर्धं वा, मुखमण्टपं, गर्भागारं सप्तसप्तविभागं कृत्वा, ब्राह्मे विष्णुमूर्तिं, तत्पश्चिमे मानुषभागे तृतीयतले कौतुकस्य, द्वितालोच्छ्रायं पीठं कृत्वा, अलिन्दे द्वारदक्षिणे पुरुषमूर्तिं प्राङ्मुखम्, अलिन्द्रे दक्षिणाभिमुखं सत्यं, तथा पश्चिमे पश्चिमाभिमुखमच्युतम् उत्तरे चोत्तराभिमुखमनिरुद्धं, तदलिन्द्रे अनिरुद्धमूर्तेर्वामपार्श्वे द्वितीयतले वाराहमुत्तराभिमुखम् अच्युतमूर्तेरुत्तरपार्श्वे पश्चिमाभिमुखं नारसिंहं सत्यमूर्तेः पश्चिमतो दक्षिणाभिमुखौ नरनारायणौ च कृत्वा, एवं नवमूर्तिप्रतिष्ठाक्रमेण प्रतिष्ठापयेत्॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>००६ प्रथमशिलेष्टकाविन्यासविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/006_prathamashileShTakAvinyAsavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/006_prathamashileShTakAvinyAsavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ षष्ठः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;परशसतकलनरपणम&#34;&gt;प्रशस्तकालनिरूपणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अत ऊर्ध्वं प्रथमशिलेष्टकादिविन्यासविधिं वक्ष्ये। मासेषु फाल्गुनचैत्र वैशाखतैष्यज्येष्ठेषूत्तमं, श्रावणाषाढकार्तिकाश्वयुजेषु मध्यमं, शेषेष्वधमं, पूर्वपक्षे, कृष्णपक्षे, अन्त्यत्रिभागं हित्वा वा, श्रवणरोहिण्युत्तरहस्तास्वातिपुनर्वसु वारुणमैत्रेष्वेकस्मिन् यजमानानुकूलर्क्षे स्थिरराशावनिन्दिते चाऽऽरभेत।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[[१९]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;शङकसथपनम&#34;&gt;शङ्कुस्थापनम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;कृष्टभूमिमध्ये चतुर्दिशं चतुर्हस्तं जलेन समं कृत्वा, तन्मध्ये शङ्कुं संस्थापयेत्, शङ्कुवृक्षान् सारवत्तरान् याज्ञिकान् वा आहरेत्; मानाङ्गु लेन अष्टाङ्गुलायतं, द्वादशाङ्गु लायतं वा, सुवृत्तं निर्व्रणमायामसदृशं मूलनाहं छत्राकारं शङ्कुं कृत्वा, उदयात्पूर्वं तन्मध्मे शङ्कुद्विगुणमानेन मण्डलमालिख्य, तन्मध्ये शङ्कुं स्थापयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;दङनरणय&#34;&gt;दिङ्निर्णयः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;पूर्वाह्नाऽपराह्नयोः छाया यदि तन्मण्डलान्तगा तद्बिन्दुद्वयगतं सूत्रं प्रसारयेत्। तत्पूर्वाऽपरदिक् उक्तछायां दक्षिणतो वामे च निदध्यात्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>००७ विमानविधानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/007_vimAnavidhAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/007_vimAnavidhAnam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ सप्तमः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;वमनवध&#34;&gt;विमानविधिः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ विमानविधिं वक्ष्ये - नलिनकादिषण्णवति भेदैस्त्रिचतुर्हस्तादिरुद्रार्ककरान्तमेकभूमिं पञ्चषड्ढस्तादि त्रयोदशचतुर्दशकरान्तं द्विभूमिं, सप्ताऽष्टकरादिपक्षषोडशकरान्तं त्रितलं, सप्तदशहस्तादि षट्शतकरान्तं सप्तमः पटलः [[२२]] चतुर्भूम्यादिद्वादशतलान्तं युग्माऽयुग्महस्तैर्युतं संयोजयेत्, एवं तलं प्रति मानं दशधा भवति ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;सङकरणवमनलकषणम&#34;&gt;सङ्कीर्णविमानलक्षणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;एतेषु इष्टहस्तैर्व्यासायामं समचतुरश्रवृत्तं, विस्तारात्पादाधिकमर्धाधिकं, पादोनद्विगुणं द्विगुणं वा, आयतम् आयत चतुरश्रवृत्तं तेषु ग्रीवोपरि भिन्नाङ्गं सङ्कीर्णं स्यात्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;शनतकदवमनलकषणम&#34;&gt;शान्तिकादिविमानलक्षणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;विमानविपुलस्य सप्तदशोत्सेधं शान्तिकम्, अर्धाऽधिकोत्सेधं पौष्टिकं, पादोनद्विगुणं जयदम्, अद्भुतं पादाऽधिकं, द्विगुणं सार्वकामिकं स्यात्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;हर्म्यभेदः तत्स्वरूपं च नागरं, द्राविलं, वेसरमिति त्रिविधं, हर्म्यरूपं खुरादिस्तूपिकान्तं चतुरश्रं नागरं, तथैव वृत्तं वेसरम् अथवा प्रस्तरान्तं समचतुरश्रं तदुपरिवृत्तग्रीवाशिखरं च वेसरं, तथैव च स्वश्रशिखरग्रीवं द्राविलं स्यात्॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>००८ अधिष्ठानभेदः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/008_adhiShThAnabhedaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/008_adhiShThAnabhedaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ अष्टमः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;अधषठनभद&#34;&gt;अधिष्ठानभेदाः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथाऽधिष्ठानकरणरूपभेदाः पादबन्धं, प्रत्यङ्गबन्धं, हरिहरहिरण्यगर्भाणां सामान्यकरणं, विशेषविधानं य - (दू) द्वारि तत्प्रवृत्तितलनिर्गमं स्यात् पादबन्धं पद्मबन्धं पुष्पबन्धं श्रीप्रियाम्बुजं प्रतिबन्धं प्रतिक्रमं कपोतबन्धं श्रीबन्धमित्यष्टावधिष्ठानानि भवन्ति।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पादबन्धादीनां लक्षणं तेषां क्रमेण भागान्वक्ष्यामि - तत्राऽधिष्ठानोत्सेधं त्रयोविंशतिभागं कृत्वा, जन्मतलोपरि एकांशं खुरम्, अष्टांशा जगती, सप्तांशं त्रिपट्टकुमुदम्, एकांशं कम्पं द्व्यशं कण्ठम्, एकांशं कम्पम्, द्व्यंशा महापट्टी, एकांशोर्ध्वपट्टिका च, एतत् पादबन्धं स्यात् ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;पदमबनधलकषणम&#34;&gt;पद्मबन्धलक्षणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;उत्सेधत्र्यष्टभागं कृत्वा एकांशोपानत्, द्व्यंशं पद्मम्, एकांशं कम्पम्, षडंशाजगती, पञ्चांशं त्रिवर्गकुमुदम्, एकांशं कम्पम्, द्व्यंश कण्ठम्, एकांशं कम्पं द्व्यंशा महापट्टिका; एकांशं पद्मम्, एकांशं पद्मम्, एकांशं कम्पम्, एतत् पद्मबन्धं स्यात्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>००९ एकभूमिविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/009_ekabhUmividhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/009_ekabhUmividhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ नवमः पटलः एकतलविमाने शान्तिकलक्षणम् अथैकभूमिं वक्ष्ये - अधिष्ठानपादप्रस्तरग्रीवाशिखरस्थूपिकाश्चेति षड्वर्गयुक् एकभूमिः, अथवा चतुर्वर्गयुता स्यात्, शान्तिकोत्सेधं षडंशं कृत्वा, एकांशमधिष्ठानं, द्व्यंशं पादतुङ्गं, द्व्यंशं (खुरं) शिखरम् एकांशं स्थूपिकोदयमेवं चतुर्वर्गयुतम्, अथवा शिखरक्रियां लुपाविधानेन कारयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;शान्तिकोत्सेधमष्टभागं कृत्वैकांशमधिष्ठानं, (पादं वा, तदुपरि प्रस्तरमेकांशम्, पादोनत्र्यंशं शिखरम्, एकांशं स्थूपिकोदयं स्यात्) तद्द्विगुणं स्तम्भायामं, तदुपरि प्रस्तरमेकांशं, कण्ठमेकांशं, द्व्यंशं शिखरम् एकांशं स्थूपिकोदयं स्यात्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;पषटकलकषणम&#34;&gt;पौष्टिकलक्षणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;पौष्टिकोर्ध्वं नवभागं (नवधा) कृत्वा तदेकांशमधिष्ठानं, पादार्धाधिकं द्व्यंशं पादायामं, प्रस्तरं पादार्धोनांशं, सपादांशं कण्ठम् पादोनं त्र्यंशं शिखरम्, एकांशा स्थूपिका स्यात्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१० द्वितलादिविधानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/010_dvitalAdividhAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/010_dvitalAdividhAnam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ दशमः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;दवतलवध&#34;&gt;द्वितलविधिः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ द्वितलविधिं वक्ष्ये - तद्व्यासायामं नवधा भवति अत्र त्र्यंशं गर्भविस्तारं, परितोगृहपिण्ड्यलिन्द्रहा(रा)श्वैकैकांशेन समावृता भवन्ति, बाह्यभित्तिं षट्भागं विभज्य द्व्यंशं कोष्ठम् एकांशं कूटम् एकांशं हारान्तरम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथवा तमष्टधा विभज्य तदेकांशं कूटतारं, मध्ये द्व्यंशा शालां, तयोर्मध्ये चैकैकांशं पञ्जरविशालं, शेषाऽर्धांशैर्हारान्तरं कारयेत्। अथवा मानसूत्राद्बहिः कूटकोष्ठपञ्जराणां निर्गमं पादार्धं, त्रिपादं, दण्डं, सपादं सार्धं सात्रिपादं द्विदण्डं समसूत्रे अन्यस्मिन् कूटात् बहिस्तथैव कोष्ठनिर्गमं कारयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अलिन्द्रवालुकाभिरापूर्य घनं सावकाशं सञ्छादितं वा परिकल्प्य ऊर्ध्वे अलिन्द्रं त्यक्त्वा अभ्यन्तरभित्तावुपरि भूमिं कारयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;उत्सेधमेकोनविंशत्यंशं कृत्वा अधिष्ठानं द्व्यंशं, चतुरंशं पादं, पादोनद्व्यंशं प्रस्तरं (स्त), त्र्यर्धांशं पादं, सार्धांशं मञ्चम् अर्धांशा वेदिका एकांशं कण्ठं (र्णं) सपादाग्न्यशं शिखरं, पादोनद्व्यंशा स्थूपिकेत्येवं शान्तिकम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०११ प्राकारगोपुरादिविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/011_prAkAragopurAdividhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/011_prAkAragopurAdividhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ एकादशः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;परकरलकषणम&#34;&gt;प्राकारलक्षणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ प्राकारलक्षणं वक्ष्ये - रक्षार्थं मङ्गलार्थं शोभार्थं तत्प्रासादार्धं, त्रिपादं, समं, पादाधिकमर्धाधिकं वा, प्रथमावरणम्। तत्समं, पादाधिकमर्धादिकं, पादोनद्विगुणं, द्विगुणं, त्रिगुणं, चतुर्गुणं, पञ्चगुणं वा, द्वितीयावरणम्। तस्योक्तप्रमाणेष्विष्टमानेन तृतीयावरणादिसप्तप्राकारान्तं कारयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रासादं परितश्चतुरश्रीकृत्य तत्पादाधिकमर्धाधिकं पादोनद्विगुणं द्विगुणं द्विगुणार्धं त्रिगुणार्धं चतुर्गुणं वा मुखायामं प्रथमावरणस्य, तत्परितश्चतुरश्रीकृत्यैव द्वितीयावरणादिसर्वप्राकाराणां मुखायामं प्रयोक्तव्यम्। अथवा सर्वप्राकाराणां प्रासादं परितश्चतुरश्रीकृत्यैवं मुखायामं योजयेदिति केचित्। हस्तमानं त्रिधा प्रोक्तम् अधमं मध्यममुत्तममिति यथाक्रमेण त्रिपञ्चसप्तहस्तमधमं त्रयं, नवैकादशत्रयोदशहस्तं मध्यमं त्रयं, पञ्चदशसप्तदशैकोनविंशतिहस्तमुत्तमं त्रयम्। एवमेव सप्तप्राकारान्तं कारयेत्॥ तेषां मुखायामं पूर्ववत्। मुखोयः दक्षिणे पश्चिमे उत्तरे वा विस्तीर्णे देशे तत्तद्दिशि बाह्यप्राकारसममायामं, तत्समं त्रिपादमर्धं वा विस्तारमङ्कणं कृत्वा तस्मिन्नास्थानमण्डपं कारयेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१२ परिवारस्थाननिर्णयः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/012_parivArasthAnanirNayaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/012_parivArasthAnanirNayaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ द्वादशः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;परवरसथनम&#34;&gt;परिवारस्थानम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ परिवारस्थानं वक्ष्ये - मुखमण्डपसोपानमध्ये श्रीभूतं, प्रथमावरणाद्यग्रायामं चतुर्धा कृत्वा सर्वत्रापि तृतीयांशे श्रीभूतगरुडस्य चक्रध्वजशङ्खमहाभूताऽक्षहन्तान् क्रमेण परिकल्पयेत्। अथवा द्वितीयावरणे द्वितीयांशे गरुडं, तृतीयांशे चक्रं, तृतीयावरणे द्वितीयांशे शङ्खं, तृतीयांशे ध्वजम्, चतुर्थावरणे तृतीयांशे यूथाधिपं, पञ्चमावरणे तृतीयांशेऽक्षहन्तम्, अथवा गोपुराद्बाह्ये प्रासादस्यार्धसमायामं नीहा तत्रैव अक्षहन्तस्य पीठं परिकल्पयेत्। अथवा सर्वत्र प्रथमावरणाद्यङ्कणस्याऽग्रायामं चतुर्धा कृत्वा विमानपार्श्वादि द्वितीयांशे गरुडं, तृतीयां बलिपीठञ्च कल्पयेदिति केचित्। परिवाराणामालयं, पचनालयं, पुष्पसञ्चयस्थानम्, उदकपानीयस्थानं; नृत्तमण्डपञ्च, मूलधामप्रेक्षं; स्नपनमण्डपमास्थनमण्डपप्राकारं, गोपुरञ्च, बहिर्मुखं, विमानगर्भगृहमभ्यन्तरमुखं ज्ञात्वैवमारभेत॥ प्राग्द्वारे देवतागारे प्रथमावरणे द्वितीये वैन्द्रैशानयोरन्तरे स्नानोदकपानीयपुष्पसञ्चयस्थानं, प्लोतवस्त्रोत्तरीयगन्ध ताम्बूलाद्यर्चनाद्रव्यसञ्चयस्थानं च, ऐन्द्राग्न्योर्मध्ये शय्यादेशम्, उत्तरद्वारं चेत् सोमोदानयोर्मध्ये स्नानोदकादिद्रव्यसञ्चयस्थानं, सोमेशानयोर्मध्ये शय्यास्थानं च, सर्वत्रापि महानसमाग्नेय्यामेव कारयेत्॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१३ गर्भन्यासमूर्धेष्टकाविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/013_garbhanyAsamUrdheShTakAvidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/013_garbhanyAsamUrdheShTakAvidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ त्रयोदशः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;गरभवनयसवध&#34;&gt;गर्भविन्यासविधिः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ गर्भ(वि)न्यासविधिं वक्ष्ये - समुद्रात्पर्वतान्नदीतीरात् ह्रदात् खलाद्वल्मीकात्कुलीरवासात् गजदन्तोद्भेदात् वृषविषाणोद्भेदाच्च मृत्तिकां, वज्रमौक्तिक वैडूर्य स्फटिक पुष्यक चन्द्रकान्त नीलब्रह्ममणीन्, मनश्शिलाहरितालाञ्जन श्यामसीससौराष्ट्रगोरोचना गैरिकपारता(दा)न्, शालि नीवारकं कङ्कुमाष कुलुत्थ निष्पावतिल मुद्गयवान्, सुवर्ण रजत ताम्र पित्तलायसाऽऽरकूट वृत्त लोह वैकृत त्रपु सीसान्, यथाक्रमेणाहरेत्। हेमरूप्य ताम्रायसलोहांश्च, पद्मोत्पलकुमुद कल्हार कन्दांश्चाऽऽहरेत्। सुवर्णेन चतुर्वर्णचिह्नानि स्रुक्स्रुवकमण्डलुजुहूपजुहूपभृत् छत्रं चामराङ्कुशध्वज तुलातोदयुगलाङ्गलादीनि, गज गरुड कच्छपांश्च, शङ्खचक्रगदाशार्ङ्गाऽसींश्च पञ्चायुधांश्च (नीच) श्रीवत्सपूर्णकुम्भ भेर्याऽऽदर्शमत्स्ययुग्माऽङ्कुश शङ्खाऽऽवर्त्तानष्टमङ्गलान् यथालाभमानेन कारयति। फेलायामविशालं त्रिपञ्चसप्तनवैकादशत्रयोदशपञ्चदशसप्तदशैकोनविंशत्येकविंशति त्रयोविंशतिपञ्चविंशत्यङ्गुलमेतद्यथाक्रमेणैकतलादिद्वादशतलान्तं विमानानां गर्भभाजनं, तद्भित्त्युच्चतद्विस्तारसमम् अष्टांशोनं षट्भागोनं पञ्चभागोनं वा तस्य बाहुल्यम् एकद्वित्रिचतुर्यवं नवकोष्टयुतमछिद्रां रम्यां फेलां कारयति। कोष्टभित्युच्चं विस्तारार्धं त्रिभागैकभागं वा तत्पादानां त्रयोदशः पटलः [[४६]] यथोचितमधाङ्गुलिभित्युच्चं निर्वृणं वृत्तं चतुरश्रं वा शुद्धेन ताम्रेण वा कारयेत्। अथवा तत्प्रासादविष्कम्भ तदष्टांशोनं, तत्पादहीनं वा, फेलाऽऽयामविशालं शेषं पूर्ववत्। शुभे कर्त्रनुकूले नक्षत्रे राशौ शुभोदये गर्भन्यासं कुर्यात्। आलयाभिमुखे दक्षिणे वा, प्रपां कृत्वा तोरणाद्यैरलङ्कृत्य तन्मध्ये द्विहस्ताऽऽयत विस्तारां तालोत्सेधां व्रीहिभिर्वेदिं कृत्वा तत्प्राच्यामाहवनीयाग्निकुण्डं कृत्वा सायाह्ने देवाभिमुखे धान्यराश्युपरि प्रागग्रं वस्त्रमास्तीर्य फेलां विन्यस्य तस्मिन्मृदादिद्रव्याणि सम्भृत्य आचार्यश्चोत्तराभिमुखो भूत्वा गायत्र्या प्रणवाद्यायतानि द्रव्याणि सम्प्रोक्ष्य ’मेदिनी’ति फेलामभिमृश्य ब्रह्मादि नवपदेषु तत्तद्दैवत्यमन्त्रेण मृद्रत्नधातुबीजलोहान् क्रमेण सन्यस्य पञ्चायुधान् तत्तन्मन्त्रैर्मध्यमादिचतुर्दिक्षु विन्यस्य मध्ये ब्राह्मणादिवर्णचिह्नानि चतुर्दिक्षु हेमादिलोहान् पद्मादिकन्दानि तत्तद्दिगीशमन्त्रैः पृथक्पृथक् विन्यस्य गजगरुडकूर्मरूपाणि बाह्यपदे तत्तन्मन्त्रेण विन्यस्यऽष्टदिक्षु मङ्गलान् यथाक्रमेण तत्तद्दिगीशमन्त्रैस्सन्यस्य उत्तराछादनेन आच्छाद्य दिक्परिछेदं कृत्वा रात्रौ तस्याऽऽलयस्योत्तरे वास्तुहोमं हुत्वा पर्यग्निपञ्चगव्याभ्यामालयं संशोध्य पुण्याहं वाचयित्वाऽऽहवनीया(ये आ)घारं हुत्वा धान्यवेद्यां पञ्चवस्त्राण्यास्तीर्य तन्मध्ये फेलां द्रव्यसहितां स्वस्तिसूक्तेन सन्यस्य तस्यां नागेन्द्रं तत्परितश्च इन्द्रादिलोकपालांश्चऽऽभ्यर्च्य वस्त्रेणावेष्ट्योपरि पुष्पाणि विक्षिप्याऽधिवास्य अग्निं परिस्तीर्य वैष्णवं विष्णुसूक्तं पुरुषसूक्तं श्रीसूक्तं महीसूक्तं ब्राह्मं नागाधिदेवत्यं दिग्देवत्यं च हुत्वा पञ्चायुधेभ्यो नागराजाय इन्द्राय अग्नये यमाय र्निऋतये वरुणाय वायवे सोमाय ईशानाय नारायणाय सर्वरत्नेभ्यः सर्वधातुभ्यः सर्वबीजेभ्यः सर्वलोहेभ्यो नदीभ्यः पाताळेभ्यो वृक्षेभ्यो नागेभ्यो दिग्गजेभ्यः स्वाहेति व्याहृत्यन्तं हुत्वा अन्तःपरिषेकं कृत्वा तद्रात्रौ सुमुहूर्र्ते प्राप्ते यजमानः आचार्यादीन् वस्त्रोत्तरीयाभरणैरलङ्कृत्य दक्षिणां दद्यात्, आचार्यस्तद्भाजनं शिरसा धारयन् वाद्यघोषसमायुक्तमालयं [[४७]] प्रदक्षिणीकृत्य अभ्यन्तरद्वारदक्षिणे स्तम्भसमीपे, यजमानो ब्राह्मणश्चेत्पट्टिकोपरि क्षत्रियश्चेत्कुमुदोपरि वैश्यश्चेज्जगत्युपरि शूद्रश्चेत्पादुकोपरि च एवं स्थानं सङ्कल्प्य तस्मिन्मेदिनीमभ्यर्च्य आत्मसूक्तं जप्त्वा ’इदं विष्णोर्वीर्यमि’ति ध्यात्वा मेदिनीदेवी, विष्णुर्योनिं, ध्रुवसूक्तं च जप्त्वा, तत्रैव गर्भं संस्थापयेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१४ परिवाराचार्यार्चकविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/014_parivArAchAryArchakavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/014_parivArAchAryArchakavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ चतुर्दशः पटलः परिवाराणां नवभेदनिरूपणम् अथ परिवाराणां नवभेदविधिं वक्ष्ये - आलयान्तर्गतदेवा, द्वारदेवा द्वारपालाश्च, सर्वत्र समाना उच्यन्ते। विष्वक्सेन गरुड श्रीभूत न्यक्ष भूतपीठानि एते पञ्चपरिवारा अधमाधमम्, एतैस्सार्धमिन्द्रादि (दिग्दे) देवा, भास्कर प्रमुखे चक्रशङ्खौ च एते षोडशपरिवारा अधममध्यमम्, एतैस्सहिता विवस्वन्मित्रक्षत्तारः, अभिमुखे ध्वजयूथाधिपौ च एकविंशतिदेवा अधमोत्तमम्, एतैस्सहिताः सिद्धि श्रीहविःपालस्कन्द विघ्नेश सप्तमात्रृपुरुषज्येष्ठाभार्गव ब्रह्मचन्द्राश्चैते द्वात्रिंशद्देवा मध्यमाधमम्, एतैस्सह तृतीयावरणे भास्कराऽङ्गारक स्कन्द दुर्गा सप्तरोहिणी मन्दसप्तमातृबुधबृहस्पतिपुरुषाश्चैते द्विचत्वारिंशद्देवा मध्यममध्यमम्, एतैस्सह ज्येष्ठाशुक्र गङ्गासप्तर्षिब्रह्मचन्द्र रुद्राऽश्विकपिल पञ्चभूत सरस्वत्यश्च एते मध्यमोत्तमम्, एतैस्सह चतुर्थावरणे पृथिव्यातुनर? धर्मधात्री सुरप्रिया पुष्पेशव्याहृतिदस्रभव मनुहरिशाङ्कराश्चैतेप्युत्तमाधमम्, एतैस्सहबलिरक्षक वसुजया दश एते चोत्तमोत्तममिति। प्र(ति)मुखे अनपायिनो द्वारे धात्रादीन् प्राकरद्वारेषु द्वारपालकान् यथोक्ते देशे सम्यगर्चयेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१५ शिलाग्रहणबेरप्रमाणपदविभागस्थाननिर्णयः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/015_shilAgrahaNaberapramANapadavibhAgasthAnanirNay/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/015_shilAgrahaNaberapramANapadavibhAgasthAnanirNay/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ पञ्चदशः पटलः बेरार्थं शिलाग्रहणम् अथ बेरार्थं शिलाग्रहणं वक्ष्ये।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;शिलानां त्रैविध्यं गिरिजाभूमिजावारिजा चेति शिला त्रिविधा भवति गिरेरुपरिजातोर्ध्वमुखा, पार्श्वजाता पर्वतप्रेक्षा, समुद्रजातोर्ध्वमुखा, भूमिजाताऽधोमुखा, नद्यादिजलमार्गजाता जलागमनमुखा, तासां भूमिजाता मुख्या, तस्मान्महादिक्षु अशीर्षा, दुस्थानस्था चाऽग्राह्या; शिलाश्च त्रिविधाः पुंस्त्रीनपुंसकाश्चेति एकवर्णा घना स्निग्धा चाऽऽमूलाग्रमार्जवान्विता घण्टानादसमा पुंशिला, स्थूलमूला क्षीणाग्रा कांस्यध्वनियुता स्त्रीशिला, स्थूलाग्रा कृशमूला हीनस्वरा [[५१]] नपुंसकशिला, पुंशिलाभिः पुम्बेराणि स्त्रीशिलाभिः स्त्रीबेराणि नपुंसकशिलाभिः प्रासादतलकुड्यादीनि कारयेत्। अथ एकस्यां शिलायां देवदेव्यौ च कारयेदित्येके। शिलाछेदने तक्षणे चापि मण्डूको दृश्यते यदि सा शिला गर्भिणीति ज्ञात्वा तां यत्नेन परिवर्जयेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१६ शिलाबेरध्रुवार्चाबेरस्थापनविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/016_shilAberadhruvArchAberasthApanavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/016_shilAberadhruvArchAberasthApanavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ षोडशः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;शलबरसथपनवध&#34;&gt;शिलाबेरस्थापनविधिः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ शिलाबेरस्थापनविधिं वक्ष्ये।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;उत्तरायणे मार्गशीर्षमाघौ विवर्ज्य शुक्लपक्षे कृष्णे अन्त्यत्रिभागं हित्वा श्रवणरोहिणी श्रविष्ठाहस्ताऽनूराधारेवती त्र्युत्तरासु चाऽन्यस्मिन् सुप्रशस्ते कर्तुरनुकूले नक्षत्रे स्थिरे शुभे राशौ प्रतिष्ठां कुर्यात्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तद्दिनात्पूर्वम् अङ्कुरानर्पयित्वा सम्भारानाहृत्य तद्बेरशुद्ध्यर्थम् आलयाभिमुखे, उत्तरे वा, बिम्बार्धाधिकमानेन अवटं बिम्बदघ्नं कृत्वा तस्मिन् जले [[५५]] गव्ये, कुशोदके च, प्रत्येकं दिनत्रयम्, एकाहं, यथासम्भवकालं वा, अधिवासं कारयेत्। बिम्बं महच्चेत्कुम्भजलैः ’आपो, हिरण्य, पवमानैरभिषेचयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;आलयाभिमुखे दक्षिणे वा यागशालां षोडशस्तम्भसंयुक्तां प्रपां वा कृत्वा कूटं वा कृत्वा तोरणाद्यैरलङ्कृत्य तन्मध्ये शय्यावेदिं चतुरश्रां तद्भित्तिसमविस्तारां तत्तुरीयांशोत्सेधाम्, अथवा बिम्बार्धाधिकायामां यथालाभोत्सेधां वेदिं कृत्वा तत्प्राच्यां सभ्याग्निकुण्डं तस्योत्तरे स्नानवेदिं च कृत्वा आलयादुत्तरे वास्तुहोमं हुत्वा आलयं यागशालां च पर्यग्निपञ्चगव्याभ्यां शोधयित्वा सभ्याग्नावाघारं हुत्वा स्नानवेद्यां देवं संस्थाप्य तस्याऽभिमुखे व्रीहिभिर्दण्डवत् पङ्क्तिं कृत्वा पञ्चगव्यादि द्वादशद्रव्यसम्पूर्णान् कलशान् सोपास्नाानान्विन्यस्य विधिना संस्नाप्य वस्त्राद्यैरलङ्कृत्य प्रतिसरमाबध्य शय्यावेद्यां धान्योपरि पञ्चशयनानि पञ्चवस्त्राणि वाऽऽस्तीर्य देवीभ्यां सह देवेशं शाययेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१७ दारुसङ्ग्रहणविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/017_dArusangrahaNavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/017_dArusangrahaNavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ सप्तदशः पटलः बेरार्थं दारुग्रहणम् अथ बेरार्थं दारुसङ्ग्रहणं वक्ष्ये - खदिराऽसनतिमिशमीचन्दन चम्पक मधूक जातिवृक्षाश्चाऽन्ये स्निग्धास्साराः शुभवृक्षाश्च सस्यक्षेत्रसमीपोत्पन्नाः पद्मोत्पल कुमुदवत्तटाकसमीपजाता याज्ञिकाद्रुमाः, तुलसीवृक्ष (कुशपुष्प) समीपजाताश्च वृक्षास्सङ्ग्राह्याः।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पुष्पफलविस्तीर्णाः क्रिमिदष्टाः जन्तुयुता अग्निदग्धा वाताहताजीर्णाः कोटरास्त्वचाहीना भिन्ना अनेक पक्षिनिवासा वल्मीकसङ्कटाः सर्पवासा देवायतनस्था श्मशानचण्डालवाससमीपस्था अनुक्तस्थानस्थाश्चाऽग्राह्याः।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;लिङ्गभेदेन दारुत्रैविध्यं वृक्षास्त्रिविधाः पुंस्त्रीनपुंसका इति आमूलाग्रमार्जवयुतं सुवृत्तं शाखानेकयुक्तं पुंवृक्षं, स्थूलमूलं कृशाग्रं स्त्रीवृक्षं, कृशमूलं नपुंसकं वृक्षं न गृह्णीयात्। पुंवृक्षेण पुम्बेरं, स्त्रीवृक्षेण स्त्रीबेरं कारयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पूर्वपक्षे कर्तुरनुकूलर्क्षे तदर्थमाचार्यो यजमानश्च साधनैर्होमसम्भारैः शिल्पिभिस्सार्धं प्राङ्मुख उदङ्मुखो वा वनं गत्वा निमित्तानि संलक्षयेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१८ शूलस्थापनविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/018_shUlasthApanavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/018_shUlasthApanavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथाष्टादशः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;शलसथपनवध&#34;&gt;शूलस्थापनविधिः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ शूलस्थापनविधिं वक्ष्ये - अयनं चोत्तरं श्रेष्ठं, दक्षिणे मार्गशीर्षमाघौ विवर्ज्य शुक्लपक्षे कृष्णान्त्यत्रिभागं मुक्त्वा कर्तु््रनुकूलर्क्षे स्थिरराशौ स्थापनं कारयेत्। तद्दिनात्पूर्वं नवमे, सप्तमे, पञ्चमे, तृतीये वाहन्यङ्कुराऽर्पणं कुर्यात्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;आलयात्प्रमुखे दक्षिणे वा यागशालां तोरणाद्यैरलङ्कृत्य तन्मध्ये शय्यावेदिं तद्भित्तिसमायामविस्तारां तुरीयांशोत्सेधां कृत्वा तां परितः सभ्यादिपञ्चाग्निकुण्डानि कृत्वा पूर्ववदालयादुत्तरे वास्तुहोमं हुत्वा पर्यग्निपञ्चगव्याभ्यां संशोध्य अग्निकुण्डेष्वाघारं हुत्वा शय्यावेद्याम् ऐशान्यां द्विहस्तायतविस्तारां भागोन्नतां धान्यवेदिं कृत्वा उत्तराग्रान् दर्भानास्तीर्य वस्त्रोपरि बेरशूलान् सन्न्यस्य वंशवक्षः कटीदण्डास्त्रयः पार्श्वदण्डौ द्वौ बाहुदण्डाश्चत्वारः प्रकोष्ठअष्टादशः पटलः [[६२]] दण्डाश्च तथैव पाददण्डौ द्वौ मौलिदण्ड एक एते अष्टादशदण्डाः स्थानके च, आसने विंशतिदण्डाः, शयने चतुर्भुज एकोनविंशति दण्डाः द्विभुजे सप्तदशदण्डाः, मौळिदण्डस्सहजश्चेत् एकोनमेतांश्चैवं सं(समाऽऽ)हृत्य असङ्करार्थं चिह्नं कृत्वा शुद्धोदकैः पवमानैः (नाद्यै;) प्रक्षाल्य धान्यवेद्यां विष्णुगायत्र्या शूलान्विन्यस्य ’वसोःपवित्र’मिति पञ्चगव्यैस्समभ्युक्ष्य ’शन्नोदेवी’रिति गव्येन पयसा प्रक्षाल्य तैलाभ्यञ्जनं कृत्वा देव्यादीनामेवमेव कृत्वा तत्प्राच्यां दण्डवेद्यां यथाविधि चतुर्दशकलशान्विन्यस्य तत्तद्रव्यैस्सोपस्नानैश्शूलान् समभ्युक्ष्य देव्यादीनां पृथक्पृथगेवं कारयित्वा शय्यावेद्यां धान्योपरि पञ्चशयनानि, पञ्चवस्त्राणि वाऽऽस्तीर्य शूलान् स्वस्तिसूक्तेनासङ्कुलानारोप्य तन्मध्ये वंशदण्डं, तत्पार्श्वयोः पार्श्वदण्डौ, तदूर्ध्वे वक्षोदण्डं, तदधस्तात् कटिदण्डञ्च सन्न्यस्य, अथवा वंशदण्डेन एतान् संयोज्य सन्न्यसेदिति केचित्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१९ स्थानकादिध्रुवबेरविधानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/019_sthAnakAdidhruvaberavidhAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/019_sthAnakAdidhruvaberavidhAnam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ एकोनविंशः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;धरवबरवध&#34;&gt;ध्रुवबेरविधिः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ ध्रुवबेरविधिं वक्ष्ये। तत् त्रिविधं स्थानकमासनं शयनं चेति।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पुनस्तदेकैकं चतुर्विधं स्यात्। योगं वीरं भोगमाभिचारिकमिति। योगार्थं योगमार्गं भोगार्थं भोगं वी(रा)र्यार्थं वीरमार्गं शत्रुजयार्थमाभिचारिकं कारयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ग्रामाद्बाह्ये विविक्ते देशे नदीतीरे तत्सङ्गमे पर्वते वने वनपार्श्वे वा योगस्थानकं, तद्बाह्ये वा वीरस्थानकं, वनगिरिजलदुर्गे राष्ट्रान्ते शत्रुदिङ्मुखे चाऽऽभिचारिकं भवति।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विमानं नलि(न)कं विमलाकृतिं सर्वतोभद्रं, नन्द्यावर्तं, श्रीप्रतिष्ठितं स्वस्तिभद्रं, पद्माकारं, वृत्तगेहम्, उद्योगपद्मं, योगकान्तमित्यादिसमचतुरश्रमायताश्रं, वृत्तं, वृत्तायतं, स्थानकस्य।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अष्टाऽङ्गं सर्वतोभद्रं, महापद्मं, वृत्तभद्रं (पद्मं) चतुर्मुखदिशास्वस्तिकं, महापद्मं, चतुस्फुटं, पर्वताकारं खण्डहर्म्यमुद्योगपद्मं, समचतुरश्रं समवृत्तं वाऽऽसनस्य।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२० वर्णवाहनकेतुध्वजरवर्क्षप्रियाऽयुधादिवर्णनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/020_varNavAhanaketudhvajaravarxapriyA-yudhAdivarNa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/020_varNavAhanaketudhvajaravarxapriyA-yudhAdivarNa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ विंशः पटलः अथ देवस्य देव्यादीनां च वर्णवाहनकेत्वादीन्वक्ष्ये। वर्णवाहनकेतुनामनक्षत्रपत्नीबीजाऽक्षरादीनि ज्ञात्वाऽर्चयेत्। अन्यथा चेदसुरा गृह्णीयुः।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;देवस्य वर्णनिर्णयः देवः कृतयुगे श्वेतवर्णः, त्रेतायां रु(क्मा)ग्माभः, द्वापरे रक्ताभः, कलौ श्यामवर्णः, सर्वेषु श्यामवर्णो वा, सर्वेषां वर्णानां श्यामं मुख्यम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;परथमवरणदव&#34;&gt;प्रथमावरणदेवाः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;तस्मात् श्यामवर्णः पीताम्बरधरः किरीटकेयूरहार प्रलम्बयज्ञोपवीती श्रीवत्साङ्कश्चतुर्भुजः शङ्खचक्रधरोऽभयकट्यवलम्बितहस्तो गरुडध्वजवाहनो अकारबीजः पञ्चशब्दरवो दक्षिणवामयोः श्रीभूमिसहितो विष्णुः (तं) ’विष्णु महाविष्णुं सदाविष्णुं व्यापिनमिति चतुर्मूर्तिमन्त्रैरर्चयेत्। अथवा पञ्चमूर्तिमन्त्रैरर्चयेदिति केचित्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तत्प्राच्यां पुरुषः प्राङ्मुखः श्वेताभः पीतवासाश्चतुर्भुजश्शङ्खचक्रधरस्सर्वाभरणभूषितः श्रीमेदिनीभ्यां युक्तः पुरुषः ’पुरुषं पुरुषात्मकं परमपुरुषं धर्ममय’मिति।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;आग्नेय्यां कपिलः प्राङ्मुखः श्वेताभः अष्टहस्तः दक्षिणे चैकहस्तेनाभयप्रदोऽन्यैश्चक्राऽसिहलधरः वामे चैकहस्तेन कटिमवलम्ब्य अन्यैः [[७७]] शङ्खचापदण्डधरः रक्तवासा मकुटादिसर्वाभरणभूषितः गायत्रीसावित्रीसंयुक्तः कपिलः ’कपिलं मुनिवरं शुद्धं वेदरूपिण’मिति॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२१ प्रादुर्भावविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/021_prAdurbhAvavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/021_prAdurbhAvavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ एकविंशः पटलः अथ प्रादुर्भावाऽऽविर्भावानां वर्णवाहनादीन् व्याख्यास्यामः - मत्स्य कूर्म वराह नारसिंह वामन राम राम राम कृष्ण कल्किन इति दशप्रादुर्भावान् प्रथमावरणे, द्वितीये वा, पृथक् पृथक् भित्तिपार्श्वे, प्रसादाभिमुखं चित्रं चित्रार्धमाभासं वा, सङ्कल्प्याऽभिमुखे तत्तत्कौतुकं च सन्न्यस्याऽर्चयेत्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मत्स्यस्य चतुर्नामादि पूर्वद्वारोत्तरे मत्स्यरूपं श्वेताभं रक्तास्यं रक्तनेत्रं कृष्णपक्षयुतं सङ्कल्प्य अभिमुखे कौतुकं चतुर्भुजं सन्न्यस्य ’मत्स्यं प्रळयसंहारं स्रष्टारं वेदमय’मिति॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;करमसय&#34;&gt;कूर्मस्य&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;तद्दक्षिणे कूर्मरूपं श्वेताभं पञ्चवर्णयुतं सङ्कल्प्याऽभिमुखे कौतुकं चतुर्भुजं सन्यस्य ’कूर्मरूपं सुधाकारं महाशक्तिं महाबल’मिति॥ मत्स्यकूर्मयोर्वाहन केत्वादीन् आदिमूर्ते््रिव समाचरेत्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;वरहसय&#34;&gt;वराहस्य&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;दक्षिणे वराहं पूर्ववत्सङ्कल्प्याभिमुखे कौतुकं चतुर्भुजं विष्णुरूपं समर्चयेत्॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२२ कौतुकादिलक्षणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/022_kautukAdilaxaNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/022_kautukAdilaxaNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ द्वाविंशः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;कतकदरवयण&#34;&gt;कौतुकद्रव्याणि&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ कौतुकादीनां लक्षणं वक्ष्ये - दारुशिलाताम्ररजत हेमरत्नानि कौतुकद्रव्याणि॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तेषु गुणाधिक्यं दारवाच्छतगुणं शैलं, शैलात्ताम्रं सहस्रगुणं, ताम्राद्रजतमयुतगुणं, रजताद्धेममर्बुदगुणं, रुक्मजं सर्वसाधनं, रत्नजमनन्तफलं भवति॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;फलविशेषकामनया द्रव्यविशेषः पुत्रार्थी दारवं, आयुष्कामः शैलं, समृद्धिकामस्ताम्रजं, श्रीकामो राजतं, ऐहिकामुष्मिककामस्सौवर्णं, सद्यः सायुज्यकामो रत्नजं कारयेत्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;द्वाविंशः पटलः [[११२]] रत्नजस्य रूपमात्रं रत्नजं रूपमात्रमेव॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;उतसवबलबरयरदरवयनषध&#34;&gt;उत्सवबलिबेरयोर्द्रव्यनिषेधः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;शिलया दारुणाचोत्सवं बलिबेरं च न कारयेत्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;कौतुकोत्सवयोः स्थितिविशेषः ध्रुवे स्थिते स्थितम्, आसीने चासीनं, स्थितं वा, शयने कौतुकमासीनं स्थितं वा, ध्रुवे स्थितेप्यासीनं कौतुकमौत्सवं चेति केचित्। यानके यानकं, स्नापनं सर्वत्र स्थितमेव कुर्यात्॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२३ दशतालादिनिर्णयः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/023_dashatAlAdinirNayaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/023_dashatAlAdinirNayaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ त्रयोविंशः पटलः देवस्योत्तमतालवशात् मानकथनम् अथ देवेशस्योत्तमदशतालवशान्मानं वक्ष्ये।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;त्रियवाधिकैकाङ्गुलमुष्णीषं केशान्तं त्र्यङ्गुलं दृक् सूत्रं त्रियवाधिकं चतुरङ्गुलं तत्समं पुटान्तं तत्समं हन्वन्तं गळमर्धाङ्गुलं हिक्का यवोनं (न) चतुरङ्गुलं हिक्कायाहृदयान्तं, हृदयान्नाभ्यन्तं, नाभेर्मेढ्रान्तं, तत्त्रियवाधिकत्रयोदशाङ्गुलं; मेढ्रादूर्वायामं त्रियवोनसप्तविंशत्यङ्गुलं जानु त्रियवाधिकचतुरङ्गुलं जङ्घाचोरुसमायामा पादं स त्रियवचतुरङ्गुलं पादायामं सप्तदशाङ्गुलं हिक्कासूत्रादधस्ताद्बाहुस्सप्तविंशत्यङ्गुलः कूर्परं द्व्यङ्गुलं प्रकोष्टमेकविंशत्यङ्गुलं सप्तदशाङ्गुलं (वा) (नलं सप्ताङ्गुलं) मध्यमाङ्गुलायामं षडर्धाङ्गुलं; तर्जनी यवाधिकपञ्चाङ्गुला अनामिका तद्यवाधिका अङ्गुष्ठं द्वियवाधिकभागं कनिष्ठाङ्गुलं तद्यवाधिकं स्यात्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;उष्णीषादीनां प्रमाणम् अथ प्रमाणं वक्ष्ये - उष्णीषात्पूर्वकेशान्तं नवाङ्गुलं पार्श्वयोस्तस्समं पृष्ठकेशान्तं द्वादशाङ्गुलं मुखस्य विस्तारं चतुर्दशाङ्गुलं द्विचत्वारिंशदङ्गुलं नाहं शिरसः पृष्ठतः कर्णयोरन्तरं त्रयोदशाङ्गुलं पूर्ववत् पृष्ठतः षड्विंशत्यङ्गुलं शेषं कर्णयोः स्थानं भ्रुवोर्मध्यमेकाङ्गुलं केशान्ताद् भ्रुवोर्मध्यं त्र्यङ्गुलम् अष्टाङ्गुलार्धं तिर्यगुपक्षेपमध्यम् अष्टार्धाङ्गुलं ग्रीवाग्रविस्तारं नवार्धाङ्गुलं ग्रीवामूलविस्तारं बाह्वोः पर्यन्तं चतुश्चत्वारिंशदङ्गुलं स्तनयोरन्तरं चतुर्दशाङ्गुलं मध्योदरं षोडशाङ्गुलं श्रोणीविस्तारम् अष्टादशाङ्गुलं कटिविशालं विंशत्यङ्गुलम् ऊरुमूलविशालं त्रियवाधिकत्रयोदशाङ्गुलम् ऊरुमध्यविस्तारमेकादशाङ्गुलं जानुनवार्धाङ्गुलं जङ्घामूलमष्टाङ्गुलं जङ्घामध्यविस्तारं सप्ताङ्गुलं नलकाविस्तारं सार्धचतुरङ्गुलं त्रयोविंशः पटलः [[१२२]] अक्षगुल्फान्तरं पञ्चाङ्गुलं प्रपदविस्तारं सार्धपञ्चाङ्गुलं सार्धवेदाङ्गुलोत्सेधं पार्ष्णिविस्तारं सार्धत्रिमात्रं पादाङ्गुलविस्तारम् अङ्गुष्ठायामं चतुरङ्गुलं तर्जनी तत् यवाधिका तद्यवोनं मध्यमाङ्गुलं त्रिमात्रार्धानामिका कनिष्ठायामं त्रिमात्रं कनिष्ठाद्यङ्गुष्ठान्तं क्रमात्सप्ताष्टा अष्टार्धनवषोडशभिर्यवैरङ्गुलानां विस्तारं शेषं विवरम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२४ पात्रपरिच्छदादिपूजोपकरणलक्षणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/024_pAtraparichChadAdipUjopakaraNalaxaNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/024_pAtraparichChadAdipUjopakaraNalaxaNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ चतुर्विंशः पटलः आवाहनपात्रादीनां लक्षणम् अथ पात्रपरिच्छदानां लक्षणं वक्ष्ये - मानाऽङ्गुलेन, मात्राऽङ्गुलेन, ध्रुवबेरस्य देहलब्धाङ्गुलेन वा, सुवर्णरजतकांस्यानामन्यतमेन चतुरङ्गुलविस्तारं, तदर्धोत्सेधं, सुवृत्तं, षडङ्गुलास्यतारं, पृष्ठे त्र्यङ्गुलपादं मध्ये नासिकायुक्तं, ताभ्यां वियुक्तं वापि, एवमावाहनपात्रम्, तथा पाद्याचमनपात्रोदकपात्रम्, प्रत्येकं शङ्खं वाऽऽहरेत्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;चतुर्विंशः पटलः [[१३४]] पुष्पपात्रस्य लक्षणम् पुष्पपात्रस्य विस्तारं चतुर्विंशत्यङ्गुलं, द्व्यङ्गुलभित्युत्सेधम्, अर्धाङ्गुलमोष्ठं, पादं षण्मात्रं, सुवर्णाद्यैरेवं कारयेत्, अलाभे नालिकेरपत्रैस्तालपत्रैर्वा फेलावत्कारयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;गनधपतरम&#34;&gt;गन्धपात्रम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;गन्धपात्रस्य विस्तारं वेदाऽङ्गुलं, तस्योदरविशालं पञ्चाङ्गुलं, आस्यतारं वेदाङ्गुलं, तत्पिधानं यथोचितं कारयेत्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;धपपतरम&#34;&gt;धूपपात्रम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;धूपपात्रं ताम्रेण पित्तलेन वा षडङ्गुलविस्तारं, तावदेवोत्सेधं, ओष्ठमर्धाङ्गुलं, बाह्येऽष्टदलान्वितम् अधस्ताद्द्विपादं, तदुत्सेधं द्व्यङ्गुलम् अष्टाङ्गुलायतं दण्डं, द्व्यङ्गुलपरिणाहं द्विवक्त्र, तद्दण्डपुछे द्व्यङ्गुलेनेभपादवदेकपादं वा कुर्यात्। अथवा पादं त्र्यङ्गुलोत्सेधं, पञ्चाऽङ्गुलविस्तारं पद्माकारं, तदूर्ध्वे सप्ताङ्गुलायामं, षडङ्गुलपरीणाहं, तदूर्ध्वे पूर्ववत्पात्रं कृत्वा तद्विधानं यथार्हमग्न्यङ्गुलोच्छयं मुकुलाकारमनेकसुषिरयुक्तं शेषं युक्त्यैव कारयेत्॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२५ पात्रपरिच्छदादिसंस्कारविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/025_pAtraparichChadAdisaMskAravidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/025_pAtraparichChadAdisaMskAravidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ पञ्चविंशः पटलः पात्रपरिच्छदादीनां संस्कारः अथ पात्रपरिच्छदादीनां संस्कारं वक्ष्ये। यजमानानुकूले शुभे नक्षत्रे देवेशं प्रणम्य अङ्कुरानर्पयित्वा आलयाभिमुखे चौपासनाग्निकुण्डं कृत्वा आघारं हुत्वा अग्नेःपश्चिमतो देवेशं संस्थाप्य सप्तविंशतिविग्रहैरभ्यर्च्य देवाभिमुखे धान्यस्थण्डिलं कृत्वा नववस्त्राण्यास्तीर्य पात्रादीनि पञ्चगव्येन प्रोक्ष्य प्रक्षाल्य अभ्युक्ष्य स्थण्डिले सन्यस्य वास्तुहोमं हुत्वा पर्यग्निं च कारयेत्; अग्निं परिस्तीर्य वैष्णवं, विष्णुसूक्तं, पुरुषसूक्तं तत्तदधिदेवत्यं मूर्तिमन्त्रं च जुहुयात्; तत्तदधिपान्, देवेशं च, पात्रादिषु समावाह्य अभ्यर्च्य पुण्याहं वाचयेत्; यजमानः आचार्यं सम्पूज्य दक्षिणां दद्यात्, अतोदेवादीन् अष्टाक्षरं च, जपन् देवसन्निधौ तत्तत्कर्मणि संयोज्य देवमभ्यर्च्य यथाशक्ति हविर्निवेद्य ब्राह्मणान् भोजयेत्, अधिदैवते अज्ञाते सर्वत्र सेनेशमर्चयेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२६ अङ्कुरार्पणविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/026_ankurArpaNavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/026_ankurArpaNavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ षड्विंशः पटलः अङ्कुरार्पणविधिः तत्पात्रस्वरूपं च अथ अङ्कुरार्पणविधिं व्याख्यास्यामः - भूपरीक्षादिकर्माणि यस्मिन्नहनि कारयेत् तद्दिनात्पूर्वं नवमे, सप्तमे, पञ्चमे, (तृर्ताये वा) त्र्यहे वा अङ्कुरार्पणं कुर्यात् अङ्कुरार्पणपात्राणि पालिकाकुम्भशरावान् सुवर्णरजतताम्म्रमृण्मयान्वा; ब्राह्मणो यजमानश्चेत् प्रत्येकं षोडश, क्षत्रियश्चेत् द्वादश, वैश्यश्चेत् अष्टौ, शूद्रश्चेच्चत्वारः, सर्वेषां चतुरो वा गृह्णीयात् पालिकोत्सेधं मात्राङ्गुलेन चतुर्विंशत्यङ्गुलं, समवृत्तं, तदुत्सेधं षडंशं कृत्वा एकांशं पादं, त्र्यंशं नालं द्व्यंशं पालिकापादोदरविष्कम्भं दशाङ्गुलम्, अर्धाऽङ्गुलिभित्तिकं पद्माकारं, नालस्योदरविष्कम्भं चतुरङ्गुलम् अर्धाऽङ्गुलभित्तिकं, मुखस्योदरविष्कम्भं षोडशाङ्गुलमर्धाङ्गुलभित्तिकं, नालान्तं क्रमात् सङ्क्षिप्तम्, ओष्ठतारत् एकाऽङ्गुलम्, एवं पालिका; कुम्भस्योदरविष्कम्भं षोडशाऽङ्गुलमर्धाङ्गुलभित्तिकं, मुखस्योदरविष्कम्भं पञ्चाङ्गुलमर्धाङ्गुलभित्तिकं, कण्ठोत्तुङ्गमेकाऽङ्गुलम्, ओष्ठवलयमेकाऽङ्गुलं कुम्भाकारं, चतुर्दिक्षु भागविस्तृतं द्वारयुतम् अन्यत्सर्वं पालिकावत् कारयेत्, शरावाणामोष्ठमेकाङ्गुलम्, एतदेव विशेषः अन्यत्सर्वं पालिकावत्कारयेत्, अशक्तश्चेद्यथालाभमानेन कारयेदित्येके, सद्य एवासन्ने पालिकादीनामलाभे शरावादिपात्राणि सङ्गृह्य पालिकादिवत्कृत्वा कारयेत्, अथवोपयुक्तां जलेन प्रक्षाल्य पर्यग्निं कृत्वा कारयेदित्येके॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२७ ध्रुवबेरादीनामक्ष्युन्मोचनविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/027_dhruvaberAdInAmaxyunmochanavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/027_dhruvaberAdInAmaxyunmochanavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ सप्तविंशः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;परतषठमसदकम&#34;&gt;प्रतिष्ठामासादिकम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथातो भगवतो नारायणस्य प्रतिष्ठाविधिं व्याख्यास्यामः - उदगयने फाल्गुन, चैत्र, वैशाख, तैष्य, ज्येष्ठेषूत्तमम्; दक्षिणायने श्रावणाश्वयुजकार्तिकेषु मध्यमम्; प्रौष्ठपदाषाढयोरधमम्, मार्गशीर्षमाघौ विवर्जयेत्, उत्तरारोहिणीश्रवणपुष्य पुनर्वसु स्वाती हस्त चित्ताऽनूराधाऽश्विनीषु, सितेपक्षे पक्षछिद्रां विवर्ज्य, कृष्णपक्षे प्रथमाद्वितीयापञ्चमीषु, सोमगुरुसौम्यकाव्यवारेषु, करणेषु विशिष्टेषु ध्रुवेषु चरेषु वा, विष्टिमष्टविधां त्यक्त्वा, चरराशिं विहाय, स्थिरराशौ, उभयराशौ वा, श्रेष्ठे विष्णोः प्रतिष्ठां कुर्यात्; आर्द्राऽऽश्लेषमूलनक्षत्रे, कृष्णाष्टम्यामुल्कापातेऽशनिपाते दिग्दाहे पांसुलोहितो पलवर्षव्यतीपातभूकम्पाऽतिमारुतराजमरणचन्द्रसूर्योपरागयुक्तेषु ऋक्षेषु रात्रौ च परिवर्जयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;आचरयलकषणम&#34;&gt;आचार्यलक्षणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;वैखानससूत्रेण निषेकादिसंस्कारक्रियायुक्तान् विप्रान् वेदविदः शुद्धान् शुद्धित्रयोपेतान् वैष्णवान् वयस्सम्पन्नान् सुमनस्कान् अर्चनादिसर्वप्रयोगज्ञान् मन्त्रकल्पविदः श्रोत्रियान् अग्निसम्पन्नान् आहूय तेषु ज्ञानोत्कटं शुभदर्शनं श्रुतवृत्तशीलसम्पन्नम् एकं गुरुं वरयेत्, हीनदीर्घाऽतिरिक्ताऽगकाल(ण)- मत्सराऽपस्मारकुष्ठोन्मादोदरशर्करामधुमेहादिव्याधियुतान् कुनखश्यावदन्तशिपिविष्ट विद्धशेफपाषण्डान् राजपितृगुरु देवब्राह्मणप्राज्ञ वेददूषकान् कुपितान्धबधिरकुब्जवामनायाज्ययाजककुलटापुत्रहीना ऽतिवृद्धाऽतिबालान् अर्थलुब्धान् विरूपकान् अन्यशास्त्रपारङ्गतान् पाषण्डभक्तान् अस्तमितोदितशयनान् अन्यदेवताभक्तान् नास्तिकभ्रान्तचित्तशठादीन्वर्जयेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२८ अधिवासत्रयविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/028_adhivAsatrayavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/028_adhivAsatrayavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ अष्टाविंशः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;अधवसनम&#34;&gt;अधिवासनम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथाधिवासनम् - अधिवासं कृत्वैव स्थापनं करोति। अनधिवासितं बेरं यत्र स्थापितं चेत् तद्ग्रामयजमानस्थापकादीनामाशु विनाशाय भवति।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अतो देवालयस्य उत्तरे, पुरस्ताद्वा, प्रपां, कूटं वा, कृत्वा तन्मध्ये तद्बिम्बार्धाऽधिकायामविस्तारां बिम्बदघ्ननिम्नां जलद्रोणीं, भूम्यामवटं वा, कृत्वा संशोध्य वितानध्वजदर्भमालातरङ्गस्तम्भवेष्टनाद्यैरलङ्कृत्य परितः प्रावरणं कृत्वा पञ्चगव्यानि यथायोगं संयोज्य ’वसोः पवित्र’मिति पञ्चगव्यैरापूर्य अधिदेवमीशानमभ्यर्च्य नव वस्त्राण्यास्तीर्य तत्प्राच्यामौपासनाग्निकुण्डं कृत्वा आघारं हुत्वा तस्योत्तरे देवेशं सप्तभिः कलशैस्संस्नाप्य पुण्याहं वाचयित्वा नववस्त्रोत्तरीयाद्यैरलङ्कृत्य अभ्यर्च्य ’विष्णोर्नुकादीन्’ जपन् तिष्ठन् तस्मिन् प्राक्शिरः शाययित्वा अग्निं परिस्तीर्य ’विष्णवे, विश्वेशाय, जनार्दनाय, सर्वभूतात्मने, अव्यक्ताय, अचलाय, देवेभ्यो, भूतेभ्यो, नागेभ्यो, देवेभ्यो लोकपालेभ्यः, विमानपालेभ्यः, स्वाहे’ति व्याहृत्यन्तं हुत्वा वैष्णवं, ब्राह्मं, रौद्रं, प्राजापत्यं, वारुणं वैघ्नं, गारुडं, वैष्वक्सेनं, दिग्देवत्यं च, हुत्वा अग्निं विसृज्य, तद्रात्रौ तदालयगतदेवेभ्यस्सर्वेभ्यो मौद्गिकं बलिं निर्वाप्य, प्रभाते स्नात्वा आलयमावेश्य, अधिवासगतं देवमुद्धृत्य, सप्तभिः कलशैः संस्नाप्य, वस्त्रोत्तरीयाद्यैरलङ्कृत्य, अभ्यर्च्य, द्रोणीमवटं वा संशोध्य, नववस्त्रा- [[१५७]] ण्यास्तीर्य, ’शन्नोदेवी’रिति गव्येन क्षीरेणाऽऽपूर्य, अधिदैवमथर्ववेदमभ्यर्च्य, पुण्यपुष्पाणि निक्षिप्य, ’क्षीरं क्षीरोदधि’रिति स्मृत्वा, तस्मिन्देवं पूर्ववच्छाययेत् पूर्ववद्धोमं हुत्वा, तद्रात्रौ पूर्ववद्बलिं निर्वाप्य, प्रभाते स्नात्वा, विष्णोर्नुकादीनि जप्त्वा, बिम्बमुद्धृत्य, सप्तभिः कलशैः संस्नाप्य, नववस्त्रोत्तरीयाद्यैरलङ्कृत्य अभ्यर्च्य नदीं, ह्रदं, शुद्धतटाकं वा, आश्रित्य तज्जले प्रपां कूटं वा कृत्वा, वितानध्वजदर्भमालाधूपदीपाद्यैरलङ्कृत्य, परितः प्रावरणं कृत्वा, तत्तीरे अग्निशालां कृत्वा अग्निं निधाय, परिस्तीर्य, परिषिच्य, वैष्णवं हुत्वा, पश्चात्सघृतं पायसमादाय, ’योगेशाय शेषपर्यङ्कशायिने शब्दब्रह्मणे समुद्रेभ्यः पर्वतेभ्यो देवेभ्य ऋषिभ्यः पितृभ्यो नागेभ्यो भूतेभ्यः स्वाहे’ ति हुत्वा, तत्तीर्थम् ’इदमापःशिवा’ इत्यभिमृश्य अधिदैवं ’वरुणं, पुण्यतीर्थं, (शिव,) पुण्यं, देवावास’ मिति चतुर्भिर्मन्त्रैरर्घ्यान्तमभ्यर्च्य, नववस्त्राण्यास्तीर्य, देवं नववस्त्रोत्तरीयाद्यैरलङ्कृत्याऽभ्यर्च्य, वैष्णवैर्मन्त्रैः प्राक्शिरः शाययित्वा, अग्निं परिस्तीर्य, धातादिपञ्चवारुणं मूलहोममाग्नेयं च हुत्वा, ततःपरिषेकं कृत्वा, तद्रात्रौ प्रभूतं बलिमाहृत्य, मुद्गनिष्पावतिलतिल्वलाजमाषाऽपूपसंयुक्तं कटाहे प्रक्षिप्य, पूर्ववत्तदालये ग्रामे च प्रदक्षिणक्रमेण दिग्देवताभ्यो बलिं निर्वाप्य, रात्रिशेषं व्यपोह्य, प्रभाते स्नात्वा, देवमुत्थाप्य, शुद्धोदकैः संस्नाप्य, गन्धोदकैरभिषिच्य, अग्निं विसृज्य, नववस्त्रोत्तरीयाद्यैरलङ्कृत्य, अभ्यर्च्य, यानमारोप्य, ग्राममालयं वा प्रदक्षिणं कारयित्वा, आलयमाविश्य, अलयाभिमुखे, यज्ञालयस्य पश्चिमे वा, देवं संस्थापयेत्। एवं त्रयाणामधिवासानां प्रत्येकमहोरात्रं दिवा चैकं वा अधिवासयेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२९ यागोपकरणद्रव्यसञ्चयविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/029_yAgopakaraNadravyasanchayavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/029_yAgopakaraNadravyasanchayavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ एकोनत्रिंशः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;दवयजनफलम&#34;&gt;देवयजनफलम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ देवयजनं व्याख्यास्यामः - ’अग्निहोत्रेण लभेत स्वर्ग’मित्याहुः ’सङ्गतं देवपूजानां यज्ञा’ इति सूरयो वदन्ति, यज्ञेष्वेतेषु देवयागो विशिष्यते, यजमानोऽपि भुवि शाश्वतं तिष्ठति तस्माद्राज्ञो राष्ट्रस्य यजमानवंशस्याभिवृद्धिं करोति॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;यगशलनरमणम&#34;&gt;यागशालानिर्माणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;तस्याऽग्निहोत्रयज्ञस्याऽऽधानं वक्ष्ये - उक्तमासतिथिवारनक्षत्रलग्नेषु यद्दिने कर्तुमुद्योगस्तद्दिनात्पूर्वस्मिन् दिने अङ्कुरार्पणं कुर्यात्। आलयात्पुरतो दक्षिणे वा यागशालां षोडशस्तम्भसंयुक्तां त्रिपङ्क्तिं चतुरश्रां कुर्यात्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;शय्यावेदिः प्रपादिश्च तद्विमाननिर्देशहस्तेन त्रिहस्तादिपञ्चहस्तान्तं पादहस्तविवृद्ध्या नवधा भित्तिमानं तस्य स्थले तालं द्वि(लवि)भागं, तदर्धं वा, पादोच्चं, भित्तिमानसमं पादाधिकमर्धाधिकं, पदोनद्विगुणं द्विगुणं वा शय्यावेदिविस्तारं; भित्तिमानसमं पादोनमर्धं, बिम्बार्धाधिकं त्रिपादाधिक, द्विगुणं, अर्धाधिकद्विगुणं, त्रिगुणं वा, तच्चतुर्थांशमुत्सेधं; तदूर्ध्वे कूटं वर्षनिवारणं कृत्वा तत्परितः प्रपां चतुर्द्वारसमायुक्तां चतुस्तोरणभूषितां कृत्वा तत्सर्वं वितानध्वजदर्भमाला- [[१५९]] तरङ्गस्तम्भवेष्टनमुक्तादामाद्यैरलङ्कृत्य, दर्भमालारज्जुं पर्वणि पर्वणि द्विताललम्बदर्भद्वययुक्तां; मध्येऽरत्निमात्रत्रिशूलयुतानि तोरणानि कारयित्वा ’अग्निमीले’ (ऋ॰सं॰-१-१-१) इति प्राग्द्वारे चाश्वत्थम्; ’इषेत्वोर्जेत्वे’ ति दक्षिणे चौदुम्बरं; ’अग्न आयाही’ति पश्चिमे प्लक्षं; ’शन्नोदेवी’ रिति उत्तरे वटं चैव द्वारेषु संस्थाप्य तद्वारपार्श्वे कदलीक्रमुकोद कुम्भदीपाऽङ्कुराद्यैरलङ्कृत्य तन्मध्ये शय्यावेदिं परितश्चाऽग्निकुण्डानि कारयेत्॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३० अग्निकुण्डविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/030_agnikuNDavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/030_agnikuNDavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ त्रिंशः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;अगनकणडलकषणम&#34;&gt;अग्निकुण्डलक्षणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथाऽग्निकुण्डलक्षणं व्यख्यास्यामः ब्रह्माग्निं पञ्चधा सृष्ट्वा पञ्चलोकेषु व्यभजत्। आहवनीयं स्वर्गलोके, अन्वाहर्यामन्तरिक्षलोके, अस्मिन् लोके गार्हपत्यम् आवसथ्यं महर्लोके, सभ्यं जनोलोके, इति चतुरश्रो वै स्वर्गलोकः आहवनीयम्, अन्तरिक्षलोकोऽर्धचन्द्राकृतिस्तद्वदन्वाहार्यं, भूमिर्मण्डलाकृतिस्तद्वद्गार्हपत्यं, त्र्यश्रो वै महर्लोकस्तद्वदावसथ्यं चतुरश्रो वै जनोलोकस्तद्वत् सभ्यं, पुण्डरीकवत्तपोलोकः कुर्यात् तद्वत् पौण्डरीकम्। यज्ञशालां नवधा विभज्य मध्ये ब्राह्मे शय्यावेदिम्, ऐन्द्रपदे सभ्यम् आहवनीयं च, आहवनीयं चौपासनाग्निकुण्डवत् कुर्यात्; याम्ये अन्वाहार्यमर्धचन्द्राकृति (र्दक्षिणे) भागमूर्ध्ववेदिविस्तारं, दक्षिणोत्तरं त्रिंशदङ्गुलं, प्राक्पश्चिमं षष्ट्यङ्गुलं द्विवेदिसहितम्, एकैकं भागविस्तारोत्सेधं, मध्ये निम्नं त्रिकोलकं; तत्पश्चिमे त्रिंशः पटलः [[१६२]] गार्हपत्यं पूर्णचन्द्राकृतिम् ऊर्ध्ववेदिविस्तारं सप्ताधिकत्रिंशदङ्गुलं द्विवेदिसहितम्, एकैकं भागविस्तारोत्सेधं, मध्ये निम्नं षडङ्गुलम्, उत्तरे चावसथ्यं त्रिकोणं, षड्यवाधिकाष्टचत्वारिंशदङ्गुलं तदेकभुजयुतोर्ध्ववेदिकं, द्विवेदिसहितम् एकैकं भागविस्तारोत्सेधं, मध्ये निम्नं त्रिकोलकं प्रागग्रं कारयति; शय्यावेद्याः प्राच्यामाहवनीयस्य पश्चिमे सभ्याग्निकुण्डं त्रिवेदिसहितम्, एकैकं भागविस्तारोत्सेधम्, ऊर्ध्ववेद्यायामं द्वात्रिंशदङ्गुलं, मध्यवेदिविस्तारं पञ्चाङ्गुलं द्विचत्वारिंशदङ्गुलमधोवेद्यायामं, पञ्चदशाङ्गुलं मध्ये निम्नम् अष्टाङ्गुलं, दशाङ्गुलं, द्वादशाङ्गुलं वा कारयेत्। आग्नेय्यां पौण्डरीकं त्रिवेदिसहितम् ऊर्ध्ववेदिविस्तारं सप्ताधिकत्रिंशदङ्गुलम्, एकैकं भागविस्तारोत्सेधम्, अधोवेदिविस्तारं षडङ्गुलं, प्रागादिषोडशदलैर्युतं, मध्ये निम्नमष्टाङ्गुलं, दशाङ्गुलं वा करोति॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३१ कुम्भध्यानस्नपनशयनादिविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/031_kumbhadhyAnasnapanashayanAdividhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/031_kumbhadhyAnasnapanashayanAdividhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ एकत्रिंशः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;ऋतवगवरणम&#34;&gt;ऋत्विग्वरणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ गुरुर्यजमानम् ’अणोरणीया’नित्यभ्युक्ष्य, सघृतं पयः प्राशयित्वा, द्विजं मन्त्रवद्गृह्णीयात्। वर्णात् परमन्त्रमृते शिष्यत्वेनाहरेत्। तेन शिष्यः पापात्प्रमुच्यते। ऋत्विजश्चाऽहूय ’अथावनीद’(वै॰म॰०प्र॰३-)मिति मण्डलान्युपलिप्य ’अस्त्वासन’ (वै॰म॰प्र-३) मित्यासनानि सदर्भयवानि निधाय तेष्वासीनाँस्तान् देववत्स्मृत्वा पवित्रं यज्ञसंयुक्तं ’अग्निमील’ (ऋ॰स॰१- १-१) इति दधि प्राशयित्वा आचामेत् आचर्यस्तान् पूर्वेद्युरपराह्ने यथाकर्मणि नियुञ्जीत॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;अगनपरणयनम&#34;&gt;अग्निप्रणयनम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;पश्चादधिवासगतदेवमासाद्य शुद्धोदकैस्संस्नाप्य अभ्यर्च्य नववस्त्रोत्तरीयाद्यैरलङ्कृत्य यानमारोप्य ग्राममालयं प्रदक्षिणं कारयित्वा यज्ञालये पश्चिमे [[१६५]] अलङ्कृते देवं बैल्वफलकोपरि प्राङ्मुखं संस्थाप्य तत्काले मथितमग्निं समाहृत्य तस्याऽऽलयस्योत्तरे वास्तुहोमं हुत्वा आलयं संशोध्य पश्चाद्वैखानससूत्रोक्तविधिना गार्हपत्याग्निकुण्डे आघारं हुत्वा आघारान्ते तमग्निं वर्धयित्वा तस्मादन्वाहार्याग्निकुण्डे ’जातवेदो भुवनस्ये’ (वै॰म॰प्र॰१-) त्यग्निं प्रणीय।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३२ पारमात्मिकानुक्रमणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/032_pAramAtmikAnukramaNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/032_pAramAtmikAnukramaNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ द्वात्रिंशः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;हमतरवधयम&#34;&gt;होमत्रैविध्यम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;एवं कृत्वा पश्चात्सर्वेषां परिवाराणामालयं परितो होममाचरेत्, अथवा श्रीभूम्योः ब्रह्मेशानयोर्भृगुमार्कण्डेययोर्वीशशेषयोः होममधमम्। विमानपालानामिन्द्रादिलोकपालानामादित्यशेषयोर्होमं मध्यमम्। द्वारपालानां चक्रध्वजशङ्खमहाभूतपाकोऽर्जुनानां होममुत्तममित्येके।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वेदिं परितः देवार्चनक्रमः यज्ञशालां महावेदिं वा, परितः सर्वान् देवान् समभ्यर्च्य महावेद्युपरिष्ठात् प्रागादिचतुर्दिक्षु ध्रुवकौतुकयोरावरणत्रयदेवान् गर्भालयाधिपान् दक्षिणे ब्रह्माणं मार्कण्डेयम्, उत्तरे शङ्करं ख्यातीशं, द्वारेषु धात्रादिद्वारपालान् विमानापालादीन् सर्वान् देवान् प्रथमावरणाद्यावरणक्रमेण तत्तद्दिक्षु समर्चयेत्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रथमावरण एव सर्वावरणदेवानां निवेशपक्षः अथवा इन्द्रं न्यक्षं श्रियं हविःपालमग्निं भौमं जगद्भुवं विवस्वन्तं यमं दुर्गां सप्तरोहिणीः सप्तमातॄः नीलं च महाकालिं पुरुषं वरुणं मित्रं बुधं [[१७१]] ज्येष्ठं पुष्पेशं वायुं शुक्रं सप्तर्षीन् गङ्गां धन्यं क्षत्तारं निशाकरं पाञ्चभौतिकं शान्तमीशानं वह्निरक्षकं वाग्देवीं च, एवं पूर्वादिप्रदक्षिणं, प्राङ्मुखे श्रीभूतगरुडचक्रध्वजशङ्खयूथाधिपविष्णुभूतान् यथाक्रमेण एकादशोपचारैरभ्यर्च्य, तत्तन्नाम्नार्चयेदिति केचित्॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३३ रत्नन्यासप्रतिष्ठाविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/033_ratnanyAsapratiShThAvidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/033_ratnanyAsapratiShThAvidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ त्रयस्त्रिंशः पटलः पीठावटे रत्नादिन्यासः दक्षिणादानं च ततःप्रभाते स्नात्वा आचम्य सन्ध्यामुपास्य देवादीनद्भिस्तर्पयित्वा ब्रह्मयज्ञं कृत्वा देवालयं प्रविश्य ’प्रतद्विष्णु’रिति सद्मप्रदक्षिणं कृत्वा यज्ञालयं प्रविश्य अर्चापीठे कृतेऽवटे पञ्चविंशतिभागं कृत्वा अधिवासितरत्नान्यादाय तस्मिन् ब्रह्माणम् इन्द्रादिदिग्देवांश्चाभ्यर्च्य पुष्पादीन् संशोध्य ’तमेकनेमि’ (वै॰मं॰प्रं॰८) मित्युक्त्वाऽभिमृश्य तेनैव ब्रह्मस्थाने गजं प्रतिष्ठाप्य ’शतधार’ (वै॰प्रं॰८) मिति गरुडं तस्मिन् ’इन्द्रं प्रणवन्त’ (वै॰प्रं॰) मिति ऐन्द्रे वज्रमणिम्, ’अग्नावग्नि’ (वै॰प्रं॰८)रिति आग्नेय्यां मौक्तिकं ’यमोदाधारे’ (वै॰म॰६, तै॰आ॰८) ति याम्ये वैडूर्यम्, ’वसवः प्रथम’ (वै॰म॰प्र॰८) इति र्नैऋत्यां शङ्खजं, ’एते शत’ (वै॰प्र॰८) मिति वारुण्यां स्फटिकम् ’मरुतः परमात्मे’ (वै॰प्र॰६) ति वायव्यां पुष्यकं, ’सोमं राजान’ (वै॰प्र॰१) मिति सौम्ये चन्द्रकान्तं, ’ईशान’ (वै॰म॰८) मित्यैशान्यां नीलं च, इन्द्राग्न्योरन्तरे ’शन्न्नो निधत्ता’ (वै॰प्र॰८) मिति अमृताश्स्मकं ’धाता धातृणा’ मिति (वै॰म॰८) यमाग्न्योरन्तरे लोहिताश्मकं, यमनीलयोर्मध्ये ’विश्वेदेवस्ये’ (वै॰म॰३) त्युत्पलमणिं, नीलवरुणयोर्मध्ये ’अधिब्रह्मायतता’ (वै॰प्र॰८) मिति प्रवाळं, वरुणवाय्वोरन्तरे ’इमां मूर्धन्या’ (वै॰म॰प्र॰८) मिति मनःशिलां, वायुसोमयोर्मध्ये ’अप्सर’ (वै॰प्र॰८) स्विति शुक्तिजं, सोमेशानयोरन्तरे यं ’काद्रवेय’ (वै॰प्र॰८) इति विमलमणिं, ईशानेन्द्रयोर्मध्ये ’अर्यम्णःकुम्भी’ (वै॰प्र॰८) ति कुर्विदं, सन्यस्य अभ्यन्तरे पदे च ऐन्द्रादीन्विदिक्षु गैरिक, हरिताळ, मनःशिलाञ्जनश्यामकासीस, पारद, सौराष्ट्र, गोरोचनाऽन्तं तत्तद्दिगीशानां मन्त्रेणऽसङ्करं सन्यस्य तथा शालि, व्रीहि, यव, निष्पाव, नीवार, षाष्टिका, माष, मुद्ग, तिल, तिल्वादीनां रूपं सुवर्णेन कृत्वा श्रीवत्सादीनि मङ्गलादीनि [[१७७]] च सन्यस्य पञ्चायुधानि मध्ये चतुर्दिक्षु सन्यस्य मध्ये पदे सौवर्णचिह्नानि कूर्मरूपमेघविद्युल्लताश्च विन्यसेत्, एवं कर्तुमशक्तश्चेन्नवरत्नाष्टमङ्गळपञ्चायुधवर्णचिह्नानि सन्यस्य तच्छ्वभ्रं दुकूलेनाऽऽछाद्य सुधया पूरयित्वा सुदृढं कृत्वा ’विष्णुस्त्वां रक्ष’त्विति उक्त्वा (वै॰प्र॰३) अभ्युक्ष्य पौण्डरीकाग्निं विसृज्य गर्भालयं संशोध्य उपलिप्य पैष्ट्या भूमिमलङ्कृत्य उपरिष्ठाद्वितानपताकमुक्तादामपुष्पमालाद्यैरलङ्कृत्य अधस्तात्कुसुमाक्षतानाकीर्य, अगरुधूपैः कर्पूरदीपैर्द्वारपार्श्वे दीपाङ्कुरोपकुम्भाद्यैरलङ्कृत्य यज्ञशालामागत्य देवेशं प्रणम्य यजमानो गुरुमभिवन्द्य अनुज्ञाप्य वस्त्रोत्तरीयोष्णीषाभरणैर्गन्धमाल्यैश्च अभिपूज्य देवसन्निधौ सोदकं सुवर्णं दद्यात्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३४ पृथक्प्रतिष्ठाविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/034_pRthakpratiShThAvidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/034_pRthakpratiShThAvidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ चतुस्त्रिंशः पटलः परिवारादीनां पृथक् प्रतिष्ठाविधिः परिवाराणां पृथक्प्रतिष्ठाविधिं वक्ष्ये - द्वारं विधिवत्कृत्वा षडङ्गानि विधिना शिल्पिना योजयेत्। प्रथमं पट्टिकामूर्ध्वाननां दक्षिणशिरस्कां न्यस्य, तदूर्ध्वे दक्षिणस्तम्भमुत्तराभिमुखं, उत्तरस्तम्भं दक्षिणाभिमुखं, तयोरुपरिष्ठादुत्तरपट्टिकाम् अधोमुखीम्, उत्तरशिरस्कां न्यस्य, अन्तरे दक्षिणकवाटमुत्तराभिमुखम्, उत्तरकवाटं दक्षिणाभिमुखं, संस्थाप्य शिल्पिनं विसृज्य; तद्वाराभिमुखे चोत्तरे वास्तुहोमं हुत्वा, पर्यग्निं कृत्वा, पञ्चगव्याद्भिस्संशोध्य, षडङ्गानि प्रत्येकं वस्त्रेणावेष्ट्य, अभिमुखे धान्यपीठे कुम्भं सन्न्यस्य, आचार्य उत्तराभिमुखमासित्वा, ध्यायन् धातारं, विधातारं, भुवङ्गं, पतङ्गं, पतिरं, वरुणं च, तस्मिन् कुम्भाऽम्भसि समावाह्य, पश्चाद्धौत्रं प्रशंस्य, धात्रादीनामावाहनं, जुष्टाकारस्वाहाकारान् कृत्वा, धात्रादिषट्दैवमन्त्रान् प्रत्येकं दशपर्यायं सवैष्णवं च हुत्वा, प्रभाते तत्कुम्भोदकेन धात्रादीन् समावाह्य, अभ्यर्च्य, हविर्निवेदनं च कारयेत्। ब्रह्मेशयोः, भृगुमार्कण्डेययोश्च, मुखमण्टपे सोपाने वा दक्षिणोत्तरयोः पृथगेव होमं हुत्वा, कुम्भपूजनं च कारयेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३५ नवषट्पञ्चमूर्तिविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/035_navaShaTpanchamUrtividhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/035_navaShaTpanchamUrtividhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ पञ्चत्रिंशः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;नवषटपञचमरतवध&#34;&gt;नवषट्पञ्चमूर्तिविधिः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ नवषट्पञ्चमूर्तिविधिं वक्ष्ये - सहस्राधिकविप्रवासे ग्रामे मध्ये, पश्चिमे वा, नवहस्ताद्येकषष्ठिहस्तान्तं द्विहस्तविवृद्ध्या, सप्तविंशतिभेदेषु इष्टमानं विनिश्चित्य तत्रैकाशीतिविभागं कृत्वा, मध्ये पञ्चविंशतिभागमूर्ध्वतलकरणार्थं दृढतरं यथालक्षणं परिकल्प्य, तत्परितः प्रागादिचतुर्दिक्षु पुरुषसत्याऽच्युताऽनिरुद्धानां गर्भागारं दशभागं तत्प्रमुखे निर्गमं युक्त्या कृत्वा, तत्समं प्राच्यां मुखमण्टपं सत्यादीनां मुखमण्टपं तद्गर्भागारसमं त्रिपादमर्धं वाप्येवं विमानं नळिकाद्यलङ्कारयुतं चतुर्मुखं चतुर्द्वारं चतुष्कूटं त्रिशालं हारपञ्जर- [[१८३]] नासिकाद्यैस्सह कृत्वा, द्वितीयतले विस्तारं पूर्ववदेकाशीतिभागं कृत्वा, तन्मध्ये पञ्चविंशतिभागं विष्णोरादिमूर्त्तेरासनागारं तत्परितोऽलिन्द्रं चतुर्विंशतिभागं तद्बाह्ये द्वात्रिंशद्भागं बाह्यकुड्यं कूटशालाद्यैरुपशोभितं मुखमण्टपसोपानसंयुक्तं कृत्वा, तस्यालिन्द्रे दक्षिणे नरनारायणयोर्दक्षिणेनागारं पश्चिमे नृसिंहस्य उत्तरे वाराहस्य चाऽगारं युक्त्या परिकल्प्य, तृतीयतलविस्तारायामं यथालक्षणं देवेशस्य शयनागारं मुखमण्टपसंयुक्तमेवं त्रितलैर्युक्तं नवमूर्तिविमानं कारयेत्॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३६ नवषट्पञ्चमूर्तिकल्पनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/036_navaShaTpanchamUrtikalpanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/036_navaShaTpanchamUrtikalpanam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ षट्त्रिंशः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;नवमरतधरवबरमनम&#34;&gt;नवमूर्तिध्रुवबेरमानम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ नवमूर्तीनां ध्रुवबेराणि मानं च वक्ष्ये - धामगर्भ गृहद्वारस्तम्भयजमानमानाङ्गुलमानेषु इष्टमानेन ध्रुवबेराणि कल्पयेत्। देव्यौ बाहुकर्णसीमामानेन मुन्यादिपरिवारांश्च तत्समेन, त्रिपादेन, अर्धेन वा कारयेत्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मध्यमतले विष्णुमादिमूर्तिं सिंहासने समासीनं श्रीभूमिभ्यां, भृगुपुण्याभ्यां, ब्रह्मशङ्कराभ्यां, युक्तम्, उपरिभित्त्यूर्ध्वभागे दक्षिणवामयोर्वन्दमानौ चामरधारिणौ किष्किन्धसुन्दरौ च कामिनीव्याजिनीभ्यामर्कचन्द्राभ्यां युक्तं प्रथमद्वारस्य दक्षिणे तुहिणं वामे बलिन्दं, द्वितीयद्वारे तापससिद्धिदौ च; तस्याऽलीन्द्रे दक्षिणामुखौ नरनारायणौ, स्थितौ प्रजापतिशङ्कराभ्याम् अर्चकमुनिभ्यां कामिनीव्याजिनीभ्यामर्कचन्द्राभ्यां युक्तौ; द्वारस्य दक्षिणवामयोश्चक्रचूलि शङ्खचूलिनौ च, तस्याऽलीन्द्रे पश्चिमे नृसिंहं योगासने समासीनं कक्ष्ययोरोबद्धं ब्रह्मशङ्कराभ्यामर्चकमुनिभ्याम् अर्कचन्द्राभ्यां युक्तं; द्वारस्य दक्षिणवामयोः चण्डप्रचण्डाभ्यां सहैव कुर्यात्॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३७ नवषट्पञ्चमूर्तिप्रतिष्ठाविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/037_navaShaTpanchamUrtipratiShThAvidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/037_navaShaTpanchamUrtipratiShThAvidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ सप्तत्रिंशः पटलः नवषट्पञ्चमूर्तीनां प्रतिष्ठाविधिः आचार्यवरणम् अथ नवषट्पञ्चमूर्तीनां प्रतिष्ठाविशेषं वक्ष्ये। पूर्वोक्तेषु नक्षत्रेषु एकस्मिन् यजमानानुकूले नक्षत्रे प्रतिष्ठां कुर्यात्। तद्दिनात्पूर्वं यथोक्तमङ्कुरानर्पयित्वा नवमूर्तीः समुद्दिश्य प्रत्येकमाचार्यं स्थापकानृत्विजश्च पूर्वोक्तलक्षणसम्पन्नान् उक्तदोषविवर्जितान् वरयेत्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;आदिमूर्तेः प्रतिष्ठाक्रमः तथैव सम्भारान् सम्भृत्य, आलयाभिमुखे विष्णोरादिमूर्तेर्यागशालां पञ्चहस्तायतविस्तारां षट्त्रिंशत्पादसंयुक्तां प्रपां कृत्वा, तन्मध्ये वर्षनिवारणकूटं [[१८९]] कृत्वा, तस्मिन् पञ्चविंशतिभागं कृत्वा तन्मध्ये पदे शय्यावेदिं, तद्भित्तिसमाऽऽयामविस्तारां, तत्तुरीयांशोत्सेधां, दर्पणोदरवत् स्थलं सङ्कल्प्य, परितश्चाऽष्टसु पदेषु उपपदेष्वष्टाऽङ्गुलोत्सेधानि स्थलानि कृत्वा, शय्यावेद्याः पूर्वे सभ्यमाहवनीयं च, याम्ये अन्वाहार्यम्, पश्चिमे गार्हपत्यं, सौम्ये चावसथ्यम्, आग्नेय्यां पौण्डरीकं, र्नैऋत्यां विष्टरं, वायव्यां सम्भारवेदिम्, एैशान्यां स्नानश्वभ्रं च तद्बाह्ये षोडशभागैकभागाङ्गुलोत्सेधं स्थलं कृत्वा इन्द्रादिदिग्देवानां तत्तद्दिक्षु औपासनाग्निकुण्डानि कृत्वा इन्द्राग्न्योर्मध्ये गरुडस्य यमपावकयोर्मध्ये ब्रह्मणो यमनीलयोर्मध्ये भृगोः, नीलवरुणयोर्मध्ये श्रीदेव्याः, वरुणोदानयोर्मध्ये महीदेव्याः, वायुसोमयोर्मध्ये मार्कण्डेयस्य, सोमेशानयोर्मध्ये शङ्करस्य, इन्द्रेशानयोर्मध्ये विष्वक्सेनस्य च, अन्येषां परिवाराणां तत्तद्दिक्षु यागशालां परितश्चौपासनाग्निकुण्डानि कुर्यात्॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३८ द्वित्रिमूर्तिस्थापनविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/038_dvitrimUrtisthApanavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/038_dvitrimUrtisthApanavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथाष्टत्रिंशः पटलः एकविमाने स्थानकादिप्रतिष्ठाविधिः अथैकविमाने स्थानकाऽऽसनशयनानां प्रतिष्ठाविधिं वक्ष्ये। विमानं त्रितलायतचतुरश्रमायतवृत्तं वा, मुखमण्टपसोपानसहितं कृत्वा, आद्यतले स्थानकं द्वितीयतले चासनं तृतीयतले शयानं कारयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तृतीये स्थानकं द्वितीये चासनम् आदौ शयानं कारयेदिति केचित्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;योगभोगादिभेदेष्वेकमार्गेण ध्रुवबेराणि पूर्ववत्कारयेत्। ध्रुवा(वबेरा)नुरूपं कौतुकादीनि बेराणि कृत्वा, परिषदमालयं, प्राकारं, मण्टपं गोपुरं च, पूर्ववत्कारयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तेषां स्थापनविशेषं वक्ष्ये - यथोक्तमङ्कुरानर्पयित्वा, सम्भारान् सम्भृत्य, पूर्ववदक्षिमोचनाधिवासौ कृत्वा आलयाभिमुखे स्थानकस्य तत्पश्चिमे [[१९७]] आसीनस्य, तत् प्राच्यां शयानस्य च, यागशालां कृत्वा, अलङ्कृत्य, तन्मध्ये शय्यावेदिं परितोऽग्निकुण्डानि च पूर्ववत्कृत्वा, त्रयाणां देवानां प्रत्येकमाचार्यस्थापकादीन्वरयेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३९ विमानप्रतिष्ठाविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/039_vimAnapratiShThAvidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/039_vimAnapratiShThAvidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ एकोनचत्वारिंशः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;वमनपरतषठवध&#34;&gt;विमानप्रतिष्ठाविधिः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ विमानप्रतिष्ठाविधिं वक्ष्ये - विमानं विधिवत्कृत्वा, देवानेतान् प्रकल्पयेत्। मुखमण्टपद्वारदक्षिणे तापसम्; उत्तरे सिद्धिदं; विमानस्य दक्षिणे सत्यं; पश्चिमे अच्युतम्; उत्तरे अनिरुद्धं; मुखमण्टपदक्षिणे विनायकम्; उत्तरे विन्ध्यवासिनीमेवं मूलतले स्थानकमासनं वा, उपरि वा द्वितीय तले प्रागादिषु पुरुषादीन्; अथवा पूर्वे चक्रं, दक्षिणे नृसिंहं, पश्चिमे अच्युतम्, उत्तरे वाराहं च, गळस्थाने पूर्वादिषु पुरुषादीन् दक्षिणे दक्षिणामूर्तिम्, उत्तरे पितामहं, पश्चिमे नृसिंहं, पूर्वे वराहं च, कारयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विमानकोणेषु खगेन्द्रमृगेन्द्रयोर्विकल्पः कोणेषु द्विजेन्द्रं, मृगेन्द्रं वा, कारयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अस्मिन्विमाने चाऽऽदितले मध्ये, तृतीये वा, यथेष्टदेशे नृसिंहं, दक्षिणामुखं, पश्चिमाभिमुखं वा, कारयेत्। सर्वशत्रुविनाशः सर्वार्थसाधनमिति&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४० वैवाहिकस्नपनोत्सवबलिबेरप्रतिष्ठाविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/040_vaivAhikasnapanotsavabaliberapratiShThAvidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/040_vaivAhikasnapanotsavabaliberapratiShThAvidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ चत्वारिंशः पटलः देव्योः पृथक्प्रतिष्ठाविधिः अथ देव्योः, श्रीभूम्योः, पृथक् प्रतिष्ठाविधिं वक्ष्ये ध्रुवे देवीसमायुक्ते वियुक्ते वा कौतुकस्य देव्योः स्थापनं कारयेत्। कौतुके देवीसमायुक्ते वियुक्ते वापि औत्सवं देवीभ्यां सहितं स्थापितं चेत् तद्ग्रामस्य समृद्धिर्भवति; यद्द्रव्येण कृतं बिम्बं तद्द्रव्येण देव्यै च कारयेत्। हीनाधिकद्रव्यैर्न कारयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;स्थानके स्थानकम्, आसने चासनं, देवस्य बाहुमानं स्तनान्तं वा स्थानकस्य, आसनस्य कर्णान्तमास्यान्तं वा यथोक्ततलक्रमेण देव्यौ सम्यक् प्रकल्पयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;स्थापनदिवसात्पूर्वम्, अङ्कुरानर्पयित्वा, पूर्ववदक्षिमोचनाधिवासौ च कृत्वा, आलयाभिमुखे यागशालां तन्मध्ये दक्षिणे, श्रीदेव्याः शय्यावेदिं द्विहस्तायतविस्तारा तत्तुरीयांशोत्सेधां तत्प्राच्यामौपासनाग्निकुण्डं तत्प्राच्यां स्नानश्वभ्रं च कारयेत्। तन्मध्ये चोत्तरे शय्यावेदिं, तथैव महीदेव्यास्तत्प्राच्यामौपासनाग्निकुण्डं, तत्प्राच्यां स्नानश्वभ्रं च कारयेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४१ नित्यार्चनाविधानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/041_nityArchanAvidhAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/041_nityArchanAvidhAnam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ एकचत्वारिंशः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;नतयरचनवध&#34;&gt;नित्यार्चनाविधिः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ विष्णोर्नित्यार्चनाविधिं व्याख्यास्यामः - मन्त्रेण स्नात्वा, आचम्य, कृतप्राणायामस्सावित्रीं जप्त्वा, सन्ध्यामुपास्य, देवादीनद्भिस्तर्पयित्वा, ब्रह्मयज्ञं कुर्यात्। ’प्रतद्विष्णुस्तवत’ इति देवालयं गत्वा, प्रदक्षिणं करोति ’मणिकं प्रपद्ये’ (वै॰म॰८-) ति द्वारपालं प्रणम्य, कवाटबन्धं यन्त्रिकया ’निरस्त’ (वै॰म॰प्र॰८) मिति निरस्य, ’हिरण्यपाणि’ (ऋ॰सं॰१-२-४) मिति कवाटमुद्घाटयति ’दिवं विवृणोत्वि (वै॰म॰प्र॰७)त्यन्तः प्रविश्य, वैष्णवैर्मन्त्रैर्देवं प्रणमेत्। ’उद्दीप्यस्वे’ (वै॰म॰प्र॰८) ति दीपानुद्दीप्य, ’शाम्यन्त्वि’ (वै॰म॰- प्र॰८) ति पाणिना दक्षिणेन वामे सन्ताड्य, ’भगवत’ (वै॰म॰प्र॰८) इति देवं प्रार्थयेत्। परिचारकास्स्नात्वा कुम्भमादाय, दुहतां दिव (वै॰म॰प्र॰८)मिति गृहीत्वा, नद्यास्तोयम् आद्यमभिगृह्णामी’ (वै॰म॰प्र॰८) ति सङ्गृह्य, तदभावे तटाके कूपे वा ’सोमं राजानम्’ (वै॰म॰प्र॰८) इत्यालयं प्रविश्य धौतवस्त्रेण ’धारास्वि’ (वै.म.प्र १-१)ति तोयमुत्पूय, उशीरादिगन्धैर्वासयित्वा, ’इदमापश्शिवा’ (वै॰म॰प्र॰८) इति कुशेनाभिमन्त्रयेत्। ’अवधूत’मिति मार्जन्या मार्जयित्वा, ’आशासु सप्त’ (वै॰म॰प्र८०) स्विति गोमयेनोदकेन प्रोक्ष्य, उपलिप्य, ’आमावाजस्येति प्रणिध्यर्घ्यपात्रं हविः पात्राणि प्रक्षाल्य, विधिना हवींषि चोपदंशाँश्च पचेत्, अर्चको ’ब्रह्मब्रह्मे’ ति हृदयमभिमृश्य, द्यौर्द्यौरसी’ति शिरोभिमृश्य, ’शिखेति शिखोद्वर्तनं, ’सकृद्देवानामायुधै’रिति सर्वत्र रक्षां कृत्वा, ’सुदर्शनमिति दक्षिणे हस्ते सुदर्शनमुद्रां, धारयेत्। ’रविपा’मिति वामे शङ्खमुद्रां धारयेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४२ उपचारभेदसन्ध्याघटिकाविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/042_upachArabhedasandhyAghaTikAvidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/042_upachArabhedasandhyAghaTikAvidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ द्विचत्वारिंशः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;बलवध&#34;&gt;बलिविधिः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;बलपतरलकषणम&#34;&gt;बलिपात्रलक्षणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ बलिविधिं वक्ष्ये - सौवर्णं, राजतं, कांस्यं वा, बलिपात्रम् आचार्यहस्तेन त्रिंशदङ्गुलविस्तारं, भुवङ्गाऽर्धविस्तारं वा, समवृत्तं, तत्परित एकाङ्गुलोन्नतं, सीमावृत्तं तन्मध्ये पद्मस्य कर्णिकावदष्टाङ्गुलोन्नतं, वृत्तं, तप्तरितो द्व्यङ्गुलायतैरष्टदलैर्युक्तं, कारयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;द्विप्रस्थैः शुद्धैस्तण्डुलैश्च रूपं पक्त्वा, पात्रं प्रक्षाल्य, अधिदैवं बलिरक्षकमभ्यर्च्य, संशोध्य, चरुं प्रक्षिप्य, अभिघार्य, अन्नं सम्मर्द्य, कर्णिकाकारे द्वादशाऽङ्गुलं, दशाऽङ्गुलमष्टाऽङ्गुलं वा, उन्नतं; मूले द्विगुणपरिणाहम्; अग्रे अर्धपरिणाहम् एवं बलिं कृत्वा, देवाभिमुखे निधाय, पूर्ववत्कौतुकाद्बलौ देवं ध्यात्वा, ’योगेशं, परब्रह्माणं, परमात्मानं, भक्तवत्सलमिति मन्त्रैस्समाऽऽवाह्याऽऽसनाद्यैरेकादशोपचारैरर्चयेत्। उत्तमे त्रिकालेष्वन्नबलिं, मध्यमे प्रातर्मध्याह्नयोः अधमे मध्याह्न एव, सायम्प्रातः अन्नाभावे अक्षतं कुडपं यथालाभं वा, पात्रे निधाय अक्षते देवमाराध्यार्चयेत्। गणिकादेवदासीर्वा (आहूय, नृत्तमण्डपमध्ये मण्डलमुपलिप्य, अप्सरसश्चावाह्य, अभ्यर्च्य, ता अप्सरसस्स्मृत्वा, प्रोक्ष्य, पुष्पं दत्वा, नृत्तगेयं च कारयेत्।) पश्चाच्छिष्यमाहूय, कटकाङ्गुलीयोष्णीषोत्तरीयाऽऽभरणादिभिरलङ्कृत्य गरुडं बुध्वा, आराध्य, अतोदेवा’ दिना देवमनुमान्य, ’उद्यन्त’मिति बलिमुद्धृत्य, ’देवस्यत्वे’ति शिष्यस्य शिरसि स्थापयेत्; व्यजनैर्धूपदीपैर्हेमादि परिच्छदैर्वितानादिभिर्यथाशक्त्यलङ्कारैर्भक्तैश्च सहितो गच्छेत्। ततादिवाद्यघोष समायुक्त दिक्ष्वष्टासु नृत्तगेयं च कारयेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४३ पुष्पहविर्दानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/043_puShpahavirdAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/043_puShpahavirdAnam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ त्रिचत्वारिंशः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;अरचनरहपषपण&#34;&gt;अर्चनार्हपुष्पाणि&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथाऽर्चनाऽर्हपुष्पाणि - जाती चम्पक मल्लिका मालती तुलसी बकपुष्पं द्विकर्णि पद्म रक्तोत्पल कुमुद करवीर नन्द्यावर्त पलाश कर्णिकार मन्दाराऽदसी केतकी बकुलाऽर्जुनपुन्नाग माधवी पिण्डिकानि अन्यानि तरुलताजातानि सौम्यानि सुगन्धीनि दृष्टिप्रियाणि यथार्हं गृह्णीयात्। पुष्पेषु पद्मं प्रवरं तत्सुगन्धिमुख्यम्। तुलस्याः पुष्पं पत्रं च हरेः प्रियं भवति। भूतृणस्थलारविन्दबिल्व शमी दूर्वा त्रिपर्णीबहुकर्णि तमाल सहदेवी शङ्खिनी पत्राणि तापसाङ्कुरम् (कुरोस्तालं) चोपादद्यात्। तुलसीह्रीबेरोशीराणां मूलं च। श्वेतं पुष्पं शान्तिकरं, पीतं पौष्टिकं, कृष्णं वश्यकरं, रक्तद्वेषकरं, रक्तेषु पिण्डितकं पालाशं च, सङ्ग्राह्यम्। बहुवर्णमुत्तमं, द्विवर्णं मध्यमम्, एकवर्णमधमम्, तत्काले प्रफुल्लं शस्तम्, ऐकाहिकं वा त्र्यहातीतं पद्मं वर्ज्यम्। भक्त आचम्य प्रणम्य, प्रयतः पाणी प्रक्षाल्य, शुद्धे पात्रे पुष्पाण्युक्तानि ’देवस्यत्वे’ति गृह्णीयात्। अलाभे पुष्पोक्तानां पत्रैरङ्कुरैरक्षतैः तोयेन वार्चयेत्॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४४ नवषट्पञ्चमूर्त्यर्चनाविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/044_navaShaTpanchamUrtyarchanAvidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/044_navaShaTpanchamUrtyarchanAvidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ चतुश्चत्वारिंशः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;नवषटपञचमरतयरचन&#34;&gt;नवषट्पञ्चमूर्त्यर्चना&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ नवषट्पञ्चमूर्त्यर्चनाविशेषं वक्ष्ये - अर्चकाः स्नात्वा, आलयमाविश्य, पूर्ववत् कवाटोद्घाटनादीनि कुर्यात् द्वितीयतले विष्णुं पूर्ववदभ्यर्च्य, अधस्तले प्राच्यां पुरुषं पूर्ववत्, तद्दक्षिणे ’श्रियं कमलामानन्दां पुरुषप्रिया’मिति श्रियं, वामे ’मेदिनीं धरणीम् उर्वीं सर्वाधारा’मिति मेदिनीं, पूर्ववदर्चयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ब्रह्मेशौ च, ’भृगुं मुनिवरं शुद्धम् अग्निवर्णम्’ इति भृगुं, ’पुराणं भक्तिमन्तं भार्गवं चिरञ्जीविन’मिति पुराणं, प्रथमद्वारदक्षिणे तुहिणं, वामे बलिं, द्वितीयद्वारदक्षिणे तीर्थं, वामे किष्किन्धं च, पूर्ववदर्चयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;दक्षिणे सत्यं पूर्ववत् तद्दक्षिणे ’धृतिं दक्षसुतां सत्यपत्नीं रमा’मिति धृतिं, वामे पौष्णीं वरदामुर्वीं पृथिवी’मिति पौष्णीं, ब्रह्मेशौ ’धातृनाथं [[२२३]] पूतकायं ब्रह्मसम्भवं वाग्देवीपति’मिति धातृनाथं, ’पुण्यं विशुद्धं विश्वं वरिष्ट’मिति पुण्यं च, प्रथमद्वारदक्षिणे शङ्खनिधिं, वामे पद्मनिधिं, द्वितीयद्वारदक्षिणे ’नासत्यं दिव्यं विवस्वत्पुत्रम् अश्विन’मिति नासत्यं, वामे ’दस्रं पुत्रं सर्वज्ञं देवसुन्दर’मिति दस्रं च पूर्ववदर्चयेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४५ नवविधार्चनाविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/045_navavidhArchanAvidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/045_navavidhArchanAvidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ पञ्चचत्वारिंशः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;एकबररचनवध&#34;&gt;एकबेरार्चनाविधिः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथैकबेरार्चनविधिं वक्ष्ये - प्रभाते स्नात्वा, आलयप्रदक्षिणं प्रणामं च कृत्वा, ’निरस्त’मिति कवाटमुद्घाट्य, दीपानुद्दीप्य, शिष्येण ’धारास्वि’- त्युदकं गृहीत्वा, देवस्य निर्माल्यमादाय, विष्वक्सेनं समाराध्य, गर्भालयादिषु सर्वत्र सम्मार्जनं कृत्वा, अद्भिरभ्युक्ष्य, उपलिप्य, अर्चना पात्राणि हविः पात्राणि च प्रक्षाल्य, हवींषि पाचयित्वा, पुष्पगन्धाद्यर्चनद्रव्याणि सङ्गृह्य, ’प्रतद्विष्णु’रिति देवस्य पुष्पासनं दत्वा, ’विश्वाधिकाना’मिति स्वागतं, ’मनोऽभिमन्ते’त्यनुमानं, ’त्रीणिपदे’ति पाद्यं, ’शन्नोदेवी’रित्याचमनं दत्वा, अतोदेवादिना तैलाभ्यञ्जनं कृत्वा, ’परिलिखित’मिति आम्लादिना संशोध्य, ’वारीश्चतस्र’ इति वारिणा (सं) स्नापयेत्। ’इषेत्वा, यज्ञस्य, शुन्दध्व’मिति त्रिभिस्त्रिरभिषेचयेत्। सहस्रधारा यदि स्यात् वस्त्रमाल्यादिना गन्धाद्यैरलङ्कृत्य, पाद्यार्घ्यान्तमभ्यर्च्य, सहस्रधारयाभिषेचयेत्, ’मित्रस्सुपर्ण’ इति प्लोतेन विमृज्य, ’विष्णोर्नुक’मिति वस्त्राद्यैरलङ्कृत्य, तथैवाचमनं दत्वा, देवस्य पादयोर्मध्ये ’विष्णवे नम’ इति पुष्पं दद्यात्। प्रागादिचतुर्दिक्षु पुरुषाद्यावरणत्रयदेवानां तत्तन्नाम्ना प्रणवादिनमोऽन्तेन पुष्पन्यासं करोति। गर्भालयगतान् देवान् धात्रादीन् द्वारदेवान् द्वारपालान् अन्यपरिषदश्च तत्तन्नाममन्त्रेणाऽभ्यर्च्य, अभ्यन्तरं प्रविश्य, देवं प्रणम्य, ’तद्विष्णो’रिति पुष्पं, ’तद्विप्रास’ इति गन्धं, ’परोमात्रये’ति धूपं, ’विष्णोःकर्माणी’ति दीपं, ’त्रिर्देव’ इत्यर्घ्यं, तथाऽऽचमनं दत्वा, ’तदस्यप्रिय’मिति हविर्निवेद्य, द्वारपालादिभ्यो बलिं निर्वाप्य, होमं हुत्वा, पूर्ववत्पानीयाचमनमुखवासान् दत्वा, विधिना बलिमाराध्य, बलिबेरेण सहैव आलयं प्रदक्षिणं कृत्वा, अष्टाक्षरमन्त्रेण पुष्पाञ्जलिं दद्यात्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४६ मासविशेषपूजाविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/046_mAsavisheShapUjAvidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/046_mAsavisheShapUjAvidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ षट्चत्वारिंशः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;वशषपजवधनम&#34;&gt;विशेषपूजाविधानम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ मार्गशीर्षादिमासेषु मासनक्षत्रेषु विष्णुपञ्चदिने विषुवदयने सङ्क्रमणेषु ग्रहणे अन्यस्मिन्पुण्यनक्षत्रे राज्ञः, यजमानस्य वा, जन्मर्क्षेऽपि विशेषपूजां कुर्यात्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सर्वत्राऽऽलयं मृष्टसिक्तोपलेपनाद्यैस्संशोध्य, पैष्ट्या भूमिमलङ्कृत्य, वितानध्वजदर्भमालास्तम्भवेष्टनाद्यैरलङ्कृत्य, द्वारेषु तोरणकदलीक्रमुकाङ्कुरोदकुम्भाद्यैरलङ्कृत्य, ग्रामवीथिं च संशोध्य, प्रातस्सन्ध्यार्चनान्ते चोत्सवबिम्बमासाद्य, अभ्यर्च्य, निवेद्य, अग्निकुण्डे चुल्यां वा, अग्निं परिषिच्य, आज्यमिश्रचरुणा तत्तिथिवारनक्षत्रदेवत्यं, वैष्णवं, श्रीभूमिदेवत्यं, ब्राह्मं, रौद्रं, तदालयगतपरिषद्देवत्यं, च, हुत्वा, ग्रामवीथ्यां बलिं निर्वाप्य, ऐकाहिकोत्सवोक्तमार्गेण उत्सवं कृत्वा आस्थाने अर्चास्थाने वा, द्रोणद्वयादहीनैस्तण्डुलैर्यथालाभोपदंशैर्युक्तं, हविर्निवेदयेत्, एतदुत्तमम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;स्नपनोक्त क्रमेणाऽष्टशताऽष्टचत्वारिंशच्चतुर्विंशत् द्वादशकलशैस्संस्नाप्य, अभ्यर्च्य, तथैव हविर्निवेदयेत् मध्यमम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[[२३३]] प्रातर्मध्याह्ने वार्चनावसाने देवं शुद्धस्नपनविधानेन संस्नाप्याभ्यर्च्य निवेद्य होमं जुहुयात् एतदधमम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४७ शुद्धस्नपनाऽऽग्रयणविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/047_shuddhasnapanA--grayaNavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/047_shuddhasnapanA--grayaNavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ सप्तचत्वारिंशः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;शदधसनपनवध&#34;&gt;शुद्धस्नपनविधिः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ शुद्धस्नपनविधिं वक्ष्ये - नित्यार्चनायां स्नपने चोत्सवे अन्यर्क्षेषु, पुण्यर्क्षेषु च, शुद्धस्नपनं समाचरेत्। स्नपनद्रव्याणि सम्भरति, देवागारं प्रविश्य, देवस्य पादयोः पुष्पाञ्जलिं दत्वा, ’परं रँह’ (वै॰म॰प्र॰८) इति हस्ताभ्यां देवमादाय अलङ्कृते मण्टपे पीठे ’प्रतद्विष्णु’रिति संस्थाप्य, पात्रे परिच्छदादिपरिवृतं राजवदुपचारं कारयित्वा, ’त्रीणिपदा’ इति, ’इन्द्रोऽभिमन्ते’ति देवस्य पादौ प्रक्षाल्य, ’विष्णुर्मां रक्ष’त्विति धौतेन विमृज्य, ’विष्णवे नम’ इति पुष्पाञ्जलिं दत्वा, ’शन्नोदेवी’रित्याचमनं ददाति। अष्टाक्षरेण मुखं पाणी च धौतेन विमृज्य, ’घृतात्परी’ति मुखवासं प्रदाय, विविधैः स्तोत्रैर्नृत्तगेयवाद्यैश्च विनोदं कारयेत्। मुख्यं गौणं च ज्ञात्वा, देवेशं प्रणम्य, वस्त्राभरणगन्धमाल्याभरणादीनि विमोच्य, ’वसोःपवित्र’मित्यनेन वाससाऽऽछाद्य, मुखवासं निवेद्य तत्काले वैष्णवैर्मन्त्रैर्जयशब्दैश्च स्तुत्वा, देवेशं प्रणाम्य, कार्यं विज्ञापयेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४८ उत्तमोत्तमादिनवविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/048_uttamottamAdinavavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/048_uttamottamAdinavavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ अष्टचत्वारिंशः पटलः देवेशस्य स्नपनविधिः अथ देवेशस्य स्नपनविधिं वक्ष्ये - प्रतिष्ठान्ते चोत्सवान्ते अयने विषुव्यतीपाते अन्यसङ्क्रमणेष्वब्दान्ते युगान्ते राहुसम्प्लवे गुरुशुक्रोदये मासर्क्षेषु विष्णुपञ्चदिनेषु राज्ञो ग्रामस्य यजमानस्य च जन्मर्क्षे अनावृष्ट्यां महाव्याधिकोपे अन्यस्मिन् काम्ये च देवेशस्य स्नपनं कारयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;यद्दिने कर्तुमुद्योगः तद्दिनात्पूर्वं नवमे सप्तमे पञ्चमे तृतीये वा अह्नि अङ्कुरार्पणं कुर्यात्। अङ्कुरार्पणादूर्ध्वं द्रव्याण्याहरेत्। नदीसस्यक्षेत्रतटाकदर्भमूलगजदन्तोद्धृतगोविषाणोद्धत कुलीरवास वल्मीकेषु अष्टौ मृदो यथालाभं वा गृह्णीयात्। हिमवन्मेरुविन्ध्यविडूरवेदपर्वतमहेन्द्रमहाहरिश्चन्द्रशतश्रृङ्गान् एतान् अष्टचत्वारिंशः पटलः [[२४२]] कुलपर्वतान् अष्टौ, यथाक्रमेण धूमश्वेतपीतरक्तश्यामनीलपिङ्गलकृष्णवर्णान् द्वादशाऽङ्गुलोत्सेधान् पञ्चाङ्गुलविशालान् अग्रे त्र्यङ्गुलविस्तृतान् चतुरश्रान् याज्ञिकैर्वृक्षैः मृदा वा कारयेत्। शालिव्रीहियवमुद्गमाषप्रियङ्गुतिलतिल्वसर्षपाण्यष्टौ धान्यानि सर्वालाभे यथालाभं वा आहृत्य, अङ्कुरार्पणोक्तधान्यानाम् अङ्कुरांश्च, तदभावे दूर्वाग्राणि वा आहरेत्। श्रीरूपोदकुम्भभेरीदर्पणमत्स्ययुग्माऽङ्कुशशङ्खावर्तानि अष्टमङ्गलानि यथाक्रमेण हेमार्कबिम्बफलश्वेतपीतरक्तशङ्खातिरक्तवर्णान् अष्टाङ्गुलोत्सेधान् चतुरङ्गुलोच्छयपीठयुतान् कारयेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४९ स्नपनविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/049_snapanavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/049_snapanavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ एकोनपञ्चाशत्तमः पटलः अथ आचार्यो यजमानयुतो द्रव्यदेवाराधनार्थमेकं, कलशोद्धरणार्थं द्वौ, चत्वारो वा अभिषेकार्थमेकं, होमार्थमेकं, होतारमेकं, वरयित्वा; पूजयेत्, आचार्यः पूर्वरात्रौ देवेशं विशेषतोऽभ्यर्च्य; शयनस्थाने शयनं सङ्कल्प्य; तस्मिन् स्नापनं बिम्बं, तदलाभे चोत्सवं, तदलाभे कौतुकं, समारोप्य; पूर्ववत्प्रतिसरं बध्वा; शाययित्वा; प्रभाते स्नात्वा आलयमाविशेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;यजमानः आचार्यादीन्वस्त्रोत्तरीयाद्यैरलङ्कृत्याऽभिपूजयेत्, आचार्योऽभ्यन्तरं प्रविश्य; देवेशं प्रणम्य; उत्थाप्य; पाद्याद्यर्घ्यान्तमभ्यर्च्य; मुखवासं निवेदयेत्। अथवा तत्काले शयनं सङ्कल्प्य; देवमारोप्य प्रतिसरं बध्वा, यामं मुहूर्तं वा; शाययेत्। आसन्ने काले शयनं विना कौतुकं बन्धयेदिति केचित्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;शकुनसूक्ततोयधारापुरस्सरं वाद्यघोषसमायुक्तं, देवमानीय, स्नानवेद्यां प्राङ्मुखमालयद्वारदिङ्मुखं वा ’परं रंह’ इति स्थापयित्वा; पाद्याचमनं प्रदाय; यजमानस्य यदुपचारः इष्टस्तं दत्वा; त्रयोदशोपचारैरभ्यर्च्य; प्राच्यामाहवनीयाग्निकुण्डं कृत्वा; आघारं हुत्वा; वैष्णवं जुहुयात्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५० चक्रलक्षणचक्रप्रतिष्ठाविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/050_chakralaxaNachakrapratiShThAvidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/050_chakralaxaNachakrapratiShThAvidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ पञ्चाशत्तमः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;उतसवचकरवधनम&#34;&gt;उत्सवचक्रविधानम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अतोत्सवचक्रं सौवर्णं राजतं ताम्रम् आयसं दारवं वा कृत्वा; मानाऽङ्गुलेन, मात्राङ्गुलेन वा; ध्रुवबेरस्य, कौतुकस्य वा, देहलब्धाङ्गुलेन वा; षोडशाऽङ्गुलं, द्वादशाऽङ्गुलमष्टाङ्गुलं वासमवृत्तं; तस्यापरपट्टविस्तारं त्र्यङ्गुलं, द्व्यङ्गुलम्, एकाङ्गुलं वा; तन्मध्यघनमेकाङ्गुलम्, आरकूटस्य विस्तारं [[२५१]] त्र्यङ्गुलं, द्व्यङ्गुलं वा, पद्मं; सविशेषमरायामम् अराणि वेणुपत्रसमानि, चतुरश्राणि वा, चतुर्विंशत्यरमुत्तमं, विंशत्यरं मध्यमं, षोडाशारमधमम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तन्मूर्न्धिपार्श्वयोश्च ज्वालायामं त्र्यङ्गुलं, प्रभाज्वालासमज्वाला वा, तत्पट्टमध्ये वल्लीसमचतुर्लेखा युञ्जीत। तस्याधस्तात्पलकाः कुम्भतापीश्च युगाङ्गुलविस्तारोछ्रयाः, षण्मात्रायता, उभयोः पार्श्वेयोः द्वौ सिंहौ चक्रमुद्वहन्तौ वा कारयेत्, दन्तद्रव्येण सहजमेव कुर्यात्। अथवा चन्दनेन वृक्षेण वा कुर्यात्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५१ ध्वजारोहणविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/051_dhvajArohaNavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/051_dhvajArohaNavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ एकपञ्चाशत्तमः पटलः उत्सवविधिः तत्त्रैविध्यम् अथ देवेशस्योत्सवविधिं व्याख्यास्यामः त्रिविध उत्सवः, नित्योत्सवः, शान्त्युत्सवः श्रद्धोत्सव इति। द्वादशमासेषु एकस्मिन्मासे अब्दं प्रति तत्काले नित्यं सङ्कल्प्य, यः क्रियते स नित्योत्सवः; भयप्रमाददुर्भिक्षव्याधिग्रहपीडाद्यशुभशान्त्यर्थं सङ्कल्प्य यः क्रियते स शान्त्युत्सवः श्रद्धावित्ते यदा युक्ते तदा यः सम्यक् क्रियते स श्रद्धोत्सवः भवेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;उत्सवदिनसङ्ख्या कालश्च नवाहं, सप्ताहं, पञ्चाहं वाप्युत्सवः राज्ञो राष्ट्रस्य ग्रामस्य यजमानस्य वा, जन्मर्क्ष प्रतिष्ठादिने विष्णुपञ्चदिनेषु मासनक्षत्रे विषुवे अयने वा अवभृथं सङ्कल्प्य, तत्पूर्वे च उत्सवदिनं निश्चित्य; तद्दिनं त्रिगुणं द्विगुणं वा कृत्वा; तदादावुत्सवादौ वा सायं ध्वजारोहणं कारयेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५२ मृत्सङ्ग्रहणविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/052_mRtsangrahaNavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/052_mRtsangrahaNavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ द्विपञ्चाशत्तमः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;उतसवरमभ&#34;&gt;उत्सवारम्भः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ उत्सवारम्भः - यजमानस्सर्वदोषशान्त्यर्थं विष्णोरुत्सवं कारयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;आलयाभिमुखेऽन्यस्मिन् शुभ्रेदेशे वा आस्थानमण्टपं कूटं वा पञ्चहस्तादिभेदेन प्राङ्मुखं दक्षिणामुखम् आलयद्वारदिङ्मुखं वा परिकल्प्य, तत्प्रमुखे द्वात्रिंशत्स्तम्भादिशतस्तम्भान्तैः स्तम्भैर्युक्तं नृत्तमण्टपं कूटं प्रपां वा कृत्वा, प्रपायां मध्ये वर्षनिवारणं कूटं युक्तितः कारयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;दरवयसमभर&#34;&gt;द्रव्यसम्भाराः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;तत्सर्वं वितानध्वजपताकमुक्तादामस्तम्भवेष्टनतरङ्गदर्भमालाद्यैरलङ्कृत्य; द्वारेषु तोरणपूर्णकुम्भदर्भमालाक्रमुकदीपाङ्कुरैरलङ्कुर्यात्। शिबिकारथरङ्गडोलाद्विपञ्चाशत्तमः पटलः [[२५८]] यन्त्रमुखमण्टपगज तुरग गरुड सिंह व्याल हंस भ्रमणादीनि यानानि शक्तितः कारयेत्। मालादीप यन्त्रदीप हस्तादिदीप शूलदीपादीन्, भेरी पटह मर्दल गोमुख ताल काहल मुरज शङ्ख जर्झर मञ्जुल दर्दुर शङ्ख श्रृङ्ग धारा वीणा वेणु झल्लरीश्च शक्तितः कारयेत्। छत्राणि नानाविधानि पिञ्छान्यनेकविधानि व्यजनानि चामराणि विविधान् ध्वजान् पताकाँश्च वितानतरङ्गस्तम्भवेष्टनान्याहृत्य; यथोक्तं समित्पुष्प दर्भहोमद्रव्यबलिद्रव्यपुष्पगन्धधूपदीपार्घ्यद्रव्यं हविर्द्रव्यं नववस्त्रतन्तु हेमरत्न धान्यतण्डुलघृतदधिक्षीराणि दीपार्थं घृतं तैलं वा आहरेत्। हविरर्थं तण्डुलं, बहूपदंशगुलफलसहितं भक्तानां ब्राह्मणादीनां भोजनार्थानि यानि द्रव्याणि तानि सर्वाणि च सम्भरति।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५३ उत्सवविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/053_utsavavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/053_utsavavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ त्रिपञ्चाशत्तमः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;उतसववध&#34;&gt;उत्सवविधिः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;पश्चादालयाभिमुखे दक्षिणे आग्नेयां वा यागशालां षोडशस्तम्भसंयुक्तां पञ्चहस्तादहीनां चतुर्द्वारयुताम् एकद्वारयुतां वा मण्टपं कूटं वा कारयति।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तां तोरणपूर्णकुम्भवितानध्वजदर्भमालाद्यैरलङ्कृत्य; तन्मध्ये अष्टतालायतविस्तारां पूर्ववत्सभ्याग्निकुण्डं कृत्वा; उपलिप्य; पैष्ट्या भूमिमलङ्कृत्य; वेद्यां द्व्यङ्गुलोत्सेधानि अङ्गुलोत्सेधानि वा धान्यान्यास्तीर्य; नवभागं विभज्य; पुष्पदर्भाक्षतानवकीर्य; दीपाङ्कुराष्टमङ्गलपञ्चायुधानि परितो विन्यस्य खण्डस्फुटितकालरहितान् नवान् नवकुम्भान् समाहृत्य; एकं द्रोणद्वयपूर्णं प्रधानकुम्भम् अन्यान् द्रोणपूर्णान् सङ्गृह्य; ’इन्द्रं नरोन’ इति तन्तुना यवान्तरम् अङ्गुल्यन्तरं वा परिवेष्ट्य; ’शुचीवोहव्या’ इति प्रक्षाल्य; नादेयं तोयं दिवा सङ्गृह्य; ’धारा’स्विति वस्त्रेणोत्पूय, उशीरादिगन्धैर्वासयित्वा; ’इदमापःशिवा’ इति कुम्भान् सम्पूर्य अक्षतं कूर्चं च निक्षिप्य; पृथक् पृथग्वस्त्रयुग्मेनाऽऽवेष्ट्य; नवरत्नानि विष्णुगायत्र्या मध्यादिकुम्भेषु सन्न्यस्य; रत्नालाभे सुवर्णं निक्षिप्य; प्रधानकुम्भे पञ्चायुधानि च सौवर्णानि निक्षिप्य; तत्क्रमेण वेद्यां विष्णुसूक्तेन कुम्भान् समारोप्य; तान् पिधानैरपिधाय; सभ्याऽग्निकुण्डे त्वाघारं हुत्वा, आचार्यस्तद्वेद्यां दक्षिणे चोत्तराऽभिमुखस्तिष्ठन् प्राणायामं कृत्वा, समाहितो देवं ध्यायन् तन्मध्ये प्रधानकुम्भे देवेशं विष्णुं देव्यौ च, प्राच्यां पुरुषं, दक्षिणस्यां सत्यं, प्रतीच्यामच्युतम् उदीच्यामनिरुद्धम्, आग्नेय्यां कपिलं; र्नैऋत्यां यज्ञं; वायव्यां नारायणम्; ऐशान्यां पुण्यं च; समावाह्य; पाद्याद्यैरभ्यर्च्य; अग्निं प्रज्वाल्य; पश्चादौत्सवं बिम्बमासाद्य; अष्टोपचारैरभ्यर्च्य; पुण्याहं वाचयित्वा; हेमादिपात्रे तण्डुलोपरि न्यस्तं सौवर्णं तान्तवं प्रतिसरपूर्ववद्बद्ध्वा; यस्य देवस्य यजनार्थं प्रतिसरबन्धः कृतः तस्य हविः [[२६१]] प्रतिषिद्धं तस्माद्रात्रावुत्सवान्ते स्नानकाले प्रतिसरं विमोच्य स्नापयित्वा; अभ्यर्च्य; हविर्निवेदयेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५४ एककालोत्सवादिविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/054_ekakAlotsavAdividhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/054_ekakAlotsavAdividhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ चतुःपञ्चाशत्तमः पटलः अशक्तौ उत्सवविधिः एवं कर्तुमशक्तश्चेत् पूर्ववत् द्विगुणार्चनं हविर्निवेदनं कुम्भदेवाराधनं होमं बलिदानं च द्विकालं कृत्वा; देवेशं सायाह्ने पूर्ववदलङ्कृत्य; उत्सवं कारयेदिति॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;अतवतददष&#34;&gt;अतिवातादिदोषे&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अतिवाताऽतिवृष्टि शत्रुचोरादिभीत्या सङ्कुले सति आलये प्रथमावरणे द्वितीये वा बलिनिर्वापणमुत्सवं कारयेत्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[[२६५]] अवताराणामुत्सवे विशेषः अवताराणामुत्सवं यदि कुर्यात् पूर्वेद्युः रात्रिपूजावसाने अभ्यर्च्य हविर्निवेद्य; प्रतिसरं बध्वा; शयनाधिवासं कृत्वा; प्रभाते देवमुत्थाप्य; पाद्याचमनं दत्वा; आस्थानमण्टपे सिंहासने विष्टरे वा संस्थाप्य; अभ्यर्च्य; राजवदुपचारं कृत्वा; संस्नाप्य; अभ्यर्च्य; गोभ्यस्तृणमुष्टिं प्रदाय; महाहवि; प्रभूतं वा, निवेद्य; पानीयाचमनमुखवासं दत्वा; सायमेवोत्सवं कारयेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५५ मत्स्यकूर्मविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/055_matsyakUrmavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/055_matsyakUrmavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ पञ्चपञ्चाशत्तमः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;मतसयदयवतरवध&#34;&gt;मत्स्याद्यवतारविधिः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ मत्स्याद्यवतारविधिं वक्ष्ये-ग्रामादौ यथोक्ते देशे पूर्वोक्तेषु विमानेषु मत्स्यकूर्मवराहनारसिंहवामनजामदग्न्यराघवबलभद्रकृष्णकल्किन इति।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;एतेषां दशावताराणां प्रत्येकं पूर्वोक्तोद्देशमानेन ध्रुवबेरं निश्चित्य पश्चान्निर्देशमानं कुर्यात्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मत्स्यस्य लक्षणम् पूर्वं मत्स्यस्य देहलब्धाऽङ्गुलेन भागाधिकं द्वितालं, नासाग्रात्पुच्छपर्यन्तं, नासाग्रान्नेत्रद्वयान्तं चतुरङ्गुलं, नेत्रात्कर्णं द्विमात्रं, तस्मात्पुच्छमूलं त्रिषडङ्गुलं, तस्मात्पुच्छाग्रं चतुरङ्गुलं, कुक्षिपुच्छविस्तारकर्म ग्रहवेदाऽङ्गुलं, तत्तत् त्रिगुणपरिणाहं पुच्छमध्यविष्कम्भम्, एकाऽङ्गुलमग्रविस्तारं, षडङ्गुलं, मात्राद्यर्धमात्रं, पक्षायामविस्तारं, तस्यायामं सप्तांशं कृत्वा, द्व्यंशं त्र्यंशं वा पीठोत्तुङ्गं सप्ताङ्गुलविस्तारं समवृत्तं पद्माकारम्। अत्रानुक्तं शिल्पशास्त्रोक्तवत्। एवं ध्रुवबेरं कारयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;कौतुकं विष्णुं चतुर्भुजमेव कारयेत्। तद्रूपं न कारयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;मतसयपरतषठ&#34;&gt;मत्स्यप्रतिष्ठा&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ (अस्य) प्रतिष्ठाविशेषं वक्ष्ये - तदालयाभिमुखे पूर्ववद्यागशालां कृत्वा; तोरणाद्यैरलङ्कृत्य; पञ्चाग्नीन् पौण्डरीकाग्निं च कारयित्वा; तस्य पञ्चपञ्चाशत्तमः पटलः [[२७२]] प्रधानं पौण्डरीकाग्निस्तस्मिन् हौत्रशंसनं कृत्वा; ’मत्स्यं विष्णुं भद्रं क्रीडात्मक’ मिति चतुर्भिर्मन्त्रैरावाह्य; निरूप्य; आज्याहुतीर्हुत्वा; ’यत् स्वयं सृष्ट’(वै॰म॰ प्र॰)मिति मन्त्रेणाऽष्टोत्तरशतं हुत्वा; अन्यत्सर्वं प्रतिष्ठोक्त विधिना कारयेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५६ वराहविधिप्रतिष्ठा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/056_varAhavidhipratiShThA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/056_varAhavidhipratiShThA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ षट्पञ्चाशत्तमः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;वरहतरवधयम&#34;&gt;वराहत्रैविध्यम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ वराहस्त्रिविधो भवति आदिवाराहः प्रलयवराहो यज्ञवराह इति।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;एतेषां मुखं वराहस्येव मूर्धादिपादपर्यन्तं मध्यमदशतालेन नयेत्। मूर्ध्नः केशान्तं चतुर्मात्रं, तस्मादृगन्तं भागं श्रोणान्तं रुद्रमात्रं कलायुतं कण्ठं कण्ठाद्धृदयान्तं हृदयात् नाभ्यन्तं नाभेर्मेढ्रमूलान्तं त्रयोदशाङ्गुलम् ऊरुत्रयोदशद्वयं जानुवेदाङ्गुलं जङ्घोरुसमा तलं भागं तदायामं सप्तदशाङ्गुलं नेत्रं त्र्यङ्गुलं भ्रूनेत्रतत्सृक्कं भूताङ्गुलं सृत्क्काद्वेदाङ्गुलं हनु नेत्रान्तरं त्रिमात्रं नेत्रायामद्व्यङ्गुलं नेत्राच्छ्रोत्रं सप्ताङ्गुलं कर्णतारं द्वियवं त्र्यङ्गुलं द्विगुणं तदायामम् एकाङ्गुलविस्तारं मुखम् एकाङ्गुलं नेत्रव्यासं नासामूलविस्तारं सप्ताङ्गुलं तन्मध्ये शराङ्गुलं नासाग्रं तालं भागार्धमात्रं श्रोत्रं तथैकाङ्गुलं पुरव्यासम् अधरं त्रिकलाङ्गुलं निर्गमं मूलतारं भागं तदर्धं तस्याग्रविस्तारं, दंष्ट्रायामं द्विमात्रं कण्ठतारं नवाङ्गुलं तथैव बाहुमूलविस्तारं?) मध्यम दशातालोक्तमार्गेण कारयेत्॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५७ त्रिविक्रमविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/057_trivikramavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/057_trivikramavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ सप्तपञ्चाशत्तमः पटलः नरसिंहलक्षणं तद्द्वैविध्यम् अथ नारसिंहविधिं वक्ष्ये - नारसिंहो द्विविधो गिरिजो स्थूणजश्चेति।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तयोर्मुखं सिंहस्येव अन्यन्नराकारम्। तस्य मूर्धादिपादपर्यन्तं सविंशतिशताङ्गुलं, शिरोमात्रात्रयं ततो नेत्रसूत्राऽन्तं षण्मात्रं तस्माद्घोणं चतुर्मात्रं तस्मादास्यं द्विमात्रम् अधरं द्व्यङ्गुलं नेत्राद्भ्रूः मात्राऽऽयता शेषं ललाटान्तं तारं, नवाङ्गुलं दृगन्तरम्, अध्यर्धनवाङ्गुल (त्रि) द्विमात्रं नेत्रायामं तस्यार्धविस्तारं कनीनिकायामविस्तारं यवं पञ्चद्वयविस्तारायामं सितमण्डलम् मध्ये ज्योतिर्यवं दृष्टिरष्टांशं तारं पार्श्वयोरुपरिष्ठाच्छ्वेतं शेषं यवत्रयमूर्ध्ववर्म तथा यवतारम् अधोगतं यवद्वयं ततो भागायते तत्पुच्छानने भ्रुवौ द्वादशाङ्गुलतारं नेत्रात्सूत्रसमं मुखम् आस्यतारं दशाङ्गुलं विवरं चतुरङ्गुलविस्तारं शेषं वर्तुलम् उन्नताश्चत्वारः पुरतो दन्ता अर्धमात्रविस्तृतायता’ जिह्वा षडङ्गुलायामा द्व्यङ्गुलविस्तृता भागसृक्कात् कपोलान्तं घोणं चतुष्कलं कर्णमूलां तदधस्तात्कपोलं षडङ्गुलम् अपाङ्गात्कर्णमूलान्तं पञ्चाङ्गुलं कलाकर्णमूलं कर्णं त्रिमात्रार्धायामं चतुर्यवं सप्तपञ्चाशत्तमः पटलः [[२७६]] कलातारं सूकरकर्णवत् रौद्रवक्त्रं सटायुतं तीक्ष्णेक्षणम् अन्याङ्गायामविस्तारं वराहस्योक्तमार्गेण कारयेत्॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५८ रामत्रयविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/058_rAmatrayavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/058_rAmatrayavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ अष्टपञ्चाशत्तमः पटलः जामदग्न्यस्य लक्षणं जमदग्निरामं मध्यमं दशतालमितं द्विभुजं रक्ताभं श्वेतवस्त्रधरं दक्षिणेन हस्तेन परशुधरम् उद्देश्यवामकरं जटामकुटधरं सोपवीतं सर्वाभरणभूषितं स्थितमेवं कारयेत्। कौतुकं तद्रूपं चतुर्भुजं विष्णुं वा कारयेत्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;ततपरतषठ&#34;&gt;तत्प्रतिष्ठा&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ प्रतिष्ठाविशेषं वक्ष्ये - पूर्वोक्तयागशालामध्ये शय्यावेदिं परितः पञ्चाऽग्नीं ँश्च परिकल्प्य; आहवनीये प्रधानाग्नौ हौत्रं प्रशंस्य, ’रामम् ऋषिसुतं विष्णुं परशुपाणि’ मिति आवाह्य आहवनीये आज्याहुतीर्हुत्वा; ’विष्णुर्वरिष्ठ’ (वै॰म॰प्र॰८) इति मन्त्रेणाऽष्टोत्तरशतमावर्त्य हुत्वा अन्यत्सर्वं पूर्ववदाचरेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;नित्यार्चनायां ध्रुवबेरं तन्मूर्तिमन्त्रैरष्टोपचारैरभ्यर्च्य, कौतुकं पूर्ववत् षोडशोपचारमन्त्रैः संयोज्याऽर्चयेत्। स्नपनोत्सवादीनि विष्णोरिव समाचरेत्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;राघवस्य लक्षणम् अथ राघवं रामं सविंशतिशताङ्गुलमितं द्विभुजं त्रिनतस्थितं दक्षिणेन हस्तेन शरधरं वामेन चापधरं श्यामाभं रक्ताम्बरधरं किरीटाद्याभरणाऽन्वितं कारयेत्। अभङ्गसमभङ्गमतिभङ्गमिति त्रिविधं नतमानमाभङ्गस्य त्रिमात्रं समभङ्गस्य वेदाङ्गुलमतिभङ्गस्य शराङ्गुलम् एतेषां पादाङ्गुष्ठान्तरमष्टादशाङ्गुलं विंशत्यङ्गुलं क्रमेण तत्त्रिभागैकपार्ष्ण्यन्तरमापादतलमस्तकं मध्यसूत्रस्य मूर्ध्नः पार्श्वे वामनेत्रसितमण्डले वामनासापुटेऽधराहनोर्वामपार्श्वे सव्यस्तनस्य दक्षिणपार्श्वे नाभेर्दक्षिणे वामोरुदक्षिणपार्श्वे वामाङ्घ्रिपार्श्वे प्रलम्बयेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५९ कृष्णकल्क्यादिमूर्तिविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/059_kRShNakalkyAdimUrtividhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/059_kRShNakalkyAdimUrtividhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ एकोनषष्टितमः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;कषणसय&#34;&gt;कृष्णस्य&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ कृष्णस्य लक्षणं वक्ष्ये - मध्यमं दशतालमितं द्विभुजं श्यामाभं रक्तवस्त्रधरं सर्वाभरणभूषितम् उद्बन्धकुन्तलं दक्षिणेन हस्तेन क्रीडायष्टिधरमुद्धृतवामकूर्परं हिक्का सूत्रादधो दशाङ्गुलं दक्षिणकरकटकाग्रं नाभिदघ्नं वा तस्मात् षट्सप्ताऽष्टदशाङ्गुलं निम्नं, नासाग्रात् पादतलान्तं हिक्कासूत्राद्वामेऽङ्गुलं सूत्रात्तस्यार्धं हृदयं नाभेर्दक्षिणे कलाङ्गुलं मेढ्रं भागं वामे जान्वन्तं जगतीयवं सूत्रान्मात्रत्रयं पार्ष्ण्यन्तरम् एवं समभङ्गसूत्रमन्यत्सर्वं राघवस्योक्तवत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;एकोनषष्टितमः पटलः [[२८४]] दक्षिणे रुक्मिणीदेवीं हेमाभां धम्मिल्लकुन्तलयुतां वा प्रसारितदक्षिणहस्तां, सपद्मवामहस्तां, वामपार्श्वे सत्यभामां श्यामाभां धम्मिल्लकुन्तलयुतां सोत्पलदक्षिणहस्तां प्रसारितवामकरां सर्वाभरणसंयुक्तां कारयेत्। वामपार्श्वे गरुडं प्राञ्जलीकृत्य स्थितं कारयेत्। देवस्य दक्षिणहस्तं लीलायष्टियुतं वामं सशङ्खं वा कारयेत्। तद्रूपं कौतुकं विष्णुं चतुर्भुजं वा कारयेत्॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६० मानुषवासुदेवादिविधः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/060_mAnuShavAsudevAdividhaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/060_mAnuShavAsudevAdividhaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ षष्टितमः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;मनषवसदवसय&#34;&gt;मानुषवासुदेवस्य&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ मानुषवासुदेवमायताश्रे विमाने मध्यमदशतालमितं द्विभुजं शङ्खचक्रधरं, दक्षिणे रुक्मिणीं देवीं, तद्दक्षिणे हलमुसलधरं बलभद्रं, तद्दक्षिणे प्रद्युम्नं द्विभुजं, क्षुरिकाधरदक्षिणहस्तं, कट्यवलम्बितवामहस्तं, तद्दक्षिणे विरिञ्चं चतुर्बाहुं चतुराननं, देवस्य वामपार्श्वे अनिरुद्धं द्विभुजं खड्गखेटकधरं, तद्वामे साम्बं द्विभुजं दानदक्षिणकरं, तद्वामे गरुडं च कारयेत्। तेषां वर्णाऽम्बराऽऽभरणानि भृगूक्तविधानेन कारयेत्। देवान् एतान् स्थितानेव संस्थाप्य, तद्रूपं कौतुकं कारयेत्। अथवा विष्णुं चतुर्भुजम् एवं संस्थापयेत्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;दवकवसदवसय&#34;&gt;दैविकवासुदेवस्य&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;दैविकं वासुदेवं सिंहासने समासीनं चतुर्भुजं शङ्खचक्रधरं श्रीभूमीभ्यां सहितं तथा दक्षिणवामयोः पूर्वोक्तान् देवान् बलभद्रस्य दक्षिणे देवीं रेवतीं, [[२८७]] प्रद्युम्नस्य रोहिणीम् अनिरुद्धस्योषां साम्बस्य इन्दुकरीं च सहैव स्थापयेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६१ भूपरीक्षादिप्रायश्चित्तविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/061_bhUparIxAdiprAyashchittavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/061_bhUparIxAdiprAyashchittavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ एकषष्टितमः पटलः भूपरीक्षादौ प्रायश्चित्तम् अथ भूपरीक्षादिप्रायश्चित्तविधिं व्याख्यास्यामः न्यूनातिरिक्तव्याघातेषु प्रायश्चित्तं न कुर्याच्चेत्, विनाशाय भवति। तस्मात्प्रायश्चित्तं समाचरेत्। प्राय इति शब्देन दोषसम्पातानां चित्तमिति तस्य प्रतिषेधः, तस्मात्प्रायश्चित्तमित्युच्यते। भूपरीक्षादिक्रियां यस्मिन्नहनि कारयेत्, तस्मिन्नहनि कारयेत्, तस्मिन्नहनि तदर्थं गमनकाले विघ्नश्चेत्, वैष्णवं वैघ्न्यं च जत्प्वा; दुर्दर्शं सौरं, दुर्वाक्ये श्रुते ब्राह्मं सारस्वतं च, जत्प्वा; देवं ध्यायन्, गच्छेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तत्काले कलहरुधिरस्रावाऽग्निदाहेषु वैष्णवं, सौम्यं वैष्वक्सेनं, सौदर्शनं, गारुडं च, लौकिकाग्नौ हुत्वा; पुनरारभेत।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;भूपरीक्षादिकाले तत्पांसुक्षये पूर्णाहुतिं, मिन्दाहुतिं च जुहुयात्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तत्तदभिमिमन्त्रक्रमेणाऽऽहुतं चेत्, तस्मिन् शुद्धे देशे च औपासनाऽग्निमाधाय; वैष्णवं व्याहृत्यन्तं दशशो जुहुयात्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६२ प्रायश्चित्तविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/062_prAyashchittavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/062_prAyashchittavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ द्विषष्टितमः पटलः ध्रुवबेरस्थानहीनादौ प्रायश्चित्तं समाप्ते विमाने मासादूर्ध्वं ध्रुवबेरस्थापने हीने वैष्णवं, विष्णुसूक्तं, रौद्रम्, ऐन्द्रम्, आग्नेयं, वारुणं, बार्हस्पत्यं, श्रीभूमिदेवत्यं च, शान्तिं हुत्वा; वैष्णवान्सम्पूज्य, आचार्याय दक्षिणां दत्वा; ब्राह्मणान् भोजयित्वा; आरभेत।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मासद्वयातीते द्विगुणम्। त्रिमासे अतीते त्रिगुणम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;एवं संवत्सरान्तं वर्धयेत्। संवत्सरेऽतीते तु महत्तरो दोषो भवति।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;जलाधिवासात्पूर्वं ध्रुवबेरस्याङ्गहानिश्चेत्, वैष्णवं, विष्णुसूक्तं, पुरुषसूक्तं, श्रीभूमिदेवत्यं, दद्भ्यः स्वाहेत्यङ्गहोमं जुहुयात्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;आचार्याय दक्षिणां दत्वा सन्धानायोग्यं चेदपरं बेरं समाहरेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;शिलाग्रहणक्रियां विना बेरं सलक्षणं शिल्पिना कृतं चेत्, वैष्णवं शान्तिं हुत्वा; तद्बेरं भूमौ पिधाय, वास्तुहोमं हुत्वा; पर्यग्निपञ्चगव्याभ्यां संशोध्य; तद्बेरं परितः पूर्ववत् बलिं दत्वा; देवान् समाराध्य; पश्चात्समन्त्रकं सङ्गृह्य; विधिना स्थापयेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६३ कर्षणादिपुनस्संस्कारविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/063_karShaNAdipunassaMskAravidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/063_karShaNAdipunassaMskAravidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ त्रिषष्टितमः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;करषणदपनससकर&#34;&gt;कर्षणादिपुनःसंस्कारः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ कर्षणादिपुनस्सङ्कारविधिं वक्ष्ये। तत्राऽऽलये तृणगुल्मलतादीन् संशोध्य; शिलाप्रक्षेपणम्, इष्टकाप्रक्षेपणं दारुप्रक्षेपणं सुधावर्णलेपनं च, कृत्वा; आलयस्योत्तरे वास्तुहोमं हुत्वा; पुण्याहान्ते पर्यग्निं कृत्वा; पञ्चगव्यैस्समभ्युक्ष्य; कर्षणार्थमालयाऽभिमुखे व्रीहिभिः स्थण्डिलं कृत्वा; देवेशं, विष्वक्सेनम् अनपायिनं च अभ्यर्च्य; हविर्निवेद्य; सुवर्णेन हलं कृत्वा; आचार्यो हस्तेन गर्भागारादिसर्वत्र विष्णोर्नुकाद्यैः; कर्षयित्वा यथोक्तानि बीजानि भारमर्धं वाहृत्याऽभ्युक्ष्य; तस्मिन् सोममभ्यर्च्य; विष्णुगायत्र्या अभिमन्त्र्य, ’सोमं राजान’मिति सर्वत्र वापनं कृत्वा; तस्योपरि दूर्वादितृणभारात्रिषष्टितमः पटलः [[२९४]] नास्तीर्य; तान् गोदानसूक्तमुच्चार्य; गोगणेभ्यो निवेद्य; आलयं संशोध्य; ब्रह्मादीनां पञ्चानां, सावित्रादीनामष्टानाम्, ईशादीनां द्वात्रिंशद्देवानां, नागादीनां पञ्चविंशद्देवानां, रत्यादीनां चतुसॄणां च, द्रोणैः द्रोणार्धैर्वा तण्डुलैरेकपात्रे चरुं पक्त्वा; सघृतं बलिमाहृत्य; पूर्वमुदकं पुष्पं बलिम् उदकं च, तत्तन्नाम्ना दत्वा; अग्निं परिस्तीर्य; वैष्णवं विष्णुसूक्तं पुरुषसूक्तं दिग्देवत्यं च हुत्वा; चतुर्वेदादिमन्त्रान् देवं ध्यायन् जप्त्वा; आद्येष्टकास्थानं संस्पृश्य अन्तः परिषेकं कृत्वा; अग्निं परिस्तीर्य; गर्भविन्यासार्थं वैष्णवं, विष्णुसूक्तं पुरुषसूक्तं श्रीसूक्तं महीसूक्तं दिग्देवत्यं च हुत्वा; ’नागराजाय स्वाहा, सर्वरत्नेभ्यः स्वाहा सर्वधातुभ्यः स्वाहा सर्वबीजेभ्यः स्वाहा, सर्वलोहेभ्यः स्वाहा, नदीभ्यः स्वाहा, पातालेभ्यः स्वाहा, नागेभ्यः स्वाहा, दिग्गजेभ्यः स्वाहेति हुत्वा; अभ्यन्तरं द्वारदक्षिणस्तम्भाद्दक्षिणे मेदिनीमभ्यर्च्य; पुरुषसूक्तं मेदिन्यादीन् जप्त्वा; तत्तत्स्थानं संस्पृश्य; अन्तःपरिषेकं कृत्वा; परिषिच्य; अन्त्येष्टकार्थं वैष्णवं विष्णुसूक्तं पुरुषसूक्तं विमानपालदेवत्यं च हुत्वा; विमानस्योपरिष्ठात् स्थूपिकीलादधस्तात्, चतुर्वेदादिमन्त्रान् विष्णुसूक्तं जप्त्वा; अभिमृशेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६४ दूषितप्रायश्चित्तविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/064_dUShitaprAyashchittavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/064_dUShitaprAyashchittavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ चतुःषष्टितमः पटलःठतमः पटलः स्नापनादिमण्टपादौ अग्निदग्धे अशनिवातहते वा प्रमादादालये स्नपनमण्टपे चास्थानमण्टपे महानसे प्राकारगोपुरस्नानोदकपानीयादिस्थानेष्वग्निदग्धेष्वशनिपातवाताहतेषु वा पद्माग्नौ पारमात्मिकमीङ्कारादीन् विच्छिन्नं, मिन्दाहुतिम्, आग्नेयं (च व्याहृत्यन्तं) हुत्वा; पुनस्सन्धानं कारयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;शिलाग्रहणे दारुग्रहणे क्रियाहीने प्रायश्चित्तं शिलाग्रहणकाले, दारुग्रहणकाले वा, क्रियाहीने, विपरीते च; वैष्णवं, विष्णुसूक्तं, मिन्दाहुतिं, विच्छिन्नं च; व्याहृत्यन्तं जुहुयात्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;द्वारस्तम्भभुवङ्गपतङ्गकवाटबोधिकोत्तरतुलास्तम्भादिषु प्रमाणहीनेषु दुष्टेषु अग्निदग्धेषु जीर्णेषु क्रिमिदष्टेषु च तानि त्यक्त्वा; अन्यान्याहृत्य, पूर्ववत्संयोज्य; अभ्युक्ष्य, नित्याग्नौ वैष्णवं, सौम्यमाग्नेयं च, जुहुयात्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;गर्भन्यासार्थं पीठन्यासार्थं च रत्नानामलाभे सुवर्णं निक्षिप्य; विष्णुसूक्तं, धातूनामलाभे पारदं ब्राह्मं, रौद्रं च; बीजानामलाभे यवं, मुद्गं, वायव्यं, वैष्णवं च, प्रायश्चित्तं जुहुयात्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६५ प्रतिष्ठाप्रायश्चित्तविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/065_pratiShThAprAyashchittavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/065_pratiShThAprAyashchittavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ पञ्चषष्टितमः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;परतषठपरयशचततम&#34;&gt;प्रतिष्ठाप्रायश्चित्तम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ प्रतिष्ठाप्रायश्चित्तं वक्ष्ये - अङ्कुरार्पणकाले ब्रह्मसोमादिदेवानामर्चने, हविर्निवेदने च, हीने; तत्तद्देवत्यं, वैष्णवं च हुत्वा; पुनरभ्यर्च्य; हविर्निवेदयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अङ्कुरार्पणहीने वैष्णवं, विष्णुसूक्तं पुरुषसूक्तं, ब्राह्मं, सौम्यं, व्याहृतीश्च हुत्वा पुनरप्यङ्कुरार्पणं कुर्यात्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अङ्कुरार्पणं कृत्वा, पश्चात्कर्म नाऽऽचरेच्चेत् राजराष्ट्रनाशाय भवति।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तस्माद्यत्नतः कुर्यात्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तद्दोषशमनार्थं महाशान्तिं हुत्वा; ’क्षमस्वे’ति देवं प्रणम्य, पुनरप्यङ्कुरार्पणपूर्वं कर्म समाचरेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अक्षिमोचनात्पूर्वं पीठसङ्घातकाले रत्नानामलाभे वैष्णवं, विष्णुसूक्तं पुरुषसूक्तं च हुत्वा; तत्तत्स्थाने सुवर्णं निक्षिपेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अक्षिमोचनकाले गवादिदर्शनद्रव्यहीने गोदानसूक्तं तत्तद्द्रव्याधिदेवत्यं वैष्णवं च हुत्वा; पश्चात्तत्तद्द्रव्यं विधिवद्दर्शयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अक्षिमोचने हीने, अर्कराहुसौराणामुदये अन्धे चैकनेत्रे नक्षत्रे अक्षिमोचने कृते च, सर्वनाशाय भवति। वैष्णवं विष्णुसूक्तं, नवग्रहदेवत्यं च हुत्वा; पुनरक्षिमोचनं कारयेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६६ \(बलि\)विधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/066_balividhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/066_balividhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ षट्षष्टितमः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;नतयरचनपरयशचततम&#34;&gt;नित्यार्चनाप्रायश्चित्तम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ नित्यार्चनाप्रायश्चित्तविधिं वक्ष्ये - सूर्योदयान्मध्याह्नादस्तमयाच्च पूर्वं कवाटोद्घाटने हीने नित्याग्नौ, छुल्यां वा, अग्निं परिस्तीर्य, आज्येन वैष्णवं, धात्रादिदेवत्यं दौवारिकं च, हुत्वा; शीघ्रमुद्धाटयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मार्जनोपलेपननिर्माल्यशोधनेषु हीनेषु वैष्णवं, वारुणं, वायव्यं, वैष्वक्सेनं च जुहुयात्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[[३०७]] सर्वेषां द्रव्याणां तोयं प्रतिनिधिस्तस्मात्तोयं सङ्गृह्य अर्चनमारभेत।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;देवे स्नानविहीने वैष्णवं, वारुणं च, हुत्वा; ’आपोहिष्ठा’द्यैर्मन्त्रस्नानं कृत्वा; अभिषेकस्याऽशक्तौ कुशोदकैः प्रोक्ष्य; वस्त्रादीन् व्यपोह्य; धौतं परिधापयेत्। नित्यस्नापनमशक्यं चेत् विष्णुपञ्चदिनेषु स्नापयेदिति केचित्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ध्रुवबेरे पीठे पूर्वविन्यस्तपुष्पाणि संशोध्य पुष्पन्यासं कुर्यात्। तेनैव ध्रुवबेरस्य नित्यार्चनं भवेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पुष्पन्यासं हित्वा; कौतुकस्य नित्यार्चने कृते वैष्णवं, विष्णुसूक्तं, पुरुषसूक्तं, विष्णुगायत्रीं च हुत्वा; तदैव पुष्पन्यासं कुर्यात्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६७ स्नपनप्रायश्चित्तविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/067_snapanaprAyashchittavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/067_snapanaprAyashchittavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ सप्तषष्टितमः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;सनपनपरयशचततम&#34;&gt;स्नपनप्रायश्चित्तम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ स्नपनप्रायश्चित्तविधिं वक्ष्ये।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;स्नपनत्रैविध्यं तदकरणे स्नपनं च त्रिविधं नित्यं नैमित्तिकं काम्यं चेति अयनद्वये तथा विषुवे च स्नपनं यत्तन्नित्यं चन्द्रसूर्ये राहुग्रस्ते वा यत्स्नपनं तन्नैमित्तिकं शेषेषु यत्स्नपनं तत्काम्यम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;नित्यस्नपने हीने वैष्णवं, विष्णुसूक्तं, पुरुषसूक्तं, वारुणं च, दशकृत्वो हुत्वा पुनः स्नपनं कारयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ग्रहणकाले देवस्य स्नपने हीने महत्तरो दोषो भवति, पूर्ववत्प्रायश्चित्तं हुत्वा; पश्चात्प्रयत्नेन स्नपनं कारयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;काम्येषु स्नपनेषु हीनेषु पूर्ववत् प्रायश्चित्तं हुत्वा; शुद्धोदकैर्वा स्नापयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;आलयाभिमुखे, उत्तरे वा स्नपनालयमुत्तमम्, ऐशान्यां मध्यमं, दक्षिणपश्चिमयोरधमम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[[३१३]] आग्नेयादिषु कोणेषु स्नपनं चेद्वैष्णवं विष्णुसूक्तं पुरुषसूक्तं दिग्देवत्यमन्त्रांश्च हुत्वा; स्नपनं कारयेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६८ उत्सवप्रायश्चित्तविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/068_utsavaprAyashchittavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/068_utsavaprAyashchittavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ अष्टषष्टितमः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;उतसवपरयशचततवध&#34;&gt;उत्सवप्रायश्चित्तविधिः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथोत्सवप्रायश्चित्तं वक्ष्ये।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;धवजरहणहन&#34;&gt;ध्वजारोहणहीने&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;ध्वजारोहणहीने चोत्सवे कृते स उत्सवो निष्फलो भवति, तस्मात्सर्वप्रयत्नेन ध्वजारोहणं कृत्वा उत्सवं कारयेत्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;उक्तमासे अज्ञानादुत्सवाकरणे उक्तमासे चोक्तनक्षत्रे अवभृथं सङ्कल्प्य ध्वजारोहणं कृत्वा; अज्ञानादर्थलोभाद्वा येनकेनचिदुत्सवं न कुर्यात् द्वितीये मासे तद्दिने अवभृथं सङ्कल्प्य तद्दिनात्पूर्वं तीर्थाऽङ्कुरार्थं मृत्सङ्ग्रहणं कृत्वा उत्सवमारभेत।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अस्य प्रायश्चित्तमब्जाग्नौ वैष्णवं, विष्णुसूक्तं, पुरुषसूक्तं, ध्वाजं, गारुडं, वैष्वक्सेनं, सौदर्शनमुत्सवाधिदेवत्यं च, व्याहृत्यन्तं हुत्वा; वैष्णवान् सम्पूज्य; उत्सवं कारयेत्। उत्सवस्याऽवभृथ नक्षत्र सङ्ख्याक्रम विपर्यासेनाऽवभृथं कुर्याच्चेत् उत्सवाधिदेवत्यं, तिथिवारनक्षत्रं च, द्विर्हुत्वा; ब्राह्मणान् भोजयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ध्वजे गरुडप्रतिष्ठाहीने प्रायश्चित्तं ध्वजारोहणे गरुडप्रतिष्ठाविहीने वैष्णवं, विष्णुसूक्तं, पुरुषसूक्तं, ध्वाजं, गारुडं च, शतशो हुत्वा; पुनः प्रतिष्ठां कारयेत्॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६९ अस्पृश्यस्पर्शनप्रायश्चित्तविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/069_aspRshyasparshanaprAyashchittavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/069_aspRshyasparshanaprAyashchittavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ एकोनसप्ततितमः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;असपशयसपरशनपरयशचततम&#34;&gt;अस्पृश्यस्पर्शनप्रायश्चित्तम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथास्पृश्यस्पर्शने प्रायश्चित्तं वक्ष्ये।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मूषकादिस्पर्शनादौ प्रायश्चित्तम् मूषकसर्पकृकलास मण्डूकमार्जार नकुलादिषु गर्भागारं प्रविष्टेषु विण्मूत्र विसर्जने च तद्व्यपोह्य; पञ्चगव्यैः ’आपोहिष्ठा’दिना प्रोक्षयेत्। तेषु ध्रुवमारूढेषु विण्मूत्र विसर्जने च क्षिप्रं वस्त्रेण शोधयित्वा; शुद्ध्यर्थं कुशेन मार्जयित्वा कुशोदकेन आपोहिरण्य पवमानैः प्रोक्ष्याऽर्चयेत्। तैः अन्यबिम्बेषु स्पृष्टेषु शुद्धोदकैस्संस्नाप्य प्रोक्ष्य पूर्ववदर्चयेत्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[[३२३]] सूतिकादीनां प्रथमावरणे प्रवेशे प्रायश्चित्तं सूतिकोदक्यारजकध्वजाऽऽद्यन्त्यजातिभिः प्रथमावरणे प्रविष्टे, परिषद्देवानामर्चास्थाने संस्पृष्टे, प्रविष्टे च दर्भोल्केनोद्दीप्य वास्तुस्नपनोक्तमन्त्रैः पञ्चगव्यप्रोक्षणं पुण्याहं च कुर्यात्, नित्याग्नौ दौवारिकमन्त्रं, द्वारपालकमन्त्रं वैष्णवं च जुहुयात्। बाह्याऽऽवरणस्य सम्मार्जनोपलेपनप्रोक्षणैः शुद्धिर्भवति॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सूतिकादीनामर्चनाकाले दर्शने प्रायश्चित्तं तेष्वर्चनाकाले वा दृष्टेषु देवं पञ्चगव्येनाऽभिषिच्य शुद्धोदकैस्संस्नाप्य प्रोक्षणैः प्रोक्ष्य पूर्ववत् हुत्वा अर्चयेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७० भूगुप्तोद्धृतप्रायश्चित्तविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/070_bhUguptoddhRtaprAyashchittavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/070_bhUguptoddhRtaprAyashchittavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ सप्ततितमः पटलः भयरक्षार्थं निष्कृतिः अथ भयरक्षार्थं निष्कृतिं वक्ष्ये - चोरैः शत्रुभिः परचक्रभयाद्वा ग्रामसङ्कुले सति भयरक्षार्थं कौतुकस्नपनोत्सवबलिबेरलौहिकप्रतिमानां देवीनां च तिरोधानं कारयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;ततपरकर&#34;&gt;तत्प्रकारः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;गुप्ते शुचौ देशे अवटं खनित्वा सिकता प्रक्षिप्य उपरि कुशानास्तीर्य अवटे महीं देवीमभ्यर्च्य ’आपोहिष्ठे’ति प्रोक्ष्य आचार्यः अर्चको वा यजमानेन भक्तैस्सार्धं देवागारं प्रविश्य देवं प्रणम्य ’यावत्कालं भयमस्ति तावद्धरण्या सह शयने शयीथ जनार्दने’ ति देवेशमनुमान्य बिम्बस्थां शक्तिं ध्रवबेरे समारोपयेत्। बेराभावे हृदये समारोपयेत्। ’’परं रंह’’ इति पीठमादाय ’’प्रतद्विष्णुस्तवत’’ इति अवटेऽप्रमादं सन्यस्य ’’यद्वैष्णव’’मिति प्राक्च्छिरसः शाययेत्। अवटं सिकताभिः मृदा वा पूरयित्वा अवटच्छिद्रं सुदृढं कारयेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७१ बालालयविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/071_bAlAlayavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/071_bAlAlayavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ एकसप्ततितमः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;पनरबललयवध&#34;&gt;पुनर्बालालयविधिः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ पुनर्बालालयविधिं वक्ष्ये।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;महाबेरे विमाने च, पतिते, जीर्णे छिन्ने, अङ्गहीने, अशनिहते, वाताहते, क्षीणवर्णे, गर्भालयस्थलभ्रंशे, स्थानगर्भपीठविनाशे चण्डालाद्यस्पृश्यप्रविष्टे वा, अचिरादेव बालालये देवं प्रतिष्ठापयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;बालालये अर्च्यमानेऽपि स्थानसङ्कटे, चण्डालाद्यशुच्यधिष्ठिते, नद्यादिभिः स्थाननाशे वा सति, अन्यत्र मनोरमे यथेष्टदेशे पूर्ववत्कर्षणादि पुनस्संस्कारं कृत्वा, प्रथमे प्रथमं, द्वितीयं वा, बालालयं कृत्वा तद्बिम्बमानीय प्रतिष्ठाप्य, पश्चान्मूलालयं कुर्यात्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विमानबाह्यस्थाङ्गादिहीने तृणादिना भिन्ने च कर्तव्यम् बाह्ये चाऽङ्गोपाङ्गहीने तृणगुल्मवल्मीकमाक्षिकपादपाद्यैर्भेदे सति अत्र बालालयस्थानं विना तद्विमानशक्तिं तदङ्गदेवाँश्च महाबेरे समारोप्य नवीकृत्य विमानप्रतिष्ठोक्तविधिना विमानप्रतिष्ठां कारयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विमानध्रुवयोर्विनाशे कर्तव्यं विमानध्रुवयोर्विनाशे कौतुकादीन् बालागारे कालविज्ञापनं प्रार्थनामन्त्रं च विना प्रथमतरुणालयप्रतिष्ठोक्तविधिना प्रतिष्ठाप्य अर्चयेत्। तस्य काले अतीते न दोषाय भवति।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७२ ध्रुवबेरप्रायश्चित्तविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/072_dhruvaberaprAyashchittavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/072_dhruvaberaprAyashchittavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ द्विसप्ततितमः पटलः अथ ध्रुवबेरप्रायश्चित्तं वक्ष्ये।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ध्रुवबेरस्य चातुर्विध्यं ध्रुवबेरं चतुर्विधं ताम्रजं, शैलजं, मृण्मयं, दारवं चेति।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ध्रुवस्य ताम्रजत्वे कर्तव्यं ताम्रजं, षण्मानसहितं पादपद्मं सनालं कृत्वा कौतुकस्योक्तविधिनाक्ष्युन्मेषा अधिवासौ कृत्वा अचलं कृत्वा संस्थाप्य देव्यौ च संस्थापयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पर्वणि बेरशुद्ध्यर्थं शुद्धोदकैस्संस्नाप्य वस्त्रमाल्याऽभरणैरलङ्कृत्य पुष्पन्यासं कृत्वा मुन्यादिसर्वपरिषद्देवान् शैलानेव कारयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ध्रुवस्य शैलत्वे शैलं ध्रुवबेरं चित्रं चित्रार्धं वा कृत्वा पूर्वोक्तविधिना बेरं सन्यस्य तद्द्रव्येण देव्यादि तदालयगतदेवांश्च कारयेत्। अथवा शैलं ध्रुवबेरं षण्मानसहितमेव कृत्वा पश्चादक्ष्णोर्भ्रुवोरधरोत्तरोष्ठयोः करपादतलनखकिरीटाऽऽद्याभरणेषु च तत्तद्वर्णं समालेपयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ध्रुवस्य मृण्मयत्वे दारवत्वे च मृण्मयं दारवं वा यदि भवेत् तद्द्रव्येण परिषद्देवाँश्च कारयेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७३ कौतुकादिजीर्णबेरपरित्यागविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/073_kautukAdijIrNaberaparityAgavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/073_kautukAdijIrNaberaparityAgavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ त्रिसप्ततितमः पटलः जीर्णे बेरे सति दोषः तत्त्यागप्रकारश्च अथ जीर्णबेरपरित्यागविधं वक्ष्ये - सद्यस्तद् बेरत्यागं न कुर्याच्चेत् कर्त्राराधकयोर्ग्रामस्य च महद्भयं स्यात्। तस्मात्सर्वप्रयत्नेन जीर्णं सर्वं संशोध्य, नववस्त्रैराच्छाद्य दर्भरज्जुभिर्बद्ध्वा ब्राह्मणैरेव वाहयित्वा समुद्रगां नदीम् अन्यमशोष्यजलाशयं वा, गत्वा तत्तीरे प्रपां कृत्वा अग्निमौपासनमाधाय आघारं हुत्वा वैष्णवं शतशो हुत्वा दद्भ्यः स्वाहेत्यङ्गहोमं व्याहृत्यन्तं हुत्वा त्रिसप्ततितमः पटलः [[३४२]] वस्त्रबन्धं विमोच्य आचार्यः प्राङ्मुख उदङ्मुखो वा वारुणं, वैष्णवं च, जप्त्वा तज्जले प्रक्षिप्य तत्तीर्थे स्नानं कुर्यात्। दारवं चेदेवमेव कृत्वा वह्नौ दाहयित्वा तद्भस्म जले प्रक्षिपेत्। देव्यादि परिषद्देवानां तत्तन्मन्त्रं, वैष्णवं च, हुत्वा तथैव भस्मजले प्रक्षिपेत्। पश्चादाचार्यदक्षिणां दत्वा आलयमाविशेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७४ आचार्यसङ्करयोगभोगादिसङ्करविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/074_AchAryasankarayogabhogAdisankaravidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/074_AchAryasankarayogabhogAdisankaravidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ चतुःसप्ततितमः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;आचरयसङकर&#34;&gt;आचार्यसङ्करे&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथाचार्यं कर्षणकाले वरयित्वा कर्षणादीनि प्रतिष्ठान्तानि, नित्यार्चनस्नपनोत्सवप्रायश्चित्तं विशेषार्चनादीनि नित्यनैमित्तिककर्माणि, सर्वाणि च, तेनैव कारयेत्। अचार्याभावे तत्पुत्रं, पौत्रं, नप्तारं, तद्वंशजं वा कारयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अयुक्तश्चेत्तमनुज्ञाप्य (ते अयुक्ताश्चेत् ताननुज्ञाप्य) पूर्ववदन्यमाचार्यं वरयेत् तदभावे तच्छिष्यं प्रशिष्यं वा वरयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;आचार्यसन्निधौ नान्यमाचार्यं वरयेत्। यदि वरयेत् तत्स्थानस्य, ग्रामयजमानयोश्च आशु विनाशो भवति। राज्ञो, राष्ट्रस्य च, परचक्रभयं भवति।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तदर्चनं निष्फलं भवति। तस्मादाचार्यसङ्करं न कुर्यात्। अज्ञानादर्थलोभाद्वा आचार्य सङ्करे सति, पौण्डरीकाग्नौ महाशान्तिं हुत्वा आचार्यं नमस्कृत्य ’क्षमस्वे’ति याचित्वा पूजयित्वा तेनैव तत्तत्कर्म पुनरपि कारयेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७५ उत्पातशान्तिविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/075_utpAtashAntividhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/075_utpAtashAntividhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ पञ्चसप्ततितमः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;अदभतशनत&#34;&gt;अद्भुतशान्तिः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अद्भुतोदयनिमित्तं तत्र शान्त्यकरणे दोषः अथाद्भुतशान्तिं व्याख्यास्यामः। नराणां पापबाहुल्यादपराधबाहुल्याच्च, देवास्सृजन्त्यद्भुतानि। तेषु दृष्टेषु सद्यः शान्तिं कुर्यात् अज्ञानादर्थलोभाद्वा न कुर्याच्चेत् कर्त्राराधकयोर्ग्रामस्य च महद्भयं राज्ञो राष्ट्रस्य च क्षोभश्च जायते।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;शान्तिकरणे कालः तस्मात् द्वादशाहाभ्यन्तरे शान्तिं कुर्यात्। द्वादशाहातीते महाशान्तिं हुत्वा वैष्णवान् सम्पूज्य शक्तितो दक्षिणां दत्वा आरभेत्। मासे अतीते महाशान्तिं सप्ताहं हुत्वा विप्रशतं भोजयित्वा देवमनुमान्य कुर्यात्। षण्मासातीते भगवान्न रमेत। तस्मात्सर्वप्रयत्नेन शान्तिमारभेत।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अद्भुतानां त्रैविध्यम् अद्भुतानि त्रिविधानि - दिव्यानि, आन्तरिक्षाणि, भौमानि चेति।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तत्र दिव्यानि दिव्यानि ग्रहविकार, ग्रहयुद्ध भेदाऽनावृष्टि, सर्वग्रासोपराग, नक्षत्रभेदानीत्येवमादीनि।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७६ शान्तिपञ्चकविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/076_shAntipanchakavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/076_shAntipanchakavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ षट्सप्ततितमः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;शनतभद&#34;&gt;शान्तिभेदः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ उत्तमोत्तम मध्यमोत्तम मध्यमाधमास्पृश्यानां यथाक्रमेण अद्भुतशान्तिः प्रभूतशान्तिः महाशान्तिः शान्तिः शुद्धिरिति शान्तिः पञ्चधा भवति।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;अदभतशनत&#34;&gt;अद्भुतशान्तिः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;तासु अद्भुतशान्तिं वक्ष्ये - देवालयाऽभिमुखे उत्तरे च ऐशान्यां वा, पर्वताग्रे तटाकतीरे वा, मण्टपं प्रपां कूटं वा, षोडशस्तम्भयुतं, चतुर्हस्तप्रमाण- [[३४९]] स्तम्भान्तरं तालोन्नततलयुतं कृत्वा मध्ये श्रामणकाऽग्निकुण्डं कृत्वा अधस्तात् द्वादशाङ्गुलं खनित्वा तत्प्राच्यां द्विहस्तायतविस्तारं हस्तमात्रसमुत्सेधं स्थण्डिलं कृत्वा प्रागादिचतुर्दिक्षु आहवनीयाऽन्वाहार्य गार्हपत्याऽऽवसथ्यकुण्डानि कृत्वा आग्नेयादिषु कोणेषु औपासनाग्निकुण्डानि कृत्वा द्वारेषु तोरणपूर्णकुम्भकदलीपताकाङ्कुर दर्भमालास्तम्भवेष्टनाद्यैरलङ्कृत्य स्थण्डिले धान्यराशिं विकीर्य तन्मध्ये तण्डुलेनाऽष्टदलपद्मं कृत्वा तन्मध्ये स्वर्णरजतताम्रमृत्तिकानामन्यतमेन कृतं, द्वात्रिंशप्रस्थसम्पूर्णं कुम्भं यवान्तरं तन्तुना वेष्टितं वस्त्रयुग्मेनाऽऽवेष्ट्य सौवर्णानि अङ्गुलादहीनानि अष्टमङ्गल पञ्चायुधवर्णचिह्नानि रत्नस्वर्णरजतताम्रकांस्यत्रपुसीसाऽऽयसतीक्ष्णकान्तानि आदित्यादि नवग्रहरूपाणि च विक्षिप्य शुद्धजलेनापूर्य निधाय कर्पूरैलालवङ्गचन्दनोशीरादि सर्वगन्धद्रव्याणि च, अशोकाश्वत्थपल्लवानि च, निक्षिप्य तन्मुखं तन्तुना वेष्टितपिधानेन पिदध्यात्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७७ सर्वदोषप्रायश्चित्तविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/077_sarvadoShaprAyashchittavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/077_sarvadoShaprAyashchittavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ सप्तसप्ततितमः पटलः तन्त्रसङ्करे प्रायश्चित्तम् अथ तन्त्रसङ्करप्रायश्चित्तं वक्ष्ये।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वैष्णवस्याऽन्यतन्त्रेण सङ्करे सति तद्ग्रामयजमानराष्ट्राणामाशु विनाशाय भवति। तस्मात् शीघ्रमपहाय अब्जाग्नौ वैष्णवं, विष्णुसूक्तं, पुरुषसूक्तं, पारमात्मिकमीङ्कार(रादि) मष्टाशीतिं चाऽष्टोत्तरशतं हुत्वा पूर्ववत् कारयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;तनतरदववधयदकम&#34;&gt;तन्त्रद्वैविध्यादिकम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;वैष्णवं द्विविधं वैखानसं पञ्चरात्रमिति, वैखानसं वैदिकं, वैदिकैरर्चितम् ऐहिकाऽऽमुष्मिकफलप्रदम्। पञ्चरात्रमाग्नेयम्, अवैदिकं दीक्षितैरर्चितम्, आमुष्मिकफलप्रदम्, सौम्यं सर्वत्र सम्पूज्यम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ग्रामादिषु वास्त्वङ्गाऽऽलये मध्ये पश्चिमे ब्राह्मणानां गृहेषु वाऽर्चयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;आग्नेयम् अवास्त्वङ्गाऽलये पर्वतारण्यादिषु च अर्चयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सौम्ये अस्मिन् विधौ पञ्चरात्रेणाऽऽग्नेयेन सङ्करे सति राजाराष्ट्रविनाशाय भवति। तद्दोषशमनार्थम् अब्जाग्नौ महाशान्तिं हुत्वा अष्टोत्तरशतकलशैर्देवं संस्नाप्य वैष्णवान् सम्पूज्य ब्राह्मणान् भोजयित्वा पुनस्तेन विधिना कारयेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७८ पवित्रारोपणविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/078_pavitrAropaNavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/078_pavitrAropaNavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ अष्टसप्ततितमः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;पवतररपणम&#34;&gt;पवित्रारोपणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ पवित्रारोपणं वक्ष्ये।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पवित्रारोपणस्य फलं सर्वयज्ञफलप्रदं, सर्वदोषोपशमनं, सर्वतुष्टिकरं, सर्वकामप्रदं सर्वदोषोपशमनं सर्वतुष्टिकरं, सर्वकामप्रदं, सर्वलोकशान्तिदं ह्येतन्मन्त्रक्रियाद्रव्यहीनं यत् कृतं तद्दोषशान्त्यर्थं पवित्रारोपणं कुर्यात्। पवित्रारोपणहीना या पूजा सा निष्फला भवति राजाराष्ट्रं विनश्यति। तस्माद्यत्नेन पवित्रमारोपयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[[३५५]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;तसयषटकल&#34;&gt;तस्येष्टकालः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;आषाढश्रावणप्रोष्ठपदेषु मासेषु चान्द्रेषु, सौरेषु वा केचिद्वदन्ति।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;शुक्लद्वादश्यां विष्णुपञ्चदिनेषु वा केचिदाचक्षते। संसर्पाऽहस्स्वतिमासं तिथिवारनक्षत्रशून्यं, दशम्यादिदिनं (म्येकादशीमिश्रदिनम्) वर्जयित्वा, अन्यदोषैर्विना आरोपयेत्। राजाज्ञया चेत् एतेष्वपि पवित्रमारोपयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;पवतररपणपरयग&#34;&gt;पवित्रारोपणप्रयोगः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;आलयात्पुरतो मण्टपे, प्रपायां वा, यागशालां कृत्वा पादैः षोडशै, श्चतुर्विंशद्भिर्वा(त्यावा) अन्तस्तम्भविवर्जितं वा, तन्मध्ये द्विहस्ताऽऽयतविस्तारां, तालोच्छ्रयामष्टाऽङ्गुलोच्छ्रयां वा, दर्पणोदरवद्वेदिं कृत्वा चतुर्द्वारतोरणपूर्णकुम्भाऽङ्कुरदर्भमालातरङ्गस्तम्भवेष्टनमुक्तादामादिभिरलङ्कृत्य, वेद्याः पुरतोः पौण्डरीकमग्निकुण्डं सभ्याग्निकुण्डं वा कृत्वा, गोमयेनोपलिप्य पञ्चवर्णैरलङ्कृत्य, सम्भारानाहरेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७९ समाराधनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/079_samArAdhanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/079_samArAdhanam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ एकोनाशीतितमः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;मरगशरषशकलदवदशपज&#34;&gt;मार्गशीर्षशुक्लद्वादशीपूजा&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ वर्षे वर्षे नित्यार्चनायां न्यूनातिरिक्तप्रायश्चित्तम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तस्य कालः प्रकारश्च मार्गशीर्षमासे शुक्लद्वादश्यां तद्दिनात्पूर्वम् अङ्कुरानर्पयित्वा आलयाभिमुखे दक्षिणे वा, पौण्डरीकाऽग्निं साधयित्वा पूर्वेद्युः नित्यार्चनावसाने तस्मिन् वैष्णवं, विष्णुसूक्तं, पुरुषुसूक्तं हुत्वा विष्णुगायत्र्या अब्जशतं बिल्वपत्रं वा, घृताक्तमग्नौ जुहुयात्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;देवेशं ध्यायन् पारमात्मिकमीङ्कारादीन् हुत्वा अभ्यन्तरं प्रविश्य, देवं प्रणम्य आनीय, अग्नेरुत्तरस्यां देवेशं चतुर्दशकलशैर्विधिनाऽभिषिच्य नववस्त्रोत्तरीयाद्यैरलङ्कृत्य अभ्यर्च्य, अग्नेः प्रतीच्यां धान्यवेद्युपरि पूर्ववत् पञ्चशयनान्यास्तीर्य तथैव प्रतिसरं बध्वा देवेशं शाययित्वा प्रागादिचतुर्दिक्षु चतुर्वेदाध्ययनं कृत्वा पश्चादब्जाऽग्निं प्रज्वाल्य पूर्ववद्धौत्रं प्रशंस्य आवाहनं, जुष्टाकारं, स्वाहाकारं च कृत्वा वैष्णवं, श्रीभूमिदेवत्यं ब्राह्मं रौद्रं मुनिभ्यां मन्त्रं धात्रादिसर्वदेवत्यं च, हुत्वा विष्णुसूक्तेन पयोदधिघृतलाजैर्युक्तम् उपजुह्वा हुत्वा अग्निमानम्य नृत्तैर्गीतैश्च रात्रिशेषं यापयेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८० अधिदेवाग्निध्यानविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/080_adhidevAgnidhyAnavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/080_adhidevAgnidhyAnavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ अशीतितमः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;हमपकरणधदव&#34;&gt;होमोपकरणाधिदेवाः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ अग्निकुण्डादिहोमोपकरणानामधिदैवं व्याख्यास्यामः।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मृदादीनां देवताः सिकतामृदौ भूमिदेवत्ये, स्थण्डिलस्य सोमः कुण्डानामूर्ध्ववेदिः ब्रह्म, मध्यवेदिः प्राजापत्या, सभ्यपौण्डरीकयोरधोवेदिर्दलयुता सौम्या, दलानां वसुदैवतं खननं पितृदेवत्यं षड्लेखाः स्कन्ददेवत्याः, प्रागश्रमुत्तरश्रं च लेखनं दैविकम् पश्चिमान्त याम्यान्तलेखनं पैतृकं दर्भाणामृष्यः इन्धनस्याऽग्निः, विहरस्योङ्कारः, क(रक)लशस्य पञ्चभूताः पृष्ठं पृथिवीं, पार्श्वमग्निः, कुक्षिराकाशः कण्ठे आपः, मुकुले वायुः, करकादिपात्राणामेवमधिदेवता भवन्ति॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;कूर्चादीनां देवताः कूर्चानामग्रं ब्रह्म, ग्रन्थिर्विष्णुः, शेषमीश्वरदेवत्यम्, परिस्तरणकूर्चानां (चतुर्णां) विष्णुः दक्षिप्रणिधौ ब्रह्मा, उत्तरप्रणिध्यां सोमः, पश्चिमपरिधेर्गन्धर्वः दक्षिणपरिधेरिन्द्रः, उत्तरपरिधेर्मित्रावरुणौ(वा), आग्नेयोऽधोर्ध्वसमिधः प्रजापतिरीशः, वर्षिष्ठसमिधोर्जुह्वादेरग्निः, स्रुवस्य सोमः, आज्यस्थालीदर्व्योश्च पृथिवी, चरुस्सर्वदेवत्यं च, आज्यस्याऽग्निः, इन्धनस्य सर्वदेवताः, अन्येषां होमद्रव्याणां सविता, श्रीदेवत्यं बैल्वं, पालाशमाग्नेयं, नैयग्रोधं याम्यं, सौम्यम् औदुम्बरं, सौरम् आश्वत्थं, शम्यं वायव्यं, खादिरं ब्राह्मं, इत्यधिदेवता भवन्ति। दैवतहीने अज्ञाते अग्निरिति विज्ञायते।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८१ अनुष्ठानकल्पविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/081_anuShThAnakalpavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/081_anuShThAnakalpavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ एकाशीतितमः पटलः यज्ञादीनां विष्णुपूजाङ्गत्वेनानुष्ठानप्रदर्शनम् अथाऽतोनुष्ठानकल्पं व्याख्यास्यामः। सर्ववैदिकाचारास्तपोयज्ञाश्च विष्णुपूजाविधेर्भेद इति वैखानससूत्रं तत् सूत्रोक्ताऽनुष्ठानं सर्वं समाचरन्ति॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;सरवकरमनषठनतपरवमरधवपणडरधरणम&#34;&gt;सर्वकर्मानुष्ठानात्पूर्वमूर्ध्वपुण्ड्रधारणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;नित्यनैमित्तिकानि कर्माणि ऊर्ध्वपुण्ड्रधर एव कुर्यात्। ऊर्ध्वपुण्ड्रधारणादशुचिः शुचिरेव भवति (वेत्) सर्वमङ्गलं वंशवृद्धिं च कारयेत्। ऊर्ध्वपुण्ड्रं विना जपहोमार्चनाध्यानादीन्न कुर्यात्। कुर्याच्छेन्निष्फलं भवति। तस्मादूर्ध्वपुण्ड्रं धारयेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;पणडरधरणयगयमदगरहणम&#34;&gt;पुण्ड्रधारणयोग्यमृद्ग्रहणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;पर्वताग्रे नदीतीरे तीर्थस्थानेषु विष्ण्वालये गृहीतमृदम् उत्तमम्। तुलसीमूले वल्मीके च गृहीतमृदं मध्यमम्। अन्यस्मिन् शुचौ देशे गृहीतं मृदमधमम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;दरवयनतरण&#34;&gt;द्रव्यान्तराणि&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;चन्दनादिसर्वगन्धद्रव्यैरुत्तमम्। श्रीपत्रतुलसीबिल्वैश्च मध्यमं, पञ्चगव्यैः शीततोयेन (भस्मना) अधमम् एतैर्द्रव्यैर्धारयेत्। श्वेतं सर्वसिद्धिदं, श्यामं सर्वशान्तिकरं, पीतं श्रीकरं, रक्तं वश्यकरमिति।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८२ ऋषिछन्दोऽधिदेवताविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/082_RShiChando-dhidevatAvidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/082_RShiChando-dhidevatAvidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ द्व्यशीतितमः पटलः सन्ध्योपस्थानादिमन्त्राणाम् ऋषिच्छन्दोऽधिदैवतानि अथ सन्ध्योपासनमन्त्राणामृषिछन्दोऽधिदैवतानि व्याख्यास्यामः ’सूर्य’ इत्येतस्य ’अग्निर्गायत्रं सूर्य’ इति ऋषिः छन्दोऽधिदेवतम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;’तेजश्च’ इत्येतस्य, ऋषिः(?) छन्दो गायत्रं सविता देवता। ’अग्निश्चे’त्येतस्य, सूर्यऋषिः छन्दोगायत्रम्, अग्निर्देवता। ’आपोहिष्ठामयो भुव’ इत्येतस्य, सिन्धुद्वीप ऋषिः छन्दोगायत्रम् आपो देवता। गायत्र्या विश्वामित्र ऋषिः छन्दो गायत्रं सविता देवता। प्रणवस्य ऋषिः प्रजापतिः छन्दो गायत्रं ब्रह्मा देवता। भूरादिसप्तव्याहृतीनाम् अत्रि भृगु (पुरु) कु (त्स) त्सोमवसिष्ठगौतमकाश्यपाऽङ्गिरस इति ऋषयः, गायत्र्युष्णिगनुष्टुप्बृहतीपङ्क्तिस्त्रिष्टुप्जगत्यः छन्दांसि, अग्निर्वायुरर्कोवागीशवरुण इन्द्रो विश्वेदेवा इति देवता गायत्र्याः पूर्ववत्। ओमाप इति गायत्री शिरसः ऋषिः ब्रह्मा छन्दोऽनुष्टुप् परमात्मा देवता। प्राणसंयमनं कृत्वा सव्याहृतिकां सप्रणवां गायत्रीम् अन्ते सशिरस्कां त्रिर्जपेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८३ प्रणवस्वरूपम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/083_praNavasvarUpam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/083_praNavasvarUpam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ त्र्यशीतितमः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;मनतरकलप&#34;&gt;मन्त्रकल्पः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथातो मन्त्राणां कल्पं व्याख्यास्यामः प्रणवस्य ब्रह्मस्वरूपतादिकम् मन्त्राणां प्राणं प्रणवाकारं ब्रह्मरूपम्, ’ओमिति ब्रह्मे’ (तै॰ आ॰ उ१)ति श्रुतिः। तस्माज्जगत्कृत्स्नं प्रणवादन्यं नास्ति भगवन्तं प्रणव इति पठ्यते (पठन्ति) प्रणवं त्र्यक्षरम्। अकारउकारमकार इति। तेषां यथाक्रमेण ऋग्यजुस्सामाथर्व(साम)मयाः सत्वरजस्तमोगुणाः श्वेतपीतकृष्णनिभाः भूर्भुवस्वःस्थिता विष्णुब्रह्मेशानाऽधिदेवत्या भवन्ति। अकारो वलयाकारः, उकारः कुटिलाकारः, मकारो बिन्दुनादः, प्रणवस्य लिपेरंशो भवति।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अकारउकारसंयोगादोकारगुणो भवति। बिन्दुनादसंयुक्तमोमिति। प्रणवस्य ऋषिच्छन्दोधिदैवतम् पूर्ववत्। गोत्रमथर्वाणमिति विज्ञायते।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;परणवसवरपम&#34;&gt;प्रणवस्वरूपम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथातः प्रणवस्वरूपं वक्ष्ये।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रणवस्य जीवात्मादिकम् पीतवर्णः, सहस्रशीर्षः, सहस्राक्षः, सहस्रबाहुः, सहस्रोदरः, सहस्रपादः, ऊर्ध्वकेशो रक्तास्यपाणिपादः, शुकपिञ्छाम्बरधरो, विष्णुर्जीवात्मा, ब्रह्माबुद्धिः, त्र्यशीतितमः पटलः [[३६८]] ईशः कोपः, चित्तं सोमस्तलादिसप्तपातालाःपादा, भुजङ्गा अङ्गुलयः, अप्सरसो नद्यः, भूरादिसप्तलोकाः कुक्षिः, नाभिर्वसवः, महाण्डबहिरण्डवैष्णवाण्डाः शीर्षाः अग्निष्टोमादि (नदी) यज्ञाः केशाः, व्योम ललाटं, भ्रुवौ मेघाः, चन्द्रार्कौ चक्षुषी, शुक्रबृहस्पती कर्णौ, अश्विनौ नासिके, दन्तो वायुः, जिह्वा सरस्वती, ओष्ठौ सन्ध्ययोः नित्याग्निहोत्राणि, सर्वाग्नयो वदनं, ग्रीवा शचीपतिः, दिशो बाहवः, रुद्रास्सन्धिहस्ता, नक्षत्राणि अङ्गुलयः, तारका नखाः, वृषणौ मित्रावरुणौ, उपस्थं प्रजापतिः, मरुतः पृष्ठम्, अस्थीनि पर्वताः, मन्दरो मांसम्, ओषधयः शोणितम् प्रण(ळ)यं शिरोनद्यः, मूत्रकोशं समुद्राः पुरीषं काञ्चनं, रेतोमृतं लोकालोकस्त्वक्, ऋषयो रोमकूपाः, स्वेदो वर्षं वसनं सर्वोदधयः, वेदेतिहासम् आभरणं, सृष्टिस्थिति संहाराः क्रीडा, कल्पव्याकरणशिक्षानिरुक्तादिचतुष्षष्टिकलाः व्याख्यानम् बहुना किं प्रलापेन, जगत्कृत्स्नं प्रणवादित्येवं ज्ञात्वा त्रिसन्धिषु यथाशक्ति जपमाचरेत् त्रिमात्रो मात्रो वा सर्वारम्भेषु अग्रतस्त्रिरुच्चार्य तदन्ते तथा करोति प्रणवपूर्वमेव सर्वत्र जपमारभेत्। प्रणवहीनं यदि स्यात् सर्वं नश्यति। तस्मात्प्रणवादन्यं मन्त्रं नास्तीति विज्ञायते।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८४ सावित्रीमन्त्रकल्पविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/084_sAvitrImantrakalpavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/084_sAvitrImantrakalpavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ चतुरशीतितमः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;सवतरकलप&#34;&gt;सावित्रीकल्पः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ सावित्रीकल्पं वक्ष्ये।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;’चतुर्विंशत्यक्षरा गायत्री’ति श्रुतिः। सा गायत्री सवितृदेवत्या, (तस्मा)त् सावित्रीत्युच्यते। तस्य ऋषि च्छन्दोऽधिदैवतं पुराचोक्तम्। अष्टाक्षरा त्रिपदा, चतुष्पदा षडक्षरा। जप्ये त्रिपादा, अर्चने चतुष्पदा।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[[३६९]] तस्याः स्वरूपम् अग्निवर्णं; षट्कुक्षिः, पञ्चशीर्षः, शुक्लमुखः, कमलेक्षणः, ऋग्वेदः, प्रथमपादः। यजुर्वेदो द्वितीयः पादः, सामवेदस्तृतीयः पादः। पृथिवी चरणम्, ऊरू पर्वतो अम्बरो अस्थि, पूर्वः प्रथमः कुक्षिः, दक्षिणो द्वितीयः, पश्चिमः तृतीयः, उत्तरः चतुर्थः, पञ्चम ऊर्ध्वः, अधरः षष्ठ इति। पुराणानि आन्त्रम्, जगती दिव्यरूपम्, उदरान्तरमाकाशः, छन्दः स्तनौ, धर्मशास्रं जिघ्रा न्यायो बाहुः, गिरि (गीः) कराः, ग्रीवाः, प्रथमः शिरः शब्दशास्त्रं, द्वितीयं शिक्षा, तृतीयं कल्पं, चतुर्थं निरुक्तं, पञ्चमं ज्योतिषम्। अनलं मुखं, वदनमिन्दुर्मण्डलं, श्वसनो वायुः अलका भपङ्क्तिः, सहस्रकिरणो मौलिः, ताराः कुसुमम्, नक्षत्रमालाहारम्, ग्रहाःरत्नविभूषितम्, ब्राह्मो मूर्धा, शिखारुद्रो विष्णुरात्मा, वेदान्ता विमलं मनः, वेदाः प्रणाः, मीमांसाश्चित्तम् इत्येवं ज्ञात्वा त्रिसन्धिषु त्रिविधं ध्यानमाचरेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८५ निष्कलविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/085_niShkalavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/085_niShkalavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ पञ्चाशीतितमः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;तततवजञनपदशवध&#34;&gt;तत्त्वज्ञानोपदेशविधिः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथातो मरीचिं मुनयः प्रणम्य चरितक्रिया ज्ञानयोगेषु चतुर्षु पूजामार्गेषु चरितं (तत्क्रिये) भगवता विखनसा सूत्रे विस्तरेण प्रणीतम्, (ते) अन्यत्सङ्क्षेपेणोक्तं, तदुपन्यासो बहुप्रयोगक्रमेण क्रियामार्गस्त्वया प्रणीतः।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;भगवत्तत्व ज्ञानयोगं च श्रोतुमिच्छाम इति अयाचन्त, तान् समीक्ष्य श्रूयतामिति मरीचिरुवाच।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तत्त्वज्ञानोपदेशविधिं वक्ष्ये।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पञ्चाशीतितमः पटलः [[३७२]] तत्त्वपदनिर्वचनम् ब्रह्मणः ज्ञेयत्वम्, तस्य सकलत्वनिष्कलत्वे तस्य भावस्तत्त्वमिति तस्य परब्रह्मणः परमात्मनो नारायणस्य भावः ’तत्त्वं नारायणः पर’ इति श्रुतिः। तदवगमनं ज्ञानं तद्विदः ब्रह्मविदः।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तस्मात्परमात्मा ज्ञेयः, जीवात्मा ज्ञाता, श्रुतयो ज्ञानमिति ब्रह्मवादिनो वदन्ति। तद् ब्रह्मणो निष्कलस्सकलश्च स्वभावः।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८६ सकलविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/086_sakalavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/086_sakalavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ षडशीतितमः पटलः भगवतो जगत्सृष्टिः तयोर्भेदः अथ सकलः काष्ठे अग्निर्मथनात् ज्वलन्निव निष्कलात्मको विष्णुः ध्यानमथनेन भक्त्या सङ्कल्पनात् सकलो भवति। तस्मादग्नेर्विस्फुलिङ्गा इव ब्रह्मेशानादिदेवतारूपैर्भिन्नत्वात् कुलालचक्रस्थमृदो घटशरावादिभेद(दा) इव यद्यद्रूपं मनसा भावितं तत्तद्रूपो भूत्वा विष्णुः प्रकाशते। ’विश्वतश्चक्षुरुतविश्वतो मुखो विश्वतो बाहुरुत विश्वतस्पात् सम्बाहुभ्यां नमति सम्पतत्रैर्द्यावा भूमी जनयन् देव एक’इति श्रुतिः तत्र सर्वव्याप्यशरीरः परमात्मैव सर्वभूतानां प्रभवरक्षणसंहृति निमित्तशरीरी भवति। ’अग्निर्वै देवानामवमो विष्णुः परमस्तदन्तरेण सर्वा अन्या देवता’ इति ब्राह्मणम्। तस्मात् प्रधानः परमोऽव्ययो विष्णुः स एव पुरुषः स एव स्रष्टा, पाता, हर्ता अखिलस्य। तद्भिन्नाः पुरुषाः।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८७ वैकुण्ठलक्षणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/087_vaikuNThalaxaNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/087_vaikuNThalaxaNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ सप्ताशीतितमः पटलः वैकुण्ठस्वरूपवर्णनं तत्र प्रमोदादिभेदः तेषु विद्यमानभगवद्रूपाणि अथातः परमात्मनस्सकाशाद्धिरण्मयमण्डमभवत्, तदन्तर्गतानां सर्वेषामण्डानामुपरि सनातन(नं नित्य)मचिन्त्यं देवैरप्यनभिलक्ष्यं नित्यशुद्ध(बुद्धि) मुक्तस्वभाव पुरुषैरनुभूयमानं वैष्णवाण्डं, तत्र-विष्णुलोकाश्चत्वारः, आमोदः सम्मोदः प्रमोदः वैकुण्ठमिति। एकैकस्योपरि यथाक्रमेण भवति। तस्मिन् हेममयप्राकार (चतुद्वरि) गोपुरतोरण शतसहस्रैः कनककमलकुसुमादिभिरपि अलङ्कृते, अमृतजलपूर्णैश्शतसहस्रैश्च सरितां प्रभासमाने दिव्ये लोके सहस्रादित्यसङ्काशं हेममयं द्वादशतलैर्युतविमानं, नित्यज्ञानक्रियैश्वर्यब्रह्मादिदेव ऋषिभिः नित्य(दिव्य) परिजनैर्युतं मन्दिरम्। तस्मिन् व्योमनिलये परमात्मा स्वसङ्कल्पेन देवीभूषणायुधैः सह आमोदे विष्णुः प्रमोदे महाविष्णुः, सम्मोदे सदाविष्णुः वैकुण्ठे सर्वव्यापी नारायण आसीनो भवेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;भगवतः सर्वोत्तमत्वम्, इच्छया जगत्सृष्टिः ’तमीश्वराणां परमं महेश्वरं तं देवानां परमं च दैवत’मिति श्रुतिः।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८८ देहोत्पत्तिविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/088_dehotpattividhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/088_dehotpattividhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ अष्टाशीतितमः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;दहतपततपरकर&#34;&gt;देहोत्पत्तिप्रकारः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;ओषधीभ्योऽन्नमुपजायते, तदन्नं त्रिविधं भवति, एकं मूत्रम्, एकं पुरीषम्, एकं पुरुषाणां शुक्लं, स्त्रीणां शोणितं, शुक्लशोणिते (तयो) क्षीरे सर्पिरिव सर्वव्यापिनी मायाशक्तिर्भवति। पुरुषबीज मूलसञ्चितं शुक्लं, स्त्रीकुचमूलसञ्चितं शोणितं च, संयोगकाले दैवयोगेन वायुना गर्भालयं प्रविशति।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;गर्भस्य वृद्धिक्रमः तत्रैकरात्रोषितं कलिलं, द्विरात्रोषितं बुद्बुदं, त्रिरात्रोषितं मांसलं, चतूरात्रोषितं पेशलं, पञ्चरात्रोषितं घनं, षड्रात्रोषितं व्यूहं, सप्तरात्रोषितं बन्धम्, अष्टरात्रोषितं सुकुमारं, नवरात्रोषितं यावनं, दशरात्रोषितं वयसम् अर्धमासे अ(पि)ण्डाकृतिः, मासे शरीराकृतिः मासद्वये शिरोबाहुप्रदेशाः, त्रिमासे जठरकटिदेशाः, चतुर्थे मासे पाणिपादद्वयं, पञ्चमे मासे रोमरूपाणि, अष्टाशीतितमः पटलः [[३७६]] षष्टे मासे अस्थिसङ्घातं, सप्तमे मासे जीवप्रकाशः अष्टमे मासे (देहः) देहं करोति नवमे मासे प्रचलनं करोति तत ऊर्ध्वं जायते। स्नायुमज्जास्थीनि रेतोमयानि त्वग्रक्तमांसानि शोणितमयानि, एवं षट्कोशविकृततत्त्वग्रुधिरमांसमेदोऽस्थिमज्जाशुक्लमिति क्रमेणाऽन्तर्भूतानि (एकांशीभूतानि) सप्तधातूनि।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८९ भूरादितत्त्वप्रकाशः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/089_bhUrAditattvaprakAshaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/089_bhUrAditattvaprakAshaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ एकोननवतितमः पटलः पृथिव्यादिमहाभूतानां समवायः अथातः पृथिव्यादिमहाभूतानां समवायं व्याख्यास्यामः।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;शरीरे काठिन्याद्युपपादनम्, इन्द्रियोत्पत्तिः तद्विषयः शरीरे यत्कठिनं तत् पृथिव्याः, यो द्रवः सो अम्भसः, यदुष्णं तत्तेजसः, यत्सञ्चरति सोऽनिलस्य, यत्सुषिरं तदाकाशस्य, (शात्) श्रोत्रादीनि ज्ञानेन्द्रियाणि। श्रोत्रमाकाशे वायौ(योः) स्पर्शः, अग्नेश्चक्षु (अद्भ्यः) अप्सु जिह्वा, पृथिव्यां (व्याः) घ्राणम्। एवमिन्द्रियाणां यथाक्रमेण शब्दस्पर्शरूपरसगन्धा विषयाः वाक्पाणिपादपायूपस्थानि महाभूतेषूत्पन्नानि कर्मेन्द्रियाणि।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तेषां क्रमेण वचनाऽऽदानगमनविसर्गाऽऽनन्दाश्च विषयाः।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[[३७७]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;बदधयदनमतपततवषयसथनन&#34;&gt;बुद्ध्यादीनामुत्पत्तिविषयस्थानानि&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;चतुर्षु पृथिव्यादिमहाभूतेषु क्रमेणोत्पन्नानि मनोबुद्ध्यहङ्कारचित्तानीत्यन्तः करणचतुष्टयम्। तेषां क्रमेण सङ्कल्पविकल्पाऽध्यवसायानात्मन्यात्मावबोधनम्, अनुभूतार्थस्मरणानि च विषयाः। मनःस्थानं गलान्तरम् बुद्धेर्वदनम्, अहङ्कारस्य हृदयम्, चित्तस्य नाभिरिति।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९० देहलक्षणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/090_dehalaxaNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/090_dehalaxaNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ नवतितमः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;दहलकषणम&#34;&gt;देहलक्षणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथातो देहलक्षणं वक्ष्ये।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;स्वाङ्गुलीभिः षण्णवत्यङ्गुलो देहः। तद्द्वादशाङ्गुलाधिकः (कप्रमाणः) प्राणः प्राणायामेन समो भवति। (वह्निमण्डलम्, तत्पुरुषः,) (गुदादारभ्यद्व्यङ्गुलादूर्ध्वं मेढ्रं मेढ्रात्तद्व्यङ्गुलाधस्तान्मध्येकाङ्गुलं देहः) गुदात् द्व्यङ्गुलादूर्ध्वं देहमध्यम्। तस्मिन् हेमाभं त्रिकोणं वह्निमण्डलम्। तन्मध्ये बिन्दुनादेन सह रेफबीजं ज्वलति तन्मध्ये मण्डल पुरुषो यज्ञमूर्तिः पिङ्गलाभः द्विशीर्षः चतुः श्रृङ्गः षण्णेत्रः सप्तहस्तो दक्षिणे अभयस्रक्शक्तिखड्गयुतः वामे वरदस्रुक्खेटयुतः, त्रिपादः, पीताम्बरधरः (श्रीवत्साङ्कः) किरीटकेयूरहारादिसर्वाभरणयुक्तः। दक्षिणवामयोः स्वाहास्वधाभ्यां सहितः, सर्वदेवैः परिवृतः स्थितः।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[[३७९]] नाभिः तत्र द्वादशारचक्रं, तत्र जीवः तदूर्ध्वे नवाङ्गुलं कन्दस्थानम्। चतुरङ्गुलोत्सेधायामं, त्वगादिसप्तधातुभिर्भूषितं, (म) अण्डाकृतिकं, कन्दमध्ये नाभिः नाभौ (नाभेः) द्वादशारयुतं चक्रं, तत्र चक्रे पुण्यपापप्रचोदितस्तन्तुपञ्जरमध्यस्थो लूतिक इव प्राणारूढः प्रवर्तते (भ्रमति) जीवः।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९१ हृत्पद्ममध्यध्यानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/091_hRtpadmamadhyadhyAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/091_hRtpadmamadhyadhyAnam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ एकनवतितमः पटलः हृत्पद्मस्थ भगवद्ध्यानविधिः अथ कन्दादुत्थितं द्वादशाङ्गुलं सुज्ञाननालम् अणिमामहिमालघिमागरिमाप्राप्तिः प्राकाम्यमीशत्वं वशित्वमित्यष्टैश्वर्यदलोपेतं प्रकृत्यात्मिककर्णिकं विद्याकेसरसंयुक्तम् अधोमुखं हृदयकमलं प्राणायामैर्विकसितम् ऊर्ध्वमुखं भवति। तस्यान्तः कर्णिकामध्ये महानग्निर्ज्वलन् विश्वार्चिर्विश्वतोमुखः आपादतलमस्तकं सन्तापयति। तन्मध्ये पीताभा नीवारशूकवत्तन्वी वह्निशिखा तस्याः शिखायामध्ये प्रज्वलितज्योति रूपमेव स्वसङ्कल्पेन तप्तजाम्बूनदप्रभः पीताम्बरधरः पद्माक्षः रक्तास्यपाणिपादश्चतुर्भुजश्चक्रशङ्खधरोऽभयकट्यवलम्बितहस्तः श्रीवत्साङ्कः सुप्रसन्नः शुचिस्मितः सर्वाभरणभूषितः हृदिस्थितः परमात्मा। दक्षिणवामयो (श्रीभूमिभ्यां)र्विभूतिमायाभ्यां परिषत्कैस्सह संस्थितः ’नीवारशूकवत्तन्वी पीताभास्यात्तनूपमा तस्याश्शिखायामध्ये परमात्मा व्यवस्थितः’े। इति श्रुतिः तं विष्णुं जिज्ञासुः ध्यानयोगेन ज्ञानचक्षुषा पश्येत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[[३८१]] ’सदा पश्यन्ति सूरय’इति श्रुतिः। विश्वव्यापिनं विष्णुं ध्यानमथनेनाऽऽविर्भूतं तेजोभासुरं भक्त्या सकलं सङ्कल्प्य; आवाह्य अभ्यर्चयेदिति। ’’प्रवः पान्थमन्धसोधियायते महेशूराय विष्णवे चार्चत’’ इति श्रुतिः। तस्माद्विष्ण्वर्चनमेव द्विजैरहरहः कर्तव्यमिति विज्ञायते।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९२ नाडीनिरूपणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/092_nADInirUpaNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/092_nADInirUpaNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ द्विनवतितमः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;नडवचर&#34;&gt;नाडीविचारः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;नाडिसङ्ख्याः, तत्र मुख्याः, तत्स्वरूपं च अथातो नाडीचक्रं वक्ष्ये।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;कन्दोद्भूता(नि) द्विसप्तति सहस्राणि नाड्यः, तासु मुख्याश्चतुर्दश, इडा, पिङ्गला, सुषुम्ना, सरस्वती, वारु(चारणा)णी, पूषा, हस्तिजिह्वा, यशस्विनी, विश् वोदरा, कुहू, शङ्खिनी, पयस्विनी, अलम्बुषा, गान्धारीति।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;आसामादौ तिस्रो मुख्याः। तिसृषु सुषुम्नैव प्रधानाव्यक्ता वैष्णवी सात्वि(की) का मुक्तिमार्गेति विद्वद्भिः कथिता। सा कन्दमध्ये (पद्मसूत्रप्रतीकाशा वीणादण्डान्तर्निर्गततन्त्री, अलाबुवद्वंशास्थिना सह मूर्धान्तं स्थिता, तस्या दक्षिणभागे दक्षिणनासान्तं स्थिता पिङ्गला तस्यां भास्करश्चरति। इडा वाम(पर) भागे वामनासान्तं स्थिता। तस्यां चन्द्रश्चरति। तौ राजसतामसौ विषाऽमृत भागौ दिवारात्रौ स्याताम्। सुषुम्नायाः पूर्वभागे च ऊर्ध्वाऽधोगता मेढ्रान्तां स्थिता कुहूः अपरे चो (र्ध्वगता) र्ध्वाधोगता जिह्वान्तं स्थिता सरस्वती पिङ्गलायाः पूर्वभागे चोर्ध्वाऽधोगता दक्षिणपादाऽङ्गुष्ठान्तःस्थिता यशस्विनी अलम्बुसा च, अपरे दक्षिणनेत्रान्तं स्थिता पूषा पूषाऽलम्बुसयोर्मध्ये वामनेत्रान्तं द्विनवतितमः पटलः [[३८२]] स्थिता हस्तिजिह्वा यशस्विनी कुह्वोर्मध्ये ऊर्ध्वगता सर्वगामिनी दक्षिणपाण्यङ्गुष्ठान्तं स्थिता (चरणा) वारुणी पूषासरस्वत्योर्मध्ये दक्षिणकर्णान्तं स्थिता पयस्विनी, इडायाः पूर्वभागे चोर्ध्वाधोगता वामपादाङ्गुष्ठान्तस्थिता (गान्धारी) हस्तिजिह्वा। अपरे वामनेत्रान्तं स्थिता गान्धारी हस्तिजिह्वा कुहोर्मध्ये अधश्चोर्ध्वगता सर्वगामिनी वामपाण्यङ्गुष्ठान्तं स्थिता विश्वोदरा। गान्धारीसरस्वत्योर्मध्ये वामकर्णान्तं स्थिता शङ्खिनी। अलम्बुसा कन्दमध्ये ऊर्ध्वाधोगताः (दधोगताः) सर्वगामिन्यः पायुमूलाग्रगता अन्यास्सिराश्च अश्वत्थपत्रसिरावत्समुत्पन्ना इति विज्ञायते।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९३ जीवोद्भवः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/093_jIvodbhavaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/093_jIvodbhavaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ त्रिनवतितमः पटलः नाडीषु प्राणादिवायुसञ्चारः, तेषां मुख्यः अथैतासु नाडिषु प्राणाऽपानव्यानोदानसमान नागकूर्मकृकल(र) देवदत्तधनञ्जया इति दश वायवस्सञ्चरन्ति। तेषु प्राणादयः पञ्च वायवो मुख्याः तेषु प्राणापानौ मुख्यौ, एतयोः प्राण एव मुख्यः।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्राणादीनां स्थानं तत् स्वरूपं च प्राणस्थानमास्यनासिकयोर्मध्यं, हृन्मध्यं, नाभिमध्यं, पादाङ्गुष्ठाविति पञ्च। स च प्राणो राजावर्तमणिप्रभो निश्श्वासोच्छ्वासकरः हृत्पद्मं समाश्रित्यावर्त्य मुखनासिके करोति।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अपान इन्द्रकोपसमप्रभो नाभिं(गुद) समाश्रित्य, विण्मूत्रविसर्जनं करोति।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;व्यानः सन्धिगतः फेनवर्णः हानोपादानचेष्टादीनि करोति। उदानः किञ्जल्कसदृशः कण्ठमाश्रित्य अन्नपानादिपोषणक्रियां करोति। समानो व्योमाभः [[३८३]] क्षीरे सर्पिरिव सर्वत्र व्याप्य करचरणशयनादिकं करोति। नागः श्वेतः कण्ठं समाश्रित्य उद्गारादीन् करोति। कूर्मो रक्तः नेत्रे समाश्रित्य, निमीलनोन्मेषणादि करोति। कृकरः कृष्णः उदरं समाश्रित्य क्षुत्पिपासादीनि करोति। देवदत्तः पीतवर्णः सर्वगस्तन्द्रां करोति। धनञ्जयः श्यामाभः सर्वगः शोभादिकर्म करोति।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९४ भगवत्सायुज्यप्रदानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/094_bhagavatsAyujyapradAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/094_bhagavatsAyujyapradAnam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ चतुर्नवतितमः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;ससरहत&#34;&gt;संसारहेतुः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ अयं देहः जन्म कृत्वा भार्यामयपाशनिबन्धितो भगवन्मायया मोहितः कामक्रोधलोभमोहमदमात्सर्यहिंसादीनि करोति।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;योनिद्वारेण निष्क्रम्य पुनःपापीयसीं योनिमाश्रित्य पुनर्जायमानः स्वर्गनरकफलेषु कर्मसु प्रवर्तते। तस्माद्भगवन्मायया मोहितत्वात् भगवन्तं समाश्रित्य भक्त्या नारायणमुपासीत।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;तततरणपय&#34;&gt;तत्तरणोपायः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;तदुपासनात् सोऽपि भक्तवत्सलत्वात् भक्तानुकम्पया (स्वमायां) मोचयति।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तत आत्मा सम्यज्ज्ञानं प्रविशति। पश्चादाश्रमधर्मयुक्तो भगवदाराधनं करोति।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तदाराधनेन संसारार्णवनिमग्नो जीवात्मा परमात्मानं नारायणं पश्यति।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सोऽप्यपुनरावृत्तिकं दिव्यलोकं प्रापयति। पश्चात्कृतकृत्यो भवति।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मोक्षस्वरूपं तद्भेदः संसारबन्धनवासनान्मुक्तिर्मोक्षः। तदपि समाराधनविशेषाच्चतुर्विधपदावाप्तिः सालोक्यं सामीप्यं सारूप्यं सायुज्यमिति। आमोदप्राप्तिः सालोक्यं, प्रमोदप्राप्तिः सामीप्यम्, सम्मोदप्राप्तिः सारूप्यं, वैकुण्ठप्राप्तिः सायुज्यमिति।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९५ ज्ञानस्वरूपनिरूपणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/095_jnAnasvarUpanirUpaNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/095_jnAnasvarUpanirUpaNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ पञ्चनवतितमः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;चतरवधभगवतसमशरयणम&#34;&gt;चतुर्विधभगवत्समाश्रयणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ भगवत्समाश्रयणं चतुर्विधं भवति (समाराधनमित्यामनन्ति) जपहुताऽर्चना ध्यानमिति। सावित्रीपूर्वं वैष्णवीमृचम्, अष्टाक्षरं (च) वा, भगवन्तं ध्यात्वा अभ्यसेत् स जपः; अग्निहोत्रादिहोमे यत् हूयते तध्दुतं होमः; (पूजा) गृहे देवायतने वा वैदिकेन मार्गेण प्रतिमादिषु पूजयेत् तदर्चनम्; निष्कलसकलविभागं च ज्ञात्वा अष्टाऽङ्गयोगमार्गेण परमात्मानं जीवात्मना चिन्तयेत् तद्ध्यानमिति।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;अरचनसयततमतवम&#34;&gt;अर्चनस्योत्तमत्वम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;तेष्वर्चनं सर्वार्थसाधनं स्यात्। तत्र परमात्मैव पञ्चधा भवति। ’स वा एष पुरुषः पञ्च वा पञ्चात्मे’ति श्रुतिः।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;मरतभदनरपणम&#34;&gt;मूर्तिभेदनिरूपणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;तस्मादाकाशादि महाभूतानां (क्रमेण) परमात्मनि भेद एव। सभ्याहवनीयाऽन्वाहार्यगार्हपत्यावसथ्या इति पञ्चाग्निवत् ’पञ्चधाग्नीन् व्यक्रमद्विराट्स्रष्टे’ति श्रुतिः। प्राणादिपञ्चवायुभेदैरिव पञ्चमूर्तिभेदैर्भिद्यतेति ’पोपूयमानः पञ्चभिः स्वगुणैः प्रसन्नैः सर्वानिमान् धारयिष्यसी’ति श्रुतिः।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९६ यमनियमासनप्राणायामविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/096_yamaniyamAsanaprANAyAmavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/096_yamaniyamAsanaprANAyAmavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ षण्णवतितमः पटलःथण्णवतितमःपटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;अषटङगयग&#34;&gt;अष्टाङ्गयोगः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथातो अष्टाङ्गयोगं वक्ष्ये।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;जीवात्मपरमात्मनोर्योगो योग इत्यामनन्ति। ’यमनियमाऽऽसन प्राणायाम प्रत्याहार ध्यान धारण समाधय’ इति योगाङ्गानि॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;यमस्य लक्षणं तेषु यमः अहिंसा, सत्यमचौर्यं, गृहस्थस्य स्वदार निरतिरन्येषां सर्वत्र मैथुनत्यागः, दया, आर्जवं, क्षान्तिः, धैर्यं, मिताशनं, शौचमिति यमगुणा दशधा भवन्ति।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;नियमस्य लक्षणं नियमस्तु तपस्सन्तोषास्तिक्य दान विष्णुपूजा वेदार्थश्रवण कुत्सितकर्मसु लज्जा गुरूपदेशश्रद्धा मन्त्राऽभ्यासो होम इति नियमगुणा दशधा भवन्ति। एतैर्विंशतिगुणैर्युक्तो योगाधिकारी भवेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[[३८९]] आसनानि तत्र भेदाः आसनानि नवभेदानि - ब्राह्म स्वस्तिक पद्म गोमुख सिह्ममुक्त वीरभद्र मयूराणि इति॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९७ प्रत्याहारविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/097_pratyAhAravidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/097_pratyAhAravidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ सप्तनवतितमः पटलः प्रत्याहारस्वरूपम्, तद्भेदः अथातः प्रत्याहारः पञ्चधा भवति। इन्द्रियाणां सर्वेभ्यो विषयेभ्यो बलादाहरणम्, आत्मनि सर्वमात्मवदीक्षमाणं, विहितकर्माणि(कर्मणां) बहिर्विना मनसाकृतं, पादाङ्गुष्ठादिमूर्धान्तम् अष्टादशमर्मस्थानेषु वायुमारोप्य, धारयित्वा स्थानात् स्थनादूर्ध्वतोऽधस्ताच्च समाकर्षणं, नाडीमार्गेषु वायुमारोप्य, निरोधनमिति च।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अष्टादश मर्मस्थानानि तल्लक्षणं च पादाङ्गुष्ठ गुल्फ जङ्घा(मध्य)चितिमूल जानूरुमध्य पायुमूल देहमध्य मेढ्र नाभि हृदय कण्ठतालुमूल नासिकामूलाऽक्षिमण्डल भ्रूमध्य ललाट मूर्धान इति अष्टादश स्थानानि।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;एतेषां प्रमाणं पादमानं सार्धचतुरङ्गुलं, तदवसान (गुल्फ) मङ्गुलं, ततो दशाङ्गुलं जङ्घामध्यं, ततो दशाङ्गुलं चितिमूलं, तद्व्यङ्गुलं जानु, ततो नवाङ्गुलमूरुमध्यं, नवाङ्गुलं पायुमूलं, तदर्धाधिकं त्र्यङ्गुलं देहमध्यं, ततो द्व्यर्धाङ्गुलं मेढ्र(म्)मूलं, नाभिः चतुरङ्गुलम्, तदेकादशाङ्गुलं हृन्मध्यम्, ततो द्वादशाङ्गुलं कण्ठकूबरम्, षडङ्गुलं तालुमूलम्। ततश्चतुरङ्गुलं नासिकामूलं, अक्षिमण्डलं द्व्यङ्गुलं, द्व्यङ्गुलं भ्रूमध्यं, ततो द्व्यङ्गुलं ललटान्तं त्र्यङ्गुलं मूर्धेति।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९८ धारणाविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/098_dhAraNAvidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/098_dhAraNAvidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ अष्टनवतितमः पटलः धारणलक्षणम्, शरीरे पृथिव्यादिस्थानम्, तत्र ध्येयं रूपम् अथातो धारणानि अष्टधा भवन्ति। तेष्वात्मनि यमादिगुणयुक्त मनसा स्थितिः, हृत्पद्मान्तराकाशे बाह्याकाशे धारणं च, पृथिव्यादि महाभूतेषु पञ्चसु देवानां पञ्चधारणानि, हृत्पद्ममध्ये परमात्मानन्दविग्रहधारणमिति।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पादादिजानुपर्यन्तं पृथिवीस्थानं तत्र लकारसंयुक्तं(नो) वायुमारोप्य, अनिरुद्धमूर्तिं ध्यात्वा, धारयेत्। जान्वोः(नोः)पायुपर्यन्तम् अपां स्थानं तत्र वकारसंयुक्तं वायुमारोप्य, अच्युतमूर्तिं ध्यात्वा धारयेत्। पायोर्हृदयान्तमग्निस्थानं तत्र रेफयुतं वायुमारोप्य सत्यमूर्तिं ध्यात्वा धारयेत्। हृदयात् भ्रूमध्यान्तं वायुस्थानं तत्र यकारसंयुक्तं वायुमारोप्य, पुरुषमूर्तिं ध्यात्वा धारयेत्। आभ्रूमध्यात् मूर्धान्तं व्योमस्थानं तत्र हकारसंयुक्तं वायुमारोप्य विष्णुमूर्तिं ध्यात्वा धारयेत्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९९ ध्यानभेदविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/099_dhyAnabhedavidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/099_dhyAnabhedavidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;एकोनशततमः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;धयनसवरपम-तदवभग&#34;&gt;ध्यानस्वरूपम्, तद्विभागः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथातो ध्यानं वक्ष्ये। परमात्मनो जीवात्मना चिन्तनं ध्यानं,&lt;br&gt;&#xA;निष्कलं सकलमिति (तत् द्विविधम्)&lt;br&gt;&#xA;निष्कलं देवैरप्य् अनभिलक्ष्यम् अदृश्यं स्यात्।&lt;br&gt;&#xA;सकलं द्विविधं - निर्गुणं सगुणं चेति।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;निर्गुणं&lt;/strong&gt; निष्कल-स्वभावः।&lt;br&gt;&#xA;परमात्मनो ऽन्यन् नकिञ्चिद् अस्तीति&lt;br&gt;&#xA;काष्ठे अग्निर् इव सर्वं व्याप्य&lt;br&gt;&#xA;आकाशोपमः सर्वेषाम् आत्म-गुहायां निहितः&lt;br&gt;&#xA;अन्तर्बहिश् च संस्थितो&lt;br&gt;&#xA;दृश्यादृश्यः स्थूलसूक्ष्मः अमलोऽत्यच्छः&lt;br&gt;&#xA;अप्रमेयो निरवयवो निरुद्योगो नित्योऽचिन्त्यो &lt;strong&gt;निष्कलः&lt;/strong&gt;।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तम् एव प्राणायाम-प्रत्याहार-धारणाद् आत्म-संस्कारं कृत्वा&lt;br&gt;&#xA;आत्मना पश्येत्।&lt;br&gt;&#xA;मध्यदेहान् मूर्धपर्यन्तं भ्रुवोर् मध्ये अन्तरात्मानं नारायणं&lt;br&gt;&#xA;सर्वजगत्कारणम् अव्ययम् अव्यक्तम् एकरूपं परञ्ज्योतिर् ज्वलति। अवभासयति।&lt;br&gt;&#xA;एकं निर्गुण-ध्यानम् ’नारायणपरञ्ज्योतिरात्मा नारायणः परः’ इति श्रुतिः।&lt;br&gt;&#xA;तस्मात् प्रधान-परमोऽव्ययो विष्णुस्सदा ध्येयः।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१०० समाधिभेदः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/100_samAdhibhedaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/100_samAdhibhedaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ शततमः पटलः समाधिस्वरूपं तत्फलम् अथातः समाधिं वक्ष्ये - जीवात्म(नः) परमात्मनो (त्मस) स्समावस्था समाधिः। यथा अनुष्णोपलमादित्यदर्शनादुष्णत्वमाश्रितमिव (तथा) परामात्मदर्शनात् प्रत्यगात्मा नित्यशुद्धबुद्धमुक्तस्वभाव(क) परमानन्दमयत्वं प्राप्य, परमात्मानं नारायणं सदा पश्यत्यनुभवत्येव। अष्टाऽङ्गयोगमार्गेण नित्यमणिमाद्यैश्वर्यं च प्राप्नेति। जीवन्मुक्तो भवेत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;दहतयगपरकर&#34;&gt;देहत्यागप्रकारः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ चान्त्यकाले सर्वद्वाराणि संयम्य, प्राणमपानेन संयोज्य, शोधयित्वा, सर्वेषु नाडीमार्गेषु निरुध्य ’हंसे’ति सुषुम्नया चोर्ध्वं गत्वा, हृदयाम्भोजे प्राणमारोप्य, तदन्तराकाशे परे ज्योतिषि मनोवृत्तिं सुसंयम्य, परमात्मानं पश्यन् भ्रुवोर्मध्ये प्राणमारोप्य, प्रणवाक्षरेण सबिन्दुनादेन (समुद्घाटयति) समुत्था(प्य)पयित्वा, प्राणमुत्सृजति। प्राणेन सह सर्वमात्मनि प्रलीयते। तदा परमात्मना सह वैकुण्ठमवाप्नोति।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१०१ ग्रन्थगणनाविधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/101_granthagaNanAvidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/marIchiH/vimAnArchanA-kalpaH/101_granthagaNanAvidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ एकाधिकशततमः पटलः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;गरनथगणनवध&#34;&gt;ग्रन्थगणनाविधिः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथातो ग्रन्थगणनाविधिं व्याख्यास्यामः।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वैखानसं महाशास्त्रं सर्ववेदेषूद्धृतं सर्ववेदार्थसारभूतम् अप्रतर्क्यमनिन्दितं वैदिकैरुपसेवितं विष्णोराराधनं सर्वभूतहितार्थाय शाब्दं प्रमाणमवलम्ब्य विष्णुना विखनसः उक्तम्। विखनसा भृग्वादीनामुक्तम्। भृगुणा काश्यपेन अत्रिणा मया चैव तन्त्राधिकारकाण्डसंहिताभेदैः चतुर्लक्षं प्रोक्तम्। तेषां क्रमेण प्रतिमार्गं ग्रन्थसङ्ख्यां वक्ष्यामि॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;अतरगरनथसङखय&#34;&gt;अत्रिग्रन्थसङ्ख्या&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अत्र प्रथमं प्रधानं विखनस्सूत्रं पूर्वतन्त्रम्, आत्रेयतन्त्रं, विष्णुतन्त्रम्, उत्तरतन्त्रमित्येतैश्चतुर्भिस्तन्त्रैरत्रिणा अष्टोत्तराशीति सहस्रग्रन्था उक्ताः।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;भगगरनथसङखय&#34;&gt;भृगुग्रन्थसङ्ख्या&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;खिल पुरातन्त्र वासाधिकार चित्राधिकार मानाधिकार क्रियाधिकारार्चाधिकार यज्ञाधिकार वर्णाधिकार प्रकीर्णाधिकार प्रतिगृह्याधिकार निरुक्ताधिकार खिलाधिकाररूपेषु त्रयोदशेष्वधिकारेष्वपि सङ्ख्या पूर्ववत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अष्टोत्तराशीतिसहस्रग्रन्था भृगुणाप्युक्ताः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;कशयपगरनथसङखय&#34;&gt;काश्यपग्रन्थसङ्ख्या&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;सत्यकाण्डं, तर्ककाण्डं, ज्ञानकाण्डमिति त्रिविधकाण्डेष्वपि काश्यपेन चतुष्षष्टिसहस्रग्रन्था उक्ताः।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
