<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;सार-बोधिनी on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/</link>
    <description>Recent content in &#43;सार-बोधिनी on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>00 श्रीगुरुपरंपरासारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/00_shrIguruparaMparAsAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/00_shrIguruparaMparAsAraH/</guid>
      <description>॥ श्रीः ॥
श्रीमते हयग्रीवाय नमः ॥
श्रीमते लक्ष्मीनृसिंहपरब्रह्मणे नमः ॥
श्रीमते प्रणतार्तिहरवरदपरब्रह्मणे नमः ॥
श्रीमल्लक्ष्मीनृसिंहे कटुतरनिनद-त्रस्त-विश्वाण्ड उग्रे
वीरे दैत्येन्द्रवक्षो-विदळनमुदिते भीषणे विष्णुसंज्ञे ।
भूयाद्भक्तिः परा मे ज्वलति सकलवित्सार्वभौमेऽतिभद्रे
पत्यौ सर्वस्य मृत्योर्मृतिकृति विनतानन्दकन्दे मुकुन्दे ॥१॥
वन्दे नृसिंहजायामनादिमायामपोहितुं हेयाम् ।
सुलळितसुन्दरकायां सुरेन्द्रगेयां सुरर्षिभिर्ध्येयाम् ॥२॥
वन्दे सूत्रवतीनाथं विष्वक्सेनमहर्निशम् ।
यद्वेत्रचलनात् विघ्ना विद्रवन्ति दिशो दश ॥ ३ ॥
विचित्रां भगवद्भक्तिं रूपिणीं रसवाहिनीम् ।
वन्दे वागपरिच्छेद्यां वकुळाभरणाभिधाम् ॥ ४ ॥
नाथयामुनयोगीन्द्रसूक्तीर्हृदि विभावये ।
यदुपज्ञं यतीन्द्रस्य ज्ञानं निस्सीमवैभवम् ॥ ५ ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>01 उपोद्घाताधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/01_upodghAtAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/01_upodghAtAdhikAraH/</guid>
      <description>॥ श्रीः ॥
श्रीसारबोधिनीव्याख्यायां
उपोद्घाताधिकारः ॥
श्रीमद्वेदान्तदेशिकन् रहस्यत्रयत्तै विवरिक्कक्करुदि अदन् निर्विघ्न परिसमाप्त्यर्थमाग ‘‘गुरुभ्यः’’ ऎण्ड्रु गुरुपङ्क्तिभजनरूपमङ्गळत्तै अनुष्ठित्तु, रहस्यानुसन्धानादिकालङ्गळिल् गुरुपङ्क्त्यनुसन्धानम् अवश्यकर्तव्यं ऎन्बदै गुरुपरंपरासारत्तिल् स्थापित्तरुळिनार्. आगैयाल् अदु मङ्गळशेषम्. इनि ग्रन्थत्तै उपक्रमिक्कप् पोगिऱवराय् आदरातिशयत्ताले अन्द गुरुपङ्क्तियै यथास्थापनं पुनरपि वणङ्गि, इन्द ग्रन्थत्तिल् वक्ष्यमाणार्थङ्गळॆल्लाम् तत्प्रसादलब्धङ्गळ् ऎण्ड्रु सॊल्लिक्कॊण्डे ग्रन्थत्तिल् प्रतिपाद्यार्थत्तैयुम् सूचिप्पिक्किऱार् आभगवत्त इति ।
आभगवत्तः – भगवन्तमारभ्य इत्यर्थः । इङ्गु अभिविध्यर्थकमान आङ् प्रारंभपरम्. ‘‘आचक्रायुधमा च मामकगुरोराचार्यवर्गं’’ ऎन्गिऱविडत्तिल् पोल् सन्तत्यादिशब्दसमभिव्याहृत आङुक्कु आरंभार्थकत्वमे स्वरसम्. (इन्द विषयमान विचारत्तै उपोद्घाताधिकारव्याख्यानानुबन्धत्तिल् विस्तरिप्पोम्.) प्रथितां– गुणङ्गळाले प्रसिद्धैयान.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>02 सारनिष्कर्षाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/02_sAraniShkarShAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/02_sAraniShkarShAdhikAraH/</guid>
      <description>॥ श्रीः ॥
श्रीसारबोधिनीव्याख्यायां
सारनिष्कर्षाधिकारः ॥
कीऴधिकारारंभत्तिल् &amp;ldquo;मूण्ड्रिनुळ्ळम् नाळुमुगक्क&amp;rdquo; इत्यादियाल् रहस्यत्रयम् व्याख्येयतया ज्ञापिक्कप्पट्टदु. मुडिविल् तस्यैव व्याख्येयत्वे प्रतितन्त्रसारोद्धारत्ताले मुमुक्षुज्ञातव्यार्थ-प्रतिपादकत्वमुम्, अध्यात्मविषयशब्दराशियिल् सारतमत्वमुम् हेदुक्कळाग सूसिप्पिक्कप् पट्टदुगळ्. इनि इव्वधिकारत्तिल् सारतमशब्दमे मुमुक्षुवुक्कु ग्राह्यम् ऎन्बदिलुम्, असारादिकळ् त्याज्यङ्गळ् ऎन्बदिलुम् वचनत्तै उपन्यसित्तु, रहस्यत्रयमे सारतममॆण्ड्रुम्, अत एव अदुवे उपादेयतमम् ऎण्ड्रुम् निष्कर्षिक्कप् पोगिऱवराय् इव्वधिकारार्थत्तै इष्टं हीतिन्यायेन ऒरु श्लोकत्ताल् सङ्ग्रहित्तरुळुगिऱार् श्रुतीति । इङ्गु साङ्ख्यादिबाह्यकुदृष्टिशास्त्रङ्गळै श्रुतिपथविपरीतम् ऎन्गिऱदु. क्ष्वेळकल्पं – विषसदृशम्. इष्टसाधनमागादवळवन् ऱिक्के, अनिष्टसाधकमुमागुम् ऎण्ड्रबडि. इदनाल् अवैगळुक्कु अव्याख्येयत्वं सूचितम्. श्रुतिविपरीतम् अव्याख्येयमानालुम्, नित्यनिर्दोषमान वेदत्तिल् कृत्स्नांशत्तिऱ्‌कुम् व्याख्यानम् सॆय्यलागादोवॆन्न अरुळिच्चॆय्गिऱार् श्रुतौ चेति । इङ्गु चकारम् नित्यनिर्दोषमान श्रुतियिलुम् मुमुक्षुक्कळुक्कु त्याज्यांशम् उण्डॆन्बदै द्योतिप्पिक्किऱदु.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>03 प्रधानप्रतितन्त्राधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/03_pradhAnapratitantrAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/03_pradhAnapratitantrAdhikAraH/</guid>
      <description>॥ श्रीः ॥
श्रीसारबोधिनीव्याख्यायां
प्रधानप्रतितन्त्राधिकारः ॥
पूर्वाधिकारत्तिल् रहस्यत्रयत्तिन् अत्यन्त सारतरत्वत्तिल् प्रधानप्रतितन्त्रङ्गळान तत्वहितङ्गळुडैय सङ्ग्रहरूपत्वम् हेदुवागच् चॊल्लप्पट्टदु. इनि प्रथमभागत्तिले अन्द प्रतितन्त्रार्थङ्गळै अनुशासित्तु अदुगळुक्कु रहस्यत्रयप्रतिपाद्यतैयै प्रत्यधिकारम् निरूबिक्कप्पोगिऱवराय्, प्रथमम् इव्वधिकारत्तिल् प्रधानप्रतितन्त्रमान ईशेशितव्यङ्गळुडैय शरीरात्मभावसंबन्धत्तै अनुशासिक्कक् करुदि, अध्येतृसौकर्याय अधिकारार्थत्तै ऒरु श्लोकत्ताले सङ्ग्रहिक्किऱार् आधेयत्वेति ।
भगवति व्यापकादर्शदृष्टे सति एतद्विश्वं सत्ता-स्थेम-प्रयतन-फलेष्वेतदायत्तं । (अत एव) आधेयत्व-प्रभृति-नियमैरादिकर्तुश्शरीरमिति पश्यन् गंभीराणामकृतकगिरां चित्तवृत्तिं गाहत इत्यन्वयः । अथवा आधेयत्वेत्यादिवाक्यानन्तरं सत्तास्थेमेत्यादेरन्वयम् । व्यापकेति । व्यापकादर्शमावदु तिरुमन्दिरक्कण्णाडि. तिरुमन्दिरम् नारायणशब्दत्तिल् बहुव्रीहिसमासत्ताले भगवद्व्यापकतैयै प्रतिपादिक्कैयाल् अदै व्यापकमन्त्रम् ऎन्गिऱदु. अदै आदर्शमाग रूपित्तदु अदनालुण्डागुम् भगवज्ज्ञानम् अतिस्पष्टमाम् ऎन्बदै द्योतिप्पिक्कैक्काग.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>04 अर्थपञ्चकाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/04_arthapanchakAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/04_arthapanchakAdhikAraH/</guid>
      <description>॥ श्रीः ॥
श्रीसारबोधिनीव्याख्यायां अर्थपञ्चकाधिकारः ॥
कीऴ् अधिकारत्तिल् गंभीर-सकल-वेदान्ततात्पर्य-ज्ञान-प्रयोजकमागैयाले सिद्धान्तत्तिऱ्‌कु आधारभूतमान जगदीश्वरर्गळुडैय शरीरात्म-भाव-संबन्धत्तै निरूबित्तार्. इनि तदधीन-सिद्धिकमान अर्थपञ्चकत्तै निरूबित्तरुळुगिऱार्. अदिल् शेष-शेषि-भाव-रूप-संबन्ध-ज्ञानत्तालेयिऱे शेषियान ईश्वरन् प्राप्यनायुम् शेषनान जीवन् प्राप्तावायुम्, शेष-स्वरूपानुगुण-शरणागति उपायमायुम्, शेषनान इवनुक्कु शेषि-प्राप्ति पुरुषार्थमायुम्, स्वातन्त्र्याभिमान-ममकारादिकळ् प्राप्ति-विरोधिकळायुम् सिद्धिप्पदाल् अर्थपञ्चकं तदधीन-सिद्धिकमायिट्रु. तिरुमन्दिरत्तिल् इव् अर्थपञ्चक-प्रतिपादक-स्थलत्तै विवरित्तुक्कॊण्डे ‘‘इष्टं हि विदुषां’’ ऎन्गिऱबडि इव्वधिकारार्थत्तै संग्रहिक्किऱार् आदाविति । अः – अकारः, आदिः यस्य समुदायस्य तस्मिन् – अकार, नर, अयन, नारायण-शब्द-समुदायत्तिलॆण्ड्रबडि. विशेषणतया प्राप्यङ्गळान जीव-स्वरूप-विभूत्यादिकळै व्यावर्तिक्किऱार् परममिति विशेषणेन । स्वरूप-रूप-गुण-विभूत्यादिकळाले निरतिशय उत्कर्षयुक्तमॆण्ड्रबडि.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>05 तत्त्वत्रयचिन्तनाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/05_tattvatrayachintanAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/05_tattvatrayachintanAdhikAraH/</guid>
      <description>॥ श्रीः ॥
श्रीसारबोधिनीव्याख्यायां
तत्त्वत्रयचिन्तनाधिकारः ॥
कीऴधिकारत्तिल् मुमुक्षुवुक्कु विशेषित्तु अऱियवेण्डिय अर्थपञ्चकम् निरूपितमायिरुक्क, अदिल् एकदेशमान तत्वत्रयचिन्तनत्तै मऱुबडि तनित्तुच् चॆय्यवेण्डुमो? अदिल् प्राप्यत्वेन प्राप्तृत्वादिना च तत्वत्रयस्वरूपङ्गळ् सॊल्लप्पट्टालुम् जीवेश्वरसाधारणप्राप्यत्वादिकळ् विविच्य ईश्वरादि लक्षणङ्गळागादागैयालुम्, लक्षणतो ज्ञातङ्गळागाविडिल् इतरविलक्षणमाग वस्तुतत्त्वमेऱ्‌पडादागैयालुमिङ्गु मऱुबडियुम् सलक्षणमाग तत्वत्रय-चिन्तनम् सॆय्य वेण्डुमॆन्निल्, अदऱ्‌कु प्रमाणसंप्रदायङ्गळ् तानुण्डा वॆण्ड्रु वरुम् शङ्कैकळै परिहरित्तुक्कॊण्डु अधिकारार्थत्तै श्लोकत्ताले संग्रहिक्किऱार् प्रकृतीति । प्रकृतौ – देहेन्द्रियमनःप्राणादिरूपेण परिणतमान प्रकृतियिल्. आत्मभ्रान्तिः – देवोऽहमित्यादि-भ्रान्तिः; देहविशेष्यकाभेदसंबन्धावच्छिन्नाहमर्थप्रकारकभ्रम इत्यर्थः । गळति – अनायासमागप् पोय् विडुम्. वर्तमानसामीप्ये वर्तमाननिर्देशः । कुत इत्यत्र हेतुवैच् चॊल्लुगिऱार्.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>06 परदेवतापारमार्थ्याधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/06_paradevatApAramArthyAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/06_paradevatApAramArthyAdhikAraH/</guid>
      <description>॥ श्रीः ॥
श्रीसारबोधिनीव्याख्यायां
परदेवतापारमार्थ्याधिकारः ॥
इप्पडि तत्त्वत्रवयत्तिल् ईश्वरतत्त्वत्तै विभुत्वे सति चेतनत्वमित्यादि लक्षणङ्गळोडे सामान्यमाग निरूपित्तालुमन्द ईश्वरनिन्नारॆण्ड्रु निर्णयिक्कप्पडविल्लैये? मुडिविल् ‘‘पुंस्त्वे तत्त्वेन दृष्टे’’ इत्याद्यर्थान्तरन्यासत्ताले अवन् परमपुरुषनेयॆण्ड्रु सूचितमानालुम् बहुविप्रतिपन्नमान इव्विषयत्तिल् विशेषविचारमण्ड्रिक्के निर्णयन्दान् सिद्धिक्कुमोवॆन्गिऱ शङ्कैयिल् विशेषविचारपूर्वकमाग परदेवतापारमार्थ्यत्तै इव्वधिकारत्तिल् निर्णयिक्कप्पोगिऱवरायिव्वधिकारार्थत्तै मतान्तरङ्गळुडैय निरासपूर्वकमाग परदेवताविशेषनिर्धारकमान श्लोकत्ताले संग्रहिक्किऱार् आत्मैक्यमित्यादिना । आत्मैक्यं – इङ्गु आत्मशब्दम् परमात्मपरम्. अत्तोडु चेतनाचेतनप्रपञ्चत्तुक्कु ऐक्यम्. इदु यादवमतम्; अवन् मतत्तिल् सद्ब्रह्मशब्दवाच्यमान परमात्मावुक्के सर्वप्रपञ्चरूपेण परिणाममॊप्पुक्कॊळ्ळप् पडुवदालुम्, इङ्गु प्रतिसंबन्धि निर्देशिक्कप्पडामैयालुम् तन्मतरीत्या परमात्मावुक्कु कृत्स्नप्रपञ्चैक्यमे इदिल् सॊल्लप्पडुगिऱदु. देवतैक्यं – ब्रह्मरुद्रादिदेवतैकळुक्कु सर्वान्तर्यामियान ईश्वरनोडुम्, तङ्गळुक्कुळ्ळे परस्परमुम् ऐक्यम्.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>07 मुमुक्षुत्वाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/07_mumuxutvAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/07_mumuxutvAdhikAraH/</guid>
      <description>॥ श्रीः ॥
श्रीसारबोधिनीव्याख्यायां
मुमुक्षुत्वाधिकारः ॥
इप्पडि प्रधानप्रतितन्त्राधिकारम् मुदल् नान्गु अधिकारङ्गळाले शेषशेषिभावसंबन्धार्थ-पञ्चकतत्त्वत्रयपरदेवतापारमार्थ्यङ्गळै निरूपणम् पण्णि निरूपितङ्गळान इव्वर्थङ्गळिल् विविच्य ज्ञानमुडैयवन् बन्धासहिष्णुवाय् मुमुक्षुवावानॆन्बदै इव्वधिकारत्तिल् निरूपिक्कप्पोगिऱवराय् ‘‘इष्टंही’’तिन्यायेन अधिकारार्थत्तै श्लोकत्ताले संग्रहिक्किऱार् कालावर्तानित्यादिना । कालावर्तान् – कालत्तिनुडैय आवर्तङ्गळै. क्षणदिवसपक्षमाससंवत्सरयुग-कल्पादिरूपङ्गळान सुऴल्गळैयॆण्ड्रबडि. इङ्गु क्षणादिकळ् आवर्तत्वेन निगरणम् सॆय्यप्पट्टदुगळ्. इप्पडि कालावयवङ्गळान क्षणादिकळै आवर्तत्वेन निरूपित्तदाल् महाप्रवाहावर्तत्तिऱ्‌कु स्वान्तःपतितनान पुरुषनुडैय परिभ्रमणहेतुत्वम्बोले क्षणादिकळुक्कुम् स्वसंबन्धिपुरुषनुक्कु गर्भजन्मजरामरणादिभिर्भूयोभूयः परिभ्रमणापादकत्वमुम्, अतिदुस्सहत्वमुम्, अनुपरतत्वमुम्, अत्यन्तपारवश्यापादनेन क्वचिदप्यविश्रान्तत्वमुम् ज्ञापितमागिऱदु. प्रकृतिविकृतीः – मूलप्रकृतियैयुम् तत्कार्यमान महादादिकळैयुम्. इदऱ्‌कु विदन् ऎन्बदोडन्वयम्. मूलप्रकृतिक्कु प्रलयदशैयिल् अत्यन्तज्ञानसङ्कोचापादकत्वेन, महदादिकळुक्कु सृष्टिदशैयिल् शरीरादिमुखत्ताले देहात्मभ्रमाद्यापादकत्वेन च वेदनम् विवक्षितम्.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>08 अधिकारिविभागाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/08_adhikArivibhAgAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/08_adhikArivibhAgAdhikAraH/</guid>
      <description>॥ श्रीः ॥
श्रीसारबोधिनीव्याख्यायां
अधिकारिविभागाधिकारः ॥
कीऴधिकारत्तिल् निवृत्तिधर्मङ्गळिले प्रवृत्तरानवर्गळ् मुमुक्षुक्कळान अधिकारिकळ् ऎण्ड्रु सामान्यमागच् चॊल्लप्पट्टवधिकारिकळिल् सिलरुक्कु भक्तियुम् सिलरुक्कु प्रपत्तियुम् ऎण्ड्रु इप्पडि अधिकारिभेदव्यवस्थयाऽनुष्ठेयमॆण्ड्रु सॊल्लप्पोगिऱवऱाय् अधिकारार्थत्तै श्लोकत्ताले संग्रहिक्किऱार् मुमुक्षुत्व इत्यादिना । विदुषां – उपासकानां । मुमुक्षुत्वे – मोक्षरूपफलार्थित्वे । तुल्ये सति च – मोक्षरूपफलमॊण्ड्रागैयाले अदनुडैय इच्छै ऎल्लोरुक्कुम् सममायिरुन्दबोदिलुमॆण्ड्रबडि. इङ्गु चकारम् वक्ष्यमाणव्यवस्थाविरोधद्योतकम्. सर्वरुक्कुम् मोक्षरूपफलमुम् मोक्षेच्छैयुम् सममायिरुन्दाल् ऒरुवनुक्कु ऒरु विद्यैयिलेये अधिकारमॆण्ड्रु सॊल्लमुडियादिऱे. मधुविद्यादिषु – ‘‘असौ वा आदित्यो देवमधु’’ ऎण्ड्रु सॊल्लप्पट्ट मधुविद्यैयिल्. आदिपदत्ताले सद्विद्यादिकळुक्कु ग्रहणम्. अधिकृतिविशेषेण – वस्वादिपदप्राप्तिपूर्वकब्रह्मप्राप्तिकामनारूप वधिकारत्तालुम्.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>09 उपायविभागाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/09_upAyavibhAgAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/09_upAyavibhAgAdhikAraH/</guid>
      <description>॥ श्रीः ॥
श्रीसारबोधिनीव्याख्यायां
उपायविभागाधिकारः ॥
इप्पडि सद्वारकप्रपत्ति विळंबेन मोक्षजनकोपायमॆण्ड्रुम्, अद्वारकप्रपत्ति अविलंबेन मोक्षजनकोपाय मॆण्ड्रुम् सॊल्ललामो? भगवानैयण्ड्रो भगवत्प्राप्तिक्कु हेतुवाग उपनिषत्तुक्कळ् सॊल्लुगिण्ड्रन. अप्पडि केवलभगवाने उपायमानाल् अवन् सर्वत्र सर्वदायिरुप्पदाल् सर्वदा सर्वरुक्कुम् भगवत्प्राप्तियुण्डागप् प्रसङ्गिक्कुमागैयाल् अवन् प्रसादविशिष्टवेषेण उपायनागिऱानॆण्ड्रे कॊळ्ळवेण्डुम्. अप्पोदु अवनुडैय प्रसादहेतुक्कळाय्क् कॊण्डु सद्वारकाद्वारकप्रपत्तियॆन्गिऱ भक्तिप्रपदनङ्गळै व्यवहितोपायङ्गळाग अवश्यमङ्गीकरिक्कवेण्डुमॆन्निल्? इप्पडि इरण्डुमुपायमॆन्बदिल् प्रमाणमुण्डो? उपायस्वरूपन्दानॆदु? ऎण्ड्रु वरुम् आशङ्कैकळै इव्वधिकारत्तिल् परिहरिक्कक्करुदि मुन्बु अधिकारार्थत्तै श्लोकत्ताले संग्रहिक्किऱार् उपायस्स्वप्राप्तेरित्यादिना । सः – शेषियागैयालुम्, सहजकारुण्यवानागैयालुम् सर्वरक्षकनाग प्रसिद्धनान, भगवान् – रक्षणोपयुक्तषाड्गुण्यपरिपूर्णनान भगवान्, स्वप्राप्तेः– तन्नैयडैवदऱ्‌कु, स्वविषयकपरिपूर्णानुभवत्तिऱ्‌कॆण्ड्रबडि. उपायः– उपायमाग, उपनिषदधीतः– खिलश्रुतिकळिलण्ड्रिक्के ‘‘अमृतस्यैष सेतुः’’ ‘‘य आत्मदा बलदा’’ ‘‘यमेवैष वृणुते तेन लभ्यः’’ ‘‘धातुः प्रसादान्महिमानमीशं’’ इत्यादिपठ्यमान उपनिषत्तुक्कळिलेये सॊल्लप्पट्टान्.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10 प्रपत्तियोग्याधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/10_prapattiyogyAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/10_prapattiyogyAdhikAraH/</guid>
      <description>॥ श्रीः ॥
श्रीसारबोधिनीव्याख्यायां
प्रपत्तियोग्याधिकारः ॥
पूवाधिकारत्तिल् भक्तियोगम् त्रैवर्णिकरैयॊऴिन्दार्क्कुमित्यादिना उपक्षिप्तमान प्रपत्त्यधिकारत्तै इव्वधिकारत्तिल् निरूपिक्कक् करुदि सर्वकर्मङ्गळुक्कुम् पॊदुवान सामान्याधिकारत्तैयुम्, भक्तिप्रपत्तिकळुक्कु असाधारणमान नियताधिकारत्तैयुम्, श्रौतमान प्रपत्तिक्कुळ्ळ सर्वाधिकारत्वत्तैयुम् श्लोकत्ताले संग्रहिक्किऱार् अर्थित्वेनेत्यादिना । त्रिका तनुः – स्वरूपं यस्यास्सा त्रिकतनुः । समर्थता – सामर्थ्यम्. अदावदु शास्त्रार्थत्तैयऱिगैयुम्, अनुष्ठिक्कवल्लनागैयुम्, शास्त्रानुमत जातिगुणादियोग्यतैयुम् ऎन्गिऱ त्रिकत्तै स्वरूपमागवुडैय सामर्थ्यमॆण्ड्रबडि. इदनाल् इम्मूण्ड्रिलॊण्ड्रु कुऱैन्दालुम् अव्वो शास्त्रार्थत्तिल् अधिकारियागमाट्टानॆन्बदु सूचितम्. इव्वळवु मात्तिरमण्ड्रिक्के इन्द सामर्थ्यम् फलार्थित्वत्तोडे सेर्न्दाले अधिकारमामॆन्गिऱार् अर्थित्वेन संपिण्डितेति । अर्थित्वेन – तत्तत्फलार्थित्वेन, संपिण्डिता – मिळिता सत्येव, अधिक्रिया – तत्तत्कर्मानुष्ठानत्तिल् अधिकारमागिऱदु.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11 परिकरविभागाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/11_parikaravibhAgAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/11_parikaravibhAgAdhikAraH/</guid>
      <description>॥ श्रीः ॥
श्रीसारबोधिनीव्याख्यायां
परिकरविभागाधिकारः ॥
पूर्वाधिकारत्तिन् आरम्भत्तिल् ‘‘न्यासविद्यैयिलिऴियुमवनुक्कु अधिकारविशेषम् मुदलानवै इरुक्कुम्बडि&amp;rsquo; ऎन्गिऱविडत्तिल् मुदलान ऎन्गिऱ पदत्ताले संगृहीतमान परिकरविशेषङ्गळै इव्वधिकारत्तिल् निरूपिक्कक्कोलि अधिकारार्थत्तै श्लोकत्ताले संग्रहिक्किऱार् इयानित्यादिना । दयादिव्याम्भोधौ – दयैक्कु दिव्यसमुद्रमान. इङ्गु दिव्यशब्दत् ताल् वृद्धिह्रासरहितत्वम् सूचितम्. इदु हेतुगर्भविशेषणम्. इदनाल् अनादियाग सन्तन्यमान महापराधशालिक्कु सर्वज्ञनान भगवानिडत्तिल् भरन्यासमुम् तत्परिकरङ्ळुम् ऎप्पडिक् कूडुवदॆन्गिऱ शङ्गै परमदयालुवागैयाले अवन् विषयत्तिल् भरन्यासमुम् तत्परिकरङ्गळुम् कूडलामॆण्ड्रु परिहृतमागिऱदु. जगदखिलमन्तर्यमयति - इप्पडि सहजकारुण्यमिरुप्पदाल् तदनुगुणमाग चेतनङ्गळिल् अन्तः प्रवेशम् पण्णि सत्कार्यङ्गळिल् प्रवृत्तिक्कुमवनाय्. भवध्वंसोद्युक्ते – सत्कार्यप्रवृत्तिरूपसामान्यव्याजत्तैयुम्, यादृच्छिकसुकृतादिरूपविशेषव्याजत्तैयुमिट्टु तत्प्रवृत्तर्गळुडैय संसारनाशत्तिले उद्योगमुळ्ळवनायु मिरुक्किऱ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12 साङ्गप्रपदनाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/12_sAngaprapadanAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/12_sAngaprapadanAdhikAraH/</guid>
      <description>॥ श्रीः ॥
श्रीसारबोधिनीव्याख्यायां
साङ्गप्रपदनाधिकारः ॥
इप्पडि कीऴधिकारत्तिल् अङ्गङ्गळै निरूपित्तु, इव्वधिकारत्तिले भरन्यासमे मुमुक्षुक्कळुक्कुम् साधारणमान अङ्गियॆण्ड्रुम्, अदुवे प्रपत्तिशब्दवाच्यमामॆण्ड्रुम् प्रपत्तियिन् सन्निवेशमिरुक्कुम्बडियै श्लोकत्ताले संग्रहिक्किऱार् अभीष्ट इति । अभीष्टे – अभिलषितमान फलमानदु, अदावदु - सुखरूपमागवो, दुःखनिवृत्तिरूपमागवो, अवैगळुक्कु साधनरूपमागवो उळ्ळ स्वाभीष्टफलमानदॆण्ड्रबडि, स्वतः – अकिञ्चनान तन्नालुम्, इतरतो वा – प्रपत्तव्यनैक्काट्टिलुम् वेऱुबट्ट स्वेतरनालुम्, वाशब्दश्चार्थे । दुस्साधे सति – श्रमप्पट्टुम् साधिप्पदऱ्‌कु अशक्यमानबोदु, इदनाल् अधिकारसत्वम् द्योतितम्. ‘‘अनन्यसाध्ये स्वाभीष्टे’’ ऎन्गिऱ भरतमुनिलक्षणवाक्यम् स्मारितम्. क्वचन – अभीष्टसाधनसमर्थनायुम् कारुणिकनायुमुळ्ळ ऒरु पुरुषनिडत्तिले; स्वत इतरतो वा ऎन्बदै इङ्गुम् कूट्टुवदु.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>13 कृतकृत्याधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/13_kRtakRtyAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/13_kRtakRtyAdhikAraH/</guid>
      <description>॥ श्रीः ॥
श्रीसारबोधिनीव्याख्यायां
कृतकृत्याधिकारः ॥
रहस्यत्रयसारस्य व्याख्यां श्रीसारबोधिनीम् ।
कृतकृत्याधिकारादेः कुरुते नरकेसरी ॥
कीऴधिकारङ्गळिल् प्रपत्तिक्कु असाधारणमान अधिकारत्तैयुम्, परिकरङ्गळैयुम्, भरन्यासत्तैयुम् निरूपणम् पण्णिनार्. इनि इप्पडि निरूपितमान मोक्षार्थभरन्यासत्तै भगवानिडत्तिले अनुष्ठित्तु, अवनुम् अदै स्वीकरित्त पिऱगु, भरन्यासविषयत्तिल् कर्तव्यशेषमिल्लामैयाल् कृतकृत्यर्गळानवर्गळुक्कु प्रपत्त्युत्तरकालम् सॆय्यवेण्डिय कैङ्गर्यङ्गळै मेलधिकारङ्गळाले परिपूर्णब्रह्मानुभवपर्यन्तङ्गळाग निरूपिक्कक्करुदि, इव्वधिकारत्तिल् सॊल्लप्पोगिऱ, कृतकृत्यर्गळान नाम् आत्मावै अवनधीन माक्कि अवन् कैङ्गर्यत्तैये अनुष्ठित्तु कृतार्थर्गळागक्कडवोमॆण्ड्रु कृतकृत्यर्गळुडैय अभिसन्धिविशेषत्तै अधिकारारम्भश्लोकत्ताले संग्रहित्तुक् काट्टुगिऱार् समर्थ इति । स मर्थे – सर्वशक्तनाय्, सर्वज्ञे – सर्वसाक्षात्कारमुळ्ळवनाय्, सहजसुहृदि – स्वाभाविकसौहार्दशालियायुमिरुक्किऱ भगवानानवन्.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>14 स्वनिष्ठाभिज्ञानाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/14_svaniShThAbhijnAnAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/14_svaniShThAbhijnAnAdhikAraH/</guid>
      <description>॥ श्रीः ॥
श्रीसारबोधिनीव्याख्यायां
स्वनिष्ठाभिज्ञानाधिकारः ॥
कीऴ् अधिकारत्तिल् प्रपन्ननुडैय कृतकृत्यतैयै निरूबित्तु अवनुक्कु नैर्भर्यसिद्ध्यर्थं कृतकृत्यत्वानुसन्धानम् आवश्यकमॆण्ड्रार्. इव्वधिकारत्तिल् अन्द कृतकृत्यत्वानुसन्धानहेतुकमान स्वरूपोपायपुरुषार्थङ्गळिल् स्वनिष्ठाभिज्ञानत्तै सप्रयोजनमाग सॊल्लप्पोगिऱवराय् अधिकारार्थत्तै ऒरु श्लोकत्ताले सङ्ग्रहिक्किऱार् स्वरूपोपायार्थेष्विति । स्वस्वरूपत्तिलुम् प्रपत्तिरूपोपायत्तिलुम्, कैङ्कर्यरूपपुरुषार्थत्तिलुमॆण्ड्रबडि. अवितथनिविष्टस्थिरमतेः – अवितथं यथा तथा – पिन्बु ऒरुगालुम् अन्यथाभावमिल्लादबडि. निविष्ट – नितरां स्थापिक्कप्पट्ट, स्थिरमतेः – निश्चयात्मकमान बुद्धियैयुडैयवनुक्कु. इङ्गु मतिक्कु स्थिरत्वं सॊन्नदाल् संशयसहमान बुद्धियै युडैयवनुक्कु व्यावृत्तिः । अन्द स्थिरमतियुम् चञ्चलमिल्लामल् गाढमाग इम्मूण्ड्रुगळिल् प्रविष्टमायिरुक्कवेण्डुमॆन्गिऱार् निविष्टेति । अप्पडि प्रविष्टमतियुम् अवितथमाय् अदावदु - अन्यथाभावरहितमायिरुक्कवेण्डुमॆन्गिऱार् अवितथेति । स्वनिष्ठाभिज्ञानं – स्वस्य या निष्ठा – स्वरूपोपाय पुरुषार्थेषु अवितथनिविष्टस्थिरमतित्वरूपा, तस्या अभिज्ञानं इयं मम अस्तीति ज्ञानं.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>15 उत्तरकृत्याधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/15_uttarakRtyAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/15_uttarakRtyAdhikAraH/</guid>
      <description>॥ श्रीः ॥
श्रीसारबोधिनीव्याख्यायां
उत्तरकृत्याधिकारः ॥
इप्पडि कृतकृत्यनाय् स्वनिष्ठैयिल् तॆळिवुळ्ळ परमैकान्तिक्कु कर्तव्यङ्गळान उत्तरकृत्यङ्गळै इव्वधिकारत्तिल् सॊल्लप्पोगिऱवराय् अवैगळै ऒरु श्लोकत्ताले संग्रहित्तुक्काट्टुगिऱार् सन्तोषार्थमिति । प्रपन्नः – इप्पडिप्पट्ट प्रपन्ननानवन्, दृष्टादृष्टस्वभरविगमे – दृष्टादृष्टविषयङ्गळान स्वभरङ्गळुडैय निर्गमत्तिल् दृष्टविषयत्तिल् स्वभरम् पूर्वकर्माधीनमागैयालुम्, अदृष्टविषयत्तिल् स्वभरम् भगवानिडत्तिल् समर्पित मागैयालुम् तन्निडत्तिल् अवैयिरण्डुमिल्लामैयिले दत्तदृष्टिः – सावधानदृष्टिः, तनक्कु भरङ्गळिल्लामैयाल् तदर्थमाग कर्तव्यविषयत्तिल् सावधाननायॆण्ड्र पडि. अदावदु - तनक्कु इरण्डु भरमुमिल्लैयागैयाल् इरण्डु भरत्तिऱ्‌ कागवुम् कर्तव्यांशमॊण्ड्रुमिल्लै यॆण्ड्रु निश्चयमुडैयवनाय्, आदेहपातात् – देहावसानपर्यन्तम्, अनघ – अपराधम् कलसाददान, लळितां – प्रयोजनान्तराभिसन्धियिल्लामैयाले मनोज्ञमान, वृत्तिं – नित्यनैमित्तिकादिरूपमान शेषवृत्तियै, अङ्गीकुर्वन् - अङ्गीगरिक् किऱवनाय्क्कॊण्डु, कृतकृत्यनान प्रपन्ननुक्कु उपायाङ्गतया वर्णाश्रमधर्मानुष्ठानम् वेण्डामागिलुम् ‘‘विहितत्वाच्चाश्रमकर्मापि ऎण्ड्रु सॊन्नबडि वर्णाश्रमोचितमान अकरणे प्रत्यवायापादकमान नित्यनैमित्तिककर्मानुष्ठानम् अवश्यम् वेण्डुमागैयाल् अदै यङ्गीगरित्त वनायॆण्ड्रबडि.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>16 पुरुषार्थकाष्ठाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/16_puruShArthakAShThAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/16_puruShArthakAShThAdhikAraH/</guid>
      <description>॥ श्रीः ॥
श्रीसारबोधिनीव्याख्यायां
पुरुषार्थकाष्ठाधिकारः ॥
कीऴधिकारत्तिल् करणत्रयत्तालुम् कर्तव्यङ्गळिल् प्रधानम् भगवत्कैङ्कर्यत्तिल् ऎल्लै निलमाय् शास्त्रानुज्ञातमान आचार्यादिभागवतकैङ्कर्यमॆण्ड्ररुळिच्चॆय्दार्. इव्वधिकारत्तिल् अदिन् प्राधान्यत्तैयुम्, पुरुषार्थमान भगवत्कैङ्कर्यकाष्ठात्वत्तैयुम्, अदऱ्‌कु शास्त्रानुज्ञातत्वत्तैयुम् निरूपिक्कप्पोगिऱवराय् अधिकारार्थत्तै श्लोकत्ताले संग्रहिक्किऱार् स्वतन्त्रस्वामित्वादिति । श्रियः कान्तः - लक्ष्मिक्कु अत्यन्तप्रियतमनाय्, ‘‘तदिङ्गितपराधीनो विधत्तेऽखिलं’’ ऎण्ड्रु सॊल्लुम्बडि अवळोडु ऐकरस्यवानायॆण्ड्रबडि. देवः – जगत्सृष्ट्यादिक्रीडाप्रवृत्तनान. स खलु – ‘‘आनीतवातं स्वधया तदेकं’’ ऎण्ड्रु कारणवाक्यप्रसिद्धनान भगवान्. स्वतन्त्रस्वामित्वात् – स्वतन्त्रत्वात्, स्वामित्वाच्चेत्यर्थः । स्वतन्त्रनागैयाले विनियोगिप्पदऱ्‌कु शक्तनॆण्ड्रुम्, स्वामियागैयाले प्राप्तनॆण्ड्रुम् तिरुवुळ्ळम्. स्वबहुमतिपात्रेषु – ‘‘स च मम प्रियः’’ ‘‘ज्ञानीत्वात्मेव मे मतं’’ ‘‘स महात्मा सुदुर्लभः’’ इत्यादिकळिऱ्‌ चॊल्लुगिऱबडिये भगवानुक्के बहुमत्यर्हर्गळान भागवतविषयङ्गळिले.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>17 शास्त्रीय नियमनाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/17_shAstrIya_niyamanAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/17_shAstrIya_niyamanAdhikAraH/</guid>
      <description>॥ श्रीः ॥
श्रीसारबोधिनीव्याख्यायां
शास्त्रीय नियमनाधिकारः ॥
पूर्वाधिकारान्तिम गाथैयिलुपक्षिप्तमान शास्त्रीयवर्णाश्रमानुष्ठान नियमत्तै इव्वधिकारत्तिल् विस्तरिक्कप्पोगिऱवराय् अधिकारार्थत्तै श्लोकत्ताले संग्रहिक्किऱार् मुकुन्द इत्यादिना । असौ – अधिकारी, मुकुन्दे – मोक्षप्रदनान भगवानिडत्तिल्, स्वभरं – स्वरक्षणभरत्तै, निक्षिप्य – समर्पित्तु अनघः – अघरहितः, सर्वपापत्तिल् निण्ड्रुम् विडुबट्टवनायॆण्ड्रबडि. अत एव मुक्तवत् – मुक्ततुल्यस्सन्, सर्वपापविनिर्मुक्तत्वांशे मुक्तसदृशनाय्क् कॊण्डॆण्ड्रबडि. इङ्गु इव् वंशत्तिलेये मुक्तसादृश्यं विवक्षितम्; न तु शास्त्रीय सरण्यनुसारे । अथवा मुक्तवत् ऎन्बदु व्यतिरेकदृष्टान्तम्. स्वयमविदितस्वामिहृदयः ऎन्बदोडन्वयिक्किऱदु. मुक्तर्गळ् ऎप्पडि प्रत्यक्षत्तालेये विदितस्वामिहृदयर्गळो अप्पडि विदितस्वामिहृदयनल्लादवनाय्क् कॊण्डॆण्ड्रबडि. इदु हेतुगर्भविशेषणम्.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>18 अपराधपरिहाराधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/18_aparAdhaparihArAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/18_aparAdhaparihArAdhikAraH/</guid>
      <description>॥ श्रीः ॥
श्रीसारबोधिनीव्याख्यायां
अपराधपरिहाराधिकारः ॥
इप्पडि उपायानुष्ठानम् पण्णि कृतकृत्यनाय् शास्त्रीयमान भगवद्भागवतकैङ्कर्यत्तिनुडैय अनुष्ठानत्ताले परिशुद्धनाय्प्पोन्द प्रपन्ननुक्कुम् बुद्धिपूर्वापराधम् पुगुमागिल् कालम् कोलिबण्णिन प्रपत्तियिन् फलत्तै भगवान् ऒरुविदमागत् तलैक्कट्टिनालुम् प्राज्ञर्गळ् अवनोडु सहवासम् पण्णमाट्टार्गळॆण्ड्रु इव्वधिकारत्तिल् सॊल्लप्पोगिऱ अर्थत्तै श्लोकत्ताले संग्रहित्तुक् काट्टुगिऱार् स्वच्छ इत्यादिना । अयं देहभृत् – प्रपत्त्यनुष्ठानादिकळुक्कु अर्हमान शरीरत्तै युडैयवन्, दैवात् – अदृष्टविशेषत्ताले, महत्तान सुकृतपरिपाकत्ताले यॆण्ड्रबडि. मालिन्यप्रशमाय – प्राप्ति विरोधिपापशमनार्थम्, स्वच्छ – दयापक्षत्तिल् हेयगुणसंबन्धरूपमलरहितां, गङ्गापक्षत्तिल् पङ्करहितां, स्वादु – दयापक्षत्तिल् आश्रयणदशैयिलेये भोग्यपूतां, मन्दाकिनीपक्षत्तिल् मधुरां, सदावदात – दयापक्षत्तिल् सर्वदा हेयनिवर्तिकां, मन्दाकिनीपक्षत्तिल् शुक्लां, सुभगां – दयापक्षत्तिल् इष्टप्रदां, मन्दाकिनीपक्षत्तिल् सर्वाकारत्तालुम् रम्यां, माधवदया – लक्ष्मीपतियिनुडैय दयैयागिऱ, प्रपत्तियै अनुष्ठित्त पिऱगु उण्डान दयैयागिऱ ऎण्ड्रबडि.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>19 स्थानविशेषाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/19_sthAnavisheShAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/19_sthAnavisheShAdhikAraH/</guid>
      <description>॥ श्रीः ॥
श्रीसारबोधिनीव्याख्यायां
स्थानविशेषाधिकारः ॥
इप्पडि अपराधपरिहारत्तैच् चॊल्लि इङ्गिरुन्दगालत्तिल् निरपराधकैङ्कर्यरूपफलानुभवानुगुणमाग वासस्थानत्तैयिव्वधिकारत्तिल् सॊल्लप्पोगिऱवराय् अधिकारार्थत्तै श्लोकत्ताले संग्रहिक्किऱार् यत्रैकाग्र्यमिति । यत्र – यस्मिन्स्थले, भगवत्पादसेवार्चनादेः – भगवत्पादसेवार्चनादिरूपकैङ्कर्यत्तिऱ्‌कु, ऐकाग्र्यं – चित्तसमाधानम्, भवति उण्डागुमो, भक्तनुक्कु उपायानुष्ठानत्तिल् ‘‘यत्रैकाग्रता तत्राविशेषात्’’ ऎन्गिऱबडि चित्तैकाग्रतानुगुणमान देशविशेषम् वासस्थानमानाऱ्‌पोले प्रपन्ननुक्कुम् प्रपत्तिफलमान कैङ्कर्यानुष्ठानत्तिल् एकाग्रतानुगुणमान देशविशेषम् वासस्थानमामॆण्ड्रु करुत्तु. यत्र ऎन्दस्थलत्तिल्, ऐकान्त्यव्यवसितधियः – भगवदेकोपायत्व भगवदेकप्रयोजनत्वरूप ऐकान्त्यत्तिल्, निश्चितबुद्धियान, यस्य कस्यापि लाभः – जात्यादिविशेषानादरेण तिरुक्कच्चिनम्बिबोण्ड्र ऎवरावदॊरु भागवतवदरुडैय सहवासम् नेरुमो, इङ्गु यत्र ऎण्ड्रु सॊल्लि मऱुबडियुम् यत्र ऎण्ड्रु सॊल्लुवदाल् चित्तैकाग्र्यभागवतसहवासान्यतरानुगुणमान देशविशेषमुम् वासस्थानमागलामॆण्ड्रु सूचितम्.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>20 निर्याणाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/20_niryANAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/20_niryANAdhikAraH/</guid>
      <description>॥ श्रीः ॥
श्रीसारबोधिनीव्याख्यायां
निर्याणाधिकारः ॥
इप्पडि निरपराधकैङ्कर्यत्तैप् पण्णिक्कॊण्डु प्रशस्तदेशत्तिल् वसित्तुवरुम् प्रपन्ननुक्कु देहावसानम् किट्टिनवाऱे वरुम् स्थूलशरीरत्तिल् निण्ड्रुम् निर्याणत्तै इव्वधिकारत्तिल् निरूपिक्कप्पोगिऱवराय् अधिकारार्थत्तै श्लोकत्ताले संग्रहिक्किऱार् मनसीति । ईश्वरः – सर्वनियन्तावान भगवान्, जीवनुडैय उत्क्रान्तिसमयत्तिल् मुन्दुऱ म्रियमाणनुडैय. करणग्रामं – वागादिकळान इन्द्रियवर्गत्तै, मनसि - मनस्सिले, झटिति – शीघ्रमाग, घटयन् – ‘‘अस्य सोम्य पुरुषस्य प्रयतो वाङ्मनसि संपद्यते’’ इत्युक्त प्रकारेण मुदलिल् स्वकार्यक्षममण्ड्रिक्के सेर्प्पिक्कुमवनाय्, इदनाल् उत्क्रान्ति पादत्तिलुळ्ळ वागधिकरणार्थम् सॊल्लप्पट्टदु. मनः - अन्द मनस्सै, करण ग्रामविशिष्टमान अन्द मनस्सै यॆण्ड्रबडि. प्राणे – मुख्यप्राणनिडत्तिले, घटयन् – मनः प्राणे ऎन्गिऱबडिये सेर्प्पिक्कुमवनाय्, इदनाल् मनोधिकरणार्थम् सॊल्लप्पट्टदु.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>21 गतिचिन्तनाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/21_gatichintanAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/21_gatichintanAdhikAraH/</guid>
      <description>॥ श्रीः ॥
श्रीसारबोधिनीव्याख्यायां
गतिचिन्तनाधिकारः ॥
ब्रह्मनाडीप्रवेशानन्तरम् वरुम् आतिवाहिकप्राप्तिक्रमत्तै यरुळिच्चॆय्गिऱार् ज्वलनेति श्लोक त्ताले. ज्वलनः – अर्चिः, अर्चिरभिमानिपुरुषः । दिवसः – वासरः, वासराभिमानिपुरुषनॆण्ड्रबडि. इप्पडिये मेलुम् कालवाचिशब्दमॆल्लाम् अभिमानिपर्यन्तमागक्कडवदु. ज्योत्स्नापक्षः – शुक्लपक्षम्, उत्तरायणं – मकरादिमासषट्कम्, वत्सरः - सम्वत्सरम्, इन्द क्रमम् छान्दोग्यत्तिल् ‘‘तेऽर्चिषमभिसंभवन्ति, अर्चिषोऽहः, अह्न आपूर्यमाणपक्षं, अपूर्यमाणपक्षाद्यान् षडुदङ्ङेति मासांस्तान्, मासेभ्य-स्संवत्सरं’’ ऎण्ड्रु सॊल्लप्पट्टदु. पवनः - वायुः, तपनः – सूर्यन्, प्रालेयांशुः – हिम-किरणनान सन्द्रन्, अचिरद्युतिः – विद्युत्पुरुषन्, जलधरपतिः – वरुणन्, देवाधीशः – इन्द्रन्, प्रजापतिः – चतुर्मुखब्रह्मा, इवर्गळै क्रमात् – अर्चिरादिपादत्तिल् निर्णयिक्कप्पट्ट क्रमत्ताले, आगतः - अडैन्दवनाय् अवर्गळाले सत्करिक्कप्पट्ट प्रपन्नन्, विरजां - वैगुण्डत्तिल् प्रवहिक्कुम् विरजानदियै, तरति – ‘‘तां मनसात्येति’’ ऎन्गिऱबडिये सङ्गल्बत्ताले कडन्दु पोवन्.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>22 परिपूर्णब्रह्मानुभवाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/22_paripUrNabrahmAnubhavAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/22_paripUrNabrahmAnubhavAdhikAraH/</guid>
      <description>॥ श्रीः ॥
श्रीसारबोधिनीव्याख्यायां
परिपूर्णब्रह्मानुभवाधिकारः ॥
इप्पडि परमपदत्तैयडैन्द पिऱगु इवनुक्कु वरुम् श्रेयस्सुक्कळै ऒरु श्लोकत्ताले यरुळिच्चॆय्गिऱार् वितमसीति । वितमसि – तमोगुणमिल्लाद. इदु रजोगुण मिल्लामैक्कुमुबलक्षणम्. ‘‘क्षयन्तमस्य रजसः पराके’’ ऎण्ड्रदिऱे श्रुत्यन्तरम्. पदे – ‘‘तमसः परस्तात्’’ ऎण्ड्रु सॊन्न परमपदत्तिले, इदनाल् वैकुण्ठमॆन्गिऱ परमपदम् प्रकृतिमण्डलान्तर्गतमॆण्ड्रु सॊल्लुगिऱ पक्षम् व्यावृत्तम्. विचित्रविभूतिकं – आश्चर्यावहङ्गळान लीलाभोगविभूतिकळैयुडैय, इदनाल् निर्विशेषब्रह्मभावमे मोक्षमॆन्नुम् पक्षम् व्यावृत्तम्, लक्ष्मीकान्तं – लक्ष्म्या अपि मनोहरनान भगवानै, इदनाल् अर्चिराद्यातिवाहिकगणम् कार्यभूतनान चतुर्मुखनैये अडैविप्पिक्किऱदु ऎण्ड्रु कार्याधिकरणत्तिल् ‘‘कार्यं बादरिरस्य गत्युपपत्तेः’’ ऎण्ड्रु सॊन्न बादरिपक्षव्यावृत्तिः । सचिवगमितः – भगवानुक्कु अन्तरङ्गर्गळान आतिवाहिकर्गळाले अडैविक्कप्पट्ट प्रपन्ननान आत्मा, इदनाल् अर्चिरादिपादार्थम् अनुवदिक्कप्पट्टदु.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>23 सिद्धोपायशोधनाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/23_siddhopAyashodhanAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/23_siddhopAyashodhanAdhikAraH/</guid>
      <description>॥ श्रीः ॥
॥ श्रीमते श्रीलक्ष्मीनृसिंह परब्रह्मणे नमः ॥ श्रीसारबोधिन्यां सिद्धोपायशोधनाधिकारः ॥
इप्पडि इरुबत्तिरण्डधिकाररूपमान अर्थानुशासनभागम् व्याख्यातमायिट्रु. इनि अधिकारचतुष्टयात्मकमान स्थिरीकरणभागत्तिऱ्‌कु व्याख्यानम् सॆय्यप्पडुगिऱदु. स्थिरीकरणभागत्तिल् सिद्धोपायशोधनाधिकारमॆण्ड्रुम्, साद्ध्योपायशोधनाधिकारमॆण्ड्रुम्, प्रभावव्यस्थाधिकारमॆण्ड्रुम्, प्रभावरक्षाधिकारमॆण्ड्रुम् नान्गु अधिकारङ्गळ् उळ्ळन. इवट्रिल् मुदलिल् सिद्धोपायत्तै शोधिक्कक् करुदि, अदन् स्वरूपत्तै श्लोकत्ताले संग्रहित्तुक् काट्टुगिऱार् युगपदिति । अखिलं – उभयविभूतिकळिलुळ्ळ सर्ववस्तुक्कळैयुम्, युगपत् – एककालत्तिल्, इदनाल् क्रमिकसाक्षात्कारम् व्यावृत्तिक्कप्पडुगिऱदु. प्रत्यक्षेण ऎन्बदनाल् अनुमानादिजन्यज्ञानम् व्यावृत्तिक्कप्पडुगिऱदु. स्वतः – उपाधियिण्ड्रिक्के, इदनाल् योगजसाक्षात्कारम् व्यावृत्तिक्कप्पडुगिऱदु. सततं – सर्वकालम्, इदनाल् कादाचित्कसार्वज्ञव्यावृत्तिः । विदन् –
साक्षात्ताग अऱियुमवनाय्, इव्वळवाल् स्तनन्धयप्रायर्गळान नम्मुडैय क्लेशङ् गळै सर्वदा साक्षात्करित्तुक्कॊण्डिरुक्कुम् भगवान् व्याजनिरपक्षमाग रक्षणोन्मुखनाग</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>24 साध्योपायशोधनाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/24_sAdhyopAyashodhanAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/24_sAdhyopAyashodhanAdhikAraH/</guid>
      <description>॥ श्रीः ॥ श्रीसारबोधिन्यां साध्योपायशोधनाधिकारः ॥
श्रीविशिष्टनान नारायणने सिद्धोपायमॆण्ड्रु कीऴधिकारत्तिल् शोधित्तु निष्कर्षित्तार्. इव्वधिकारत्तिल् तत्प्रसादजनकमान साध्योपायत्तिनुडैय स्वरूपाधिकारपरिकरङ्गळिल् वरुम् कलक्कङ्गळै निवर्तिप्पित्तु, साध्योपायशोधनत्तैप् पण्णप्पोगिऱवराय् सिद्धोपायनान भगवान् साध्योपायत्ताल् आराधिक्कप्पट्टवनाय्क्कॊण्डे फलप्रदनामॆण्ड्रु अधिकारार्थत्तै ऒरु श्लोकत्ताले संग्रहित्तुक्काट्टुगिऱार् यथाधिकरणमिति । अधिकरणं – अधिकारः, यथावस्थितमान साध्योपायज्ञान, तदनुष्ठानशक्ति, शास्त्राभिमतमान जातिगुणादि, आकिञ्चन्यानन्यगतित्व, तत्तत्फलार्थत्वरूपमान अधिकारत्तै अतिक्रमिक्कामलॆण्ड्रबडि. यजनं – यागः, दानं – ‘‘हिरण्यं ददाति’’ ऎण्ड्रु चोदितमान परस्वत्वापादनरूपमान व्यापारम्, होमः – जुहोति चोदना चोदितमान ऒरु व्यापारम्, अर्चनं – समाराधनम्, एतावत् दृष्टान्तार्थम्. भरन्यसनभावनाप्रभृतिभिरिति प्रकृतापेक्षितम्. भावना – निदिध्यासनम्.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>25 प्रभावव्यवस्थाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/25_prabhAvavyavasthAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/25_prabhAvavyavasthAdhikAraH/</guid>
      <description>॥ श्रीः ॥
श्रीसारबोधिन्यां
प्रभावव्यवस्थाधिकार व्याख्या ॥
इनि उपायप्रभावव्यवस्थाधिकारत्तिऱ्‌कु व्याख्यानम् सॆय्यप्पडुगिऱदु. उपायप्रभावव्यवस्थैयावदु शास्त्रीयमान उपायप्रभावत्तै यतिक्रमित्तु सिलराल् सॊल्लप्पडुम् उपायत्तिन् अधिकप्रभावत्तै शास्त्रीयमर्यादैयै यतिक्रमिक्कामल् स्थापिक्कै. अदावदु प्रपन्नरुक्कॆल्लाम् शूद्रत्वादिजातिपोय्विडुमॆण्ड्रु सिलर् सॊल्लुवर्गळ्. अदै उपायप्रभावम् श्लाघ्यताहेतुमात्रमेयण्ड्रि वर्णव्यत्यासत्तिऱ्‌कुक् कारणमण्ड्रॆण्ड्रु यथाशास्त्रम् स्थापिक्कै मुदलानदु. इप्पडि सॊल्लप्पोगिऱ अधिकारार्थत्तै ऒरु श्लोकत्ताले संग्रहिक्किऱार् स्वरूपमिति । विभोः - ईच्वरनुक्कु, यत्स्वरूपमस्ति, तच्च यादृक् – यादृशस्वभावमो, गुणविभवलीलादि च – सत्यत्वज्ञानत्वादिस्वरूपनिरूपकगुणङ्गळॆन्न, ज्ञानबलैश्वर्यादिनिरूपितस्वरूप विशेषणगुणङ्गळॆन्न, विभूतिकळॆन्न, जगत्सृष्ट्यादिव्यापारङ्गळॆन्न, आदिपदत्ताले दिव्यमङ्गळविग्रहादिकळुक्कु ग्रहणम्. इवैयॆल्लाम् यच्च यादृक्च – यादृशस्वरूपमो यादृशस्वभावमो, तदाज्ञासेतुश्च - अन्द भगवानुडैय आज्ञारूपमान सेतु पोले व्यवस्थितमान धर्ममुम्, यः यादृशश्च, तदखिलं - अवैयॆल्लावट्रैयुम्, यथेति शेषः । श्रुतिभिः - वेदरूपप्रमाणङ्गळालेये, अवसेयं - निश्चयिक्कवेण्डुमो, तथा - अप्पडिये, तद्भक्तानां - अन्द भगवानैयाश्रयित्तवर्गळुडैयवुम्, तदुपसदनादेश्च - अन्द भागवताश्रयणत्तिनुडैयवुम्, अन्द भागवतकर्तृकमान भक्तिप्रपत्त्यादिभगवदुपसदनत्तिनुडै यवुमॆन्नवुमाम्.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>26 प्रभावरक्षाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/26_prabhAvaraxAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/26_prabhAvaraxAdhikAraH/</guid>
      <description>॥ श्रीः ॥ श्रीसारबोधिन्यां प्रभावरक्षाधिकारः ॥
कीऴधिकारत्तिल् उपायप्रभावत्तिऱ्‌कु जातिनाशकत्वादिकळिल्लादबडि व्यवस्थै सॆय्यप्पट्टदु. इव्वधिकारत्तिल् प्रपत्तिक्कु प्रारब्धनाशकत्वम् इल्लैयॆण्ड्रु सॊल्लुम् पक्षत्तै निराकरित्तु उपायप्रभावत्तै रक्षणम्बण्णक्करुदि अधिकारार्थत्तै श्लोकत्ताले सग्रहिक्किऱार् शिलादेरिति । आदिपदत्ताले करिक्कु संग्रहम्. स्त्रीत्वादिः । इङ्गु आदिपदत्ताल् पुंस्त्वत्तिऱ्‌कु ग्रहणम्. विपरिणतिः - वेऱु अवस्थै, रामावतारत्तिल् रामपादधूळीस्पर्शत्ताले ऒरु शिलैक्कु अहल्यात्वरूपस्त्रीत्वपरिणाममुम्, अप्पडिये श्रीकृष्णावतारत्तिलुम् श्रीकृष्णभगवानुडैय स्पर्शत्ताले उत्तरागर्भत्तिलिरुन्दु विऴुन्द ऒरु करिक्कु पुरुषत्वरूपपरिणाममुण्डायिट्रिऱे. अश्वत्थामाविन् अस्त्रत्तिनाले दहिक्कप्पट्टु उत्तरागर्भम् ऒरु करियाग विऴ अदै श्रीक्रुष्णन् तिरुवडिगळाल् स्पर्शिक्क अन्द करि परीक्षित् ऎन्नुम् राजकुमारनाग विपरिणमित्तदॆन्बदु भारतकथाप्रसिद्धम्. इदं – विपरिणतिरूपवस्तुवानदु, अद्भुतमस्तु – भगवत्प्रभावत्ताले उण्डाय् लोकातीतमायिरुक्कैयाले अत्याश्चर्यमाग इरुक्कट्टुम्, ततोपि – अदैक्काट्टिलुम्, एतत् - वक्ष्यमाणमानदु, चित्रं – महादाश्चर्यम्.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>27 मूलमन्त्राधिकार</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/27_mUlamantrAdhikAra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/27_mUlamantrAdhikAra/</guid>
      <description>॥ श्रीः ॥
अथ मूलमन्त्राधिकार व्याख्या ॥
रहस्यत्रयसारस्य व्याख्यां श्रीसारबोधिनीम् ।
मूलमन्त्राधिकारादेः कुरुते नरकेसरी ॥
इप्पडि स्थिरीकरणभागत्ताले अर्थानुशासनभागोक्तमानवर्थत्तै स्थापित्तु, तृतीयभागत्ताले रहस्यत्रयत्तिल् पदवाक्यङ्गळुडैय योजनैयैक् काण्बिक्कप् पोगिऱवराय्, अदिल् मुदलिल् तिरुमन्त्रत्तिल् पदवाक्ययोजनै इरुक्कुम्बडियैक्काट्टक् करुदि, ‘‘मन्त्रे तद्देवतायाञ्च तथा मन्त्र प्रदे गुरौ । त्रिषु भक्तिस्सदा कार्या सा हि प्रथमसाधनम्’’ ऎन्गिऱबडिये मन्त्रप्रतिपाद्यदेवतैयैयुम्, मन्त्रप्रदनान आचार्यनैयुम् मन्त्रत्तैयुमनुसन्धिक्किऱार् मूण्ड्रु श्लोकङ्गळाले, अदिल् मुदल् श्लोकत्तिल् तिरुमन्त्रत्तिल् उपनिषत्प्रतिपाद्यपदङ्गळिन् क्रमत्तैक् काट्टानिण्ड्रु कॊण्डु तिरुमन्त्रप्रतिपाद्यनान नारायणन् सार्थमाग आचार्योपदिष्टमान तिरुमन्त्रत्तै अनुसन्धित्तु शरणवरणम् पण्णिन नम्मुडैय कैङ्कर्यसाम्राज्य विरोधिपापङ्गळैयॆल्लाम् पोक्कडिक्कक् कडवन् ऎण्ड्रु प्रार्थिक्किऱार् तारं पूर्वमिति । पूर्वं - मुदलिले, तारं – आम्नायोक्तप्रणवत्तैयुम्, तदनु - अदिन् पिऱगु, हृदयं - आम्नायोक्तनमश्शब्दत्तैयुम्, मन्त्रशास्त्रत्तिल् तारमॆण्ड्रु प्रणवमुम्, हृदयमॆण्ड्रु नमस् सुम् सॊल्लप्पडुगिऱदिऱे.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>28 द्वयाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/28_dvayAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/28_dvayAdhikAraH/</guid>
      <description>॥ श्रीः ॥
अथ द्वयाधिकार व्याख्या ॥
इप्पडि तिरुमन्त्राधिकारत्तै पूर्तिसॆय्दु मेल् इत्तिरुमन्त्रविवरणमान द्वयत्तिऱ्‌कु व्याख्यानम् सॆय्यबोगिऱवराय् अदिन् असाधारणप्रभावत्तै अधिकारारंभश्लोकत्ताले वॆळियिडुगिऱार् आकर्णित इति । यः - यादॊरु मन्त्रमानदु, आकर्णितस्सन् - सदाचार्यसकाशत्तिल् निण्ड्रुम् केट्टु सकृदुच्चारितस्सन्, आकर्णित इति णिजन्तात् क्तः; निष्ठायां सेडिति णिचो लोपः, भगवन्तं श्रावितः – पूर्णप्रपत्तिगर्भमान इम्मन्त्रम् शरण्यन् अऱियुम्बडि सकृदुच्चारितमाय्क् कॊण्डु ऎण्ड्रबडि. इङ्गु सकृदनुष्ठानप्रयोजकाव्यवहित तत्पूर्वकालीनसकृदाकर्णनम् विवक्षितम्. उच्चारितः ऎण्ड्रु सॊल्लामल् आकर्णितः ऎण्ड्रु सॊल्लि अदनाले लक्षणया उच्चारितत्वत्तिऱ्‌कु लाभमुम्, लाक्षणिकमान आकर्णितपदप्रयोगत्तिऱ्‌कु प्रयोजनादिकळुम् नम्मुडैय उक्तिनिष्ठाभरणादिकळिल् विशदमागच् चॊल्लप्पट्टदु.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>29 चरमश्लोकाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/29_charamashlokAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/29_charamashlokAdhikAraH/</guid>
      <description>॥ श्रीः ॥
चरमश्लोकाधिकार व्याख्या ॥
इप्पडि शरणागत्यनुष्ठापकमान द्वयत्तिऱ्‌कु व्याख्यानम् पण्णि, शरणागतिविधायकमान चरमश्लोकत्तिऱ्‌कु व्याख्यानम् पण्णप्पोगिऱवराय् अधिकारारंभश्लोकत्ताले चरमश्लोकत् तिऱ्‌चॊन्नबडि वेदान्तवेद्यनाय्, परमदयैयाले कृष्णनागववदरित्तु रहस्यतमार्थमान चरमश्लोकत्तिऱ्‌कु उपदेष्टावुमान भगवानै शरणमागवडैन्दु ऒरुविध शङ्गैयु मिण्ड्रिक्के सुखमाग इरुक्किऱोमॆन्गिऱार् य उपनिषदामिति । यः - यावनॊरुवन्, उपनिषदां – वेदान्तङ्गळुडैय, अन्ते – मध्यत्तिले, वर्तते – प्रतिपाद्यतया इरुक्किऱानो; ‘‘सायंकाले वनान्ते’’ इत्यादाविव इङ्गु अन्तशब्दम् मध्यवाचि । इदनाल् सर्वोपनिषत्तुक्कळिलुम् उपक्रमोपसंहारानुगुणमान महावाक्यप्रतिपाद्यत्वम् सॊल्लप्पट्टदु. अथवा - इङ्गु अन्तशब्दम् समीपवाचि । इङ्गु सर्वोपनिषत्तुक्कळुक्कुम् समीपवर्तियॆण्ड्रदाल् सर्वोपनिषत्तुक्कळालुम् ऐककण्ठ्येन प्रतिपाद्यत्वम् सूचितमागिऱदु.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>30 आचार्यकृत्याधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/30_AchAryakRtyAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/30_AchAryakRtyAdhikAraH/</guid>
      <description>॥ श्रीः ॥ श्रीसारबोधिन्यां आचार्यकृत्याधिकारः ॥
पदयोजनभागस्य व्याख्यां कृत्वा मनोहराम् ।
सह पत्न्या विशालाक्ष्या सन्तुष्टहृदयो भृशम् ॥
संप्रदाय प्रक्रियाख्य भागस्य च नृकेसरी ।
अतः परं वितनुते व्याख्यां श्री सारबोधिनीम् ॥
कीऴिल् पदवाक्ययोजनारूपतृतीयभागत्तै यरुळिच्चॆय्दु संप्रदाय प्रक्रियाभागरूपमान चतुर्थभागत्तै अरुळिच्चॆय्यक् करुदि आचार्यकृत्याधिकार शिष्यकृत्याधिकार निगमनाधिकाररूपाधिकारत्रय घटितमान इन्द पेटिकैयिल् मुदलिल् आचार्यकृत्यङ्गळैच् चॊल्लप्पोगिऱवराय् प्रथमश्लोकत्ताल् सत्संप्रदायप्रवर्तनमे आसार्यनुक्कु प्रधानकृत्यमॆण्ड्रु रूपकोक्तियाले विशदमागवरुळिच्चॆय्गिऱार् अधिजिगमिषुराद्यमिति । त्रिधाम्नः – ‘‘अंभस्य पारे भुवनस्य मध्ये नाकस्य पृष्ठे’’ ऎण्ड्रु श्रुतङ्गळान मूण्ड्रु स्थानङ्गळैयुडैयवनाय्, अत एव त्रिधामा ऎण्ड्रु पेर्बॆट्रवनुमान भगवानुडैय, आद्यं - मुदलान, अत एव श्रेष्ठमान, दिव्यं – अप्राकृतमान, धाम – परम धामत्तै, परमपदत्तैयॆण्ड्रबडि.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>31 शिष्यकृत्याधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/31_shiShyakRtyAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/31_shiShyakRtyAdhikAraH/</guid>
      <description>॥ श्रीः ॥ श्रीसारबोधिन्यां शिष्यकृत्याधिकारः॥
पूर्वाधिकारत्तिल् आचार्यन् संप्रदायार्थङ्गळै सत्पात्रत्तिलेये उपदेशिक्कवेण्डु मॆण्ड्रु नियमित्तार्. इनि पात्रभूतनान शिष्यनुक्कु वेण्डिय गुणङ्गळैयुम् कर्तव्यविशेषङ्गळैयुम् शिष्यकृत्याधिकारत्तिल् सॊल्लप्पोगिऱवराय् मुदलिल् अवनुक्कु वेण्डिय गुणङ्गळै ऒरु श्लोकत्ताले संग्रहित्तुक्काट्टुगिऱार् - अशिथिल गुरुभक्तिरिति । अशिथिल – कुऱैविल्लामलिरुक्किऱ, गुरुभक्तिः – गुरुभक्तियै युडैयवनाय्, इदुवे सर्वेश्रेयस्सुक्कुम् आदिकारणमागैयाल् प्रथममुपात्तमायिट्रु. भक्तियिन् कार्यत्तैक् काट्टुगिऱार् तत् प्रशंसादि शील इति । तस्य - अन्द गुरुविनुडैय, प्रशंसा – गुणकीर्तनत्तैये, आदिपदत्ताले शुश्रूषादिकळ् ग्रहिक्कप्पडुगिऱदुगळ्. शीलः – स्वभावमाग वुडैयवनाय्, इदनाल् गुरुभक्तिक्कुक् कुऱैवट्रमै द्योतितमागिऱदु. तद्वस्तुवास्त्वादि केऽपीति । तत् - अन्द आचार्यनुडैय, वस्तु – पुत्रक्षेत्रपूजास्थानादिकळॆन्न वास्तु – गृहमॆन्न आदिपदत्ताल् ग्रामादिसंग्रहम्.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>32 निगमनाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/32_nigamanAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/tattvam/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/32_nigamanAdhikAraH/</guid>
      <description>इनि निगमनाधिकारत्तिल् कीऴ्च्चॊन्न मुप्पदोरु अधिकारार्थङ्गळुक्कु संग्रहेण प्रदर्शनत्तैयुम् असंकीर्णतैयैयुम् सॊल्लप्पोगिऱवराय् मुदलिल् भागचतुष्टयात्मकमान सारशास्त्रार्थतत्त्वज्ञनै ऒरु श्लोकत्ताले प्रशंसिक्किऱार् करबदरितविश्व इति । कश्चित् – दुर्लभनान आयिरत्तिलॊरुवन्. आचार्यदृष्ट्या – आचार्यनुडैय कटाक्षत्ताले, करबदरितविश्वः – कैयिल् इलन्दङ्गनिबोल् पण्णप्पट्ट, अदावदु सर्वप्रकारत्तालुम् साक्षात्कारतुल्यमान ज्ञानत्ताले विषयीगरिक्कप्पट्ट अर्थानुशासनभागत्तिऱ्‌चॊन्न सर्वपदार्थत्तैयुमुडैयवनाय्, मुषितनिखिलमोहः - अपुनरुदयमागप्पोक्कडिक्कप्पट्ट, समस्तमान, सिद्धोपायविषयमायुम् साध्योपायविषयमायुम् प्रपत्ति प्रभावत्तिन् एट्रच् चुरुक्कविषयमायुमुण्डागुम् कलक्कङ्गळैयुडैयवनाय्, इदनाल् स्थिरीकरणभागार्थवेदित्वम् सॊल्लप्पट्टदु. मूलमन्त्रादिभोगः – मूलमन्त्रादिकळुडैय भोगत्तै युडैयवनायुम्, इङ्गु आदिपदत्ताल् द्वयचरमश्लोकङ्गळुक्कु ग्रहणम्. भोगमावदु अतिरसावहमान अनवरतपरिचयम्. इदनाल् पदवाक्ययोजनाभागार्थवेदित्वम् सॊल्लप्पट्टदु. सगुण – गुणपूर्णनान, विषयसिद्धौ – शिष्यरूपमान विषयत्तिनुडैय सिद्धियुण्डागुमागिल्.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
