<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;पुरुषोत्तमः on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/puShTi-mArgaH/puruShottamaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;पुरुषोत्तमः on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/puShTi-mArgaH/puruShottamaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>अवतारवादावलिः प्रथमः भागः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/puShTi-mArgaH/puruShottamaH/avatAravAdAvaliH_prathamaH_bhAgaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/puShTi-mArgaH/puruShottamaH/avatAravAdAvaliH_prathamaH_bhAgaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[अवतारवादावलिः प्रथमः भागः&#x9;Source: &lt;a href=&#34;https://www.ebharatisampat.in/readbook3.php?bookid=MjQyMzkzMTM4NDU4OTI=&amp;amp;pageno=MjI0MjQyNjk5NTk=&#34;&gt;EB&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[TABLE]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Published by V. H. Shastri For Shri Vallabhaclarynji&amp;rsquo;s Vidyavibhaga,&lt;br&gt;&#xA;Anandadri (Bharatpur State ).&lt;br&gt;&#xA;Printed By Manilal Iccharam Desaintt The &amp;ldquo;News Printing Pross&amp;rdquo;,&lt;br&gt;&#xA;Forbes Street, Bake House Lane, Fort-Bombay.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[TABLE]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;इदमत्रावधेयम्।&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;figure class=&#34;&#34;&gt;&#xA;&#xA;    &lt;a href=&#34;../books_images/U-IMG-1726464887Capture.JPG&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&#xA;        &lt;img src=&#34;../books_images/U-IMG-1726464887Capture.JPG&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;&#34;&gt;&#xA;    &lt;/a&gt;&#xA;&#xA;    &#xA;&#xA;&lt;/figure&gt;&#xA;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;व्यतीतद्वादशवार्षिकीयं कथा। सौराष्ट्रान्तर्गतजामनगरवासिनैकेन सुहृदा बैष्णवेन प्रहितं‘श्रीकृष्णचन्द्राभ्युदया&amp;rsquo;भिधानमेकं नाटकम्। प्रेषयितृमित्रवन्मन्मानसमपि तदवलोक्य सुदुःखितमभवत्। गुर्जरभाषायामस्ति वाचनिकमेकं, यद्— &amp;ldquo;यस्य (अन्नं) खादितव्यं तस्योत्खातत्र्यम्&amp;rdquo; (मूलं) इति। सौराष्ट्रान्तर्गतमोरबीनरेशा वैष्णवा आसन्। पूर्वोक्तनाटकरचयिता &amp;lsquo;महामहोपाध्याय&amp;rsquo; पदभाक् शङ्करलालकविर्वैष्णवनरेशाश्रितस्तदन्नपुष्टतनुरासीत्। कविरयं वैष्णवारुन्तुदं नाटकं यदि नाविष्कुर्यात्तर्हि पुरानिर्दिष्टगुर्जरवाचनिकं कथं चरितार्थ भूयात्? शङ्करलालकविस्त्वष्टावधानादिकर्तानाटककाव्यादिप्रणेता काव्यसाहित्याभ्यासपरायणोऽपि दर्शनशास्त्रेषु कुण्ठितधीरेवेति प्रसिद्धमेतत्। अत एव तस्य &amp;lsquo;श्रीकृष्णचन्द्राभ्युदय&amp;rsquo;सञ्ज्ञककल्पितनाटकं सहाध्यायी हाथीभाईशास्त्री कल्पितप्रमाणहुलयैकया टीकया समपोषयत्। टीकाकर्ता महाशयोऽपि वैष्णवनरेशाश्रितः (जामनगरभूपाश्रितः), तत्प्रसादेनैवोपलब्ध &amp;lsquo;महामहोपाध्याय&amp;rsquo; पदवीभागस्ति। दर्शनशास्त्रीयपाण्डित्याभिमतिना नाटकविवृतिकर्त्रा शास्त्रिणा शैवपण्डिताप्पय्यदीक्षितशरणमेवाश्रितम्। किम्बहुना तदुच्छिष्टवृद्धिङ्गतया स्वटीकयैव स नाटकप्रणेतारमतर्पयत्। वैष्णवनृपत्याश्रितसहाध्यायिभ्यामेवं विहिते वैष्णवद्रोहे किमनुष्ठेयं वैष्णवैः? यक्षानुरूपबलिन्यायेन &amp;lsquo;भालचन्द्राभ्युदयं&amp;rsquo; नाम नाटकं विलिख्य किं शिवनिन्दा कर्तव्या? नैव। वैष्णवैर्न कदाप्ययं पन्थाः समाश्रितां, न ते तदध्वानं गमिष्यन्ति वस्तुस्थितेरस्याः साक्षीतिहासः। शारदापीठाधिपतिशङ्कराचार्यमाधवतीर्थस्वामिनाक्षिप्तास्तिरस्कृता अपि वैष्णवाः कदापि स्वसम्प्रदायरक्षणानुकूलमार्गेतरसरणिं नैव समाप्नुयुः। नातिचिरात्परावृत्ते मुधाक्षेपाद् दण्डनि माधवतीर्थे सहाध्यायियुगलेन वैष्णमर्मनिकृन्तनपरं नाटकं निरमायि। मूकीभूय स्थेयं वा नाटकस्यास्य प्रत्युत्तरं लेखनीयमिति न निरचैषम्। मत्सुहृत्तमैस्तेलीवालामहोदयैरेकोपायो नूतनस्तथैव बलवत्तरः समदर्शि। तैरुक्तं;—&amp;ldquo;नवीनमन्थं विरचय्यास्य प्रतीकारकरणादुत्तमोपायोऽयम्। &amp;lsquo;शिवतत्त्वविवेक&amp;rsquo;कृदप्पय्यदीक्षितोच्छिष्टभोजनपरेयं सहाध्यायिद्वयी। शिवतत्त्वविवेकस्य सम्पूर्णं खण्डनं दशदिगन्तविजयिपण्डितपुरन्दरवादिदिग्गजनृकेसरिश्रीपुरुषोत्तमप्रभुपादैः स्वावतारवादावल्यां प्रहस्तवादपण्डितकरभिन्दिपालवादाभ्यां समनुष्ठितमेव। अतो वादद्वय्याविष्कारेण &amp;lsquo;मूले कुठारः&amp;rsquo; पतिष्यति। अप्यय्यदीक्षितोच्छिष्टभुङमहामहोपाध्यायौ &amp;lsquo;भक्षितेऽपि लशुने न शान्तो व्याधि&amp;rsquo;रिति न्यायेन म्लानमुखौ भविष्यतः”। समाकर्ण्येदं सुप्रसन्नस्वान्तः समभवम्। पूर्वोक्तवादग्रन्थौ समुपलब्धौ समवलोकितौ च। तन्मुद्रणं भूरिद्रविणसापेक्षमिति द्रव्यसङ्ग्रहाय प्रायतिषम्। लौकिकभोगत्यागमूलके श्रीमदाचार्यादेशे जागरूक्रेऽपि प्राकृतसुखानुभवार्थमेवासङ्ख्यद्रव्यव्ययपरायणेऽस्मिन् सम्प्रदाये ग्रंन्थमुद्रणकर्तॄणां कीदृशी विषमा परिस्थितिस्तस्मिन्समये चासीदिति नाविदितं साम्प्रदायिकविदुषाम्। यौरोपीयमहाविग्रहोऽपि मुद्रणसाधनानि महार्घाण्यकरोत्। तथापि मया सद्गततेलीवालामहोदयैश्च प्रयासः समादृत एव। भगवत्कृपया वर्षद्वयानन्तरं स प्रयासः सफलः समजनि। बी. ए.पदवीभाग्, &amp;lsquo;दिवानो&amp;rsquo;पनामाध्यापकस्तेलीवालामहोदयानां मित्रमासीत्। तद्द्वारातेलीवालामहोदयैर्द्र-&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
