<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;सङ्ग्रहाः on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/sangrahAH/</link>
    <description>Recent content in &#43;सङ्ग्रहाः on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/sangrahAH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Snapana vidhi H</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/sangrahAH/snapana-vidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/sangrahAH/snapana-vidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;TODO: परिष्कार्यम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;स्नपन विधिः.&#xA;श्री वैखानस विद्यानिलये संस्कृतः.&#xA;ग्रन्धकर्त&#xA;भारत राष्ट्रपति अवार्डु ग्रहीत&#xA;वैय्याकरण पञ्चानन विद्वत्कवि सार्वभौम श्रीमत् पण्डित की॥शे॥ रॊम्पिचर्ल भट्टर् पार्धसारधि कृष्णमाचार्युलु गारु&#xA;आकुलमन्नाडु&#xA;सम्पादकः&#xA;अग्निहोत्रं श्रीनिवासाचार्युलु&#xA;द्वाराकातिरुमल&#xA;Scanned by CamScanner&#xA;TTXT&#xA;श्रियैनमः&#xA;श्री रामचन्द्राय नमः&#xA;श्री विखनस महागुरवे नमः&#xA;LKWEN&#xA;स्नपन विधिः.&#xA;श्री वैखानस विद्यानिलये संस्कृतः.&#xA;ग्रन्धकर्त&#xA;भारत राष्ट्रपति अवार्डु ग्रहीत -&#xA;वैय्याकरण पञ्चानन विद्वत्कवि सार्वभौम श्रीमत् पण्डित&#xA;की॥शे॥ रॊम्पिचर्ल भट्टर् पार्धसारधि कृष्णमाचार्युलु गारु&#xA;आकुलमन्नाडु&#xA;सम्पादकः&#xA;अग्निहोत्रं श्रीनिवासाचार्युलु&#xA;द्वाराकातिरुमल&#xA;day&#xA;मूल्यम् : रू. 35&#xA;Scanned by CamScanner&#xA;20&#xA;6&#xA;5&#xA;5&#xA;71&#xA;22&#xA;17&#xA;6&#xA;5&#xA;6&#xA;4&#xA;*&#xA;4&#xA;6✯&#xA;स्नपनालयः&#xA;प्राक्*&#xA;7%&#xA;च&#xA;1*&#xA;13&#xA;4&#xA;च&#xA;4&#xA;च&#xA;h&#xA;च&#xA;4&#xA;4&#xA;&amp;amp;&#xA;च&#xA;5✯&#xA;LO&#xA;5&#xA;1&#xA;6&#xA;च&#xA;21&#xA;7&#xA;4&#xA;13&#xA;&amp;amp;&#xA;13&#xA;4&#xA;4&#xA;6&#xA;5&#xA;6&#xA;च&#xA;1 च 7&#xA;4&#xA;4&#xA;4&#xA;5&#xA;71&#xA;6&#xA;5&#xA;1 प्रागादिद्वाराः&#xA;2. स्नानवेदिः&#xA;3 जयाद्याअप्सरसः&#xA;15&#xA;14&#xA;4 पञ्चगव्यादि प्रधानद्रव्याणि&#xA;5 हिमवदादिपर्वताः&#xA;6 श्रीवत्सादृष्टमङ्गलानि&#xA;7 इन्द्रादि दिक्पालकाः . 8 अप्बौमृदः&#xA;9 धान्यानि -&#xA;स्नपनालय&#xA;10 अङ्कुराः&#xA;11 पुण्यपुष्पाणि 12 जातीफलादिचूणFं 13 हरिद्रा चूणFं 14 कषायचूणFं 15 तीर्धतोयं&#xA;16 वनौषध्यः&#xA;सङ्केत विवरणं&#xA;17 मूलगन्धाः&#xA;18 धातवः&#xA;19 सर्वगन्धचूणFं&#xA;20 पोतादीनि&#xA;21 पङ्क्तीशः&#xA;22 विष्वक्सेनः 23 चर्यादेशः&#xA;24 उपस्नानकलशाः&#xA;13&#xA;12&#xA;किञ्च स्थलसङ्कोचे बहिरथ पौष्कल्ये चर्यापदार्तेच हिमवदादीनां स्थानस्यकल्पने सौलभ्यं ज्ञेयं ताराचिह्नितादि तरदपि तत्ताराङ्कितस्यैव बोधकं तारा चिह्नितं त्वाद्यं लक्षयति..&#xA;Scanned by CamScanner&#xA;श्रीरस्तु&#xA;श्री रामचन्द्रायनमः&#xA;श्रीमद्विखनस महागुरवे नमः&#xA;स्नपन विधिः&#xA;मङ्गळाचरणम्.&#xA;जयत्याद्मेश्वरोन्निद्र ध्यानसौध प्रियातिथिः श्रीमत्पत्रपुरीवास श्री रामस्सीतया गृही प्रतिज्ञा.&#xA;1&#xA;2&#xA;3&#xA;श्रीमान् दाशरथी रामो दयाशरधि रीश्वरः जीयात्पत्रपुरीमध्ये चिरं नः कुलदैवतम् नमोस्तु तातपादेभ्य स्तदु क्तिभ्यो नमो नमः ख्यातःकोदण्डरामार्य इति यः प्राज्ञतल्लजः, भृग्वादयो महाभागाः प्रणिनि न्युर्महषयः समासा द्विखनः प्रोक्तं श्रीशास्त्र मतिवि स्तृतिम्, विधिय स्तत्र ये प्रोक्ता दुग्रहा इति ते ततः हृधयानां गभीरत्वा दृषीणां स्वैरवर्त्मनाम्- 4 विभिन्नत्वा न्मतीनां च विलीनत्वा दनुष्ठि तेः विच्छि त्तिमात्रसारत्वा च्छास्त्रस्यां संयतात्मनाम् 5 मुहु जि Fज्ञास्य मानत्वा न्मादृशै रल्पश क्तिभिः तत्रा तिगह्वरं दृष्ट्वा देवस्य स्नपनक्रमम् यथामति यधाशास्त्रं यधागुरुकृपाबलं यथा प्रयोगसौकर्यं वक्ष्यामि स्नपनं ह रेः. 7 कृष्णमाचार्यनामा२_हं भाग९वः पार्थसारथिः&#xA;सदा विधेहजाजानि पादपद्मा र्चने रतः. अस्मिन्नु पक्रमे बाढं श्रीकोशाः परिभाविताः अधिकारा भृगुप्रोक्ता यज्ञ वासखिला भिधाः.&#xA;1&#xA;6&#xA;8&#xA;9&#xA;Scanned by CamScanner&#xA;स्नपनविधिः&#xA;विमानार्चनकल्पाख्यः कल्प उक्तो मरीचिना अत्रिप्रोक्त स्समूर्तार्च नाधिकार स्ततः परम्. कश्यपोक्तो ज्ञानकाण्ड इत्याषेयास्तधेतरे तत्त्वप्रकाशिकाल्यै का निबन्धनकृतां कृतिः तधा प्रकरण स्पर्शिग्रन्धजातं समीक्षितं&#xA;10&#xA;11&#xA;प्रायः प्रयोगे नुसृतं मरीचेस्तु मतम्मया 12&#xA;विषयानुक्रमणिका&#xA;अत्र यथा यथं, विचारिताः प्रकरणा लनु गुण्येन बहवो 2 शा यथा&amp;ndash; (1) स्नपननिमित्तं, (2) स्नपन त्रैविध्यम् (3) स्नपनद्वैविध्यम्. (4) शक्ते सत्यां स्नपनं नवविधम्म्, तत्रनिष्कष Fः. (5) अशक्त स्नपनं नवविधम् (6) ध्रुव बेरस्नपनम्.(7) कौतुक बेरस्नपन विषय विचारः. (8) निमित्तभेदेन स्नपने कालभेदः. (9) स्नपनप्रकरणोक्तः परिभाषाकल्पः (10) स्नपन प्रयोगः. (11) ध्रुवार्चाबेरस्नपने विशेषः. (12) प्रयोगेमता नराणि. (13) स्नपन प्रायश्चित्तं (14) स्नपनफलमिति.&#xA;9&#xA;स्नपननिमि त्तम्&#xA;अध देवस्य स्नपनविधि रुच्यते&amp;ndash; प्रतिष्ठालने चोत्सवार्ते अयने विष्णुवे व्यतीपाते 2न्य (स्मि९) सङ्क्रमणेष्वब्दान्तो युगाने राहुसम्प्लवे, गुरु शुक्रोदये मासक्षेषु विष्णुपञ्चकदिनेषु, राज्लो ग्रामस्य याजमानस्य च देवस्यस्नपनं कारये दिति मरीचिः.&#xA;अयनं. दक्षिणोत्तर सञ्ज्ञकं विषुवं, विषुवद्वयं “सम रात्रिन्दिवे, काले विषुवद्विषुवं च त” दितिकोशः, मेष तुलायो स्सूर्यगमनं, व्यतीपातो, योगविशेषः अन्यस्मिक् सङ्क्रमण इत्यपि स्यात्. सङ्क्रमणे सूर्यसङ्क्रमण इत्येव. अयनादि साहचर्यात्. सूर्यसङ्क्रम आदित्यस्य राशे राश्यन्तर गमनं. अयन विषुवयो स्सङ्क्रान्तित्वे सिद्धेपि पृथुगुपादानं फलातिशय प्रतिपादनार्धं. राहुसम्प्लव स्सूर्यसोमोपरागः अब्दान्तो वत्सरान्तः. युगान्ताः परिभाषिताश्चत्वारो दिवसाः. यथा युगादीनाह पराशरः. &amp;ldquo;वैशाखमासस्य सिता तृतीया नवम्यसौ कार्तीकशुक्लपक्षे नभस्यमासस्यच कृष्णपक्षे त्रयोदशी पञ्चदशी चमाघ” इति विष्णुपञ्चकदिनान्यग्र उच शिष्टं स्पष्टं. व्यतीपाते न्यस्मि न्नित्यत्रा न्य ग्रहणो स्वद&#xA;உ&#xA;गजच्छायादयश्च सङ्गृह्यस्त इति केचित्.&#xA;2&#xA;Scanned by CamScanner&#xA;स्नपननिमि त्तम्&#xA;“अत्रा नावृष्ट्या” दा वित्यादि शब्देन वासाधिकारोक्त निमित्त विशेषाश्च गृह्यक्ते. तथाहि- - &amp;quot; दुस्स्वप्ने व्याधिसम्पाते दुभिक्षे शत्रुनिग्रहे, भूकम्पे 2 शनिपातेच दिग्धाहे पांसुवषणे (के?) देवस्य हसिते चैव रुदिते स्वेदने ऒपि च चलने चान्यजातीये (य) सूतिकोदक्यय स्पृशे. श्व काक कुक्कुटान्तस्थे सर्पो गोधा तधैव च? अकाले पूणFचन्द्रेतु तथैव क्षीयते पुनः? गन्थर्वनगरे दृष्टे प्रतिसूर्ये तथैव च, अनावृष्ट्या मल्पवृष्ट्या मन्य दुत्पातकादिषु, एवमादौ समुत्पन्ने स्नपनं कारयेदि” तीति.&#xA;•&#xA;अत्र श्वकुक्कु टादीत्युक्त जन्तु विशेषेष्व नरालये दृष्टे ष्वित्यर्ध. अन्वयश्चिन्त्यः अपपॊरो वा.&#xA;“विभवे सति पञ्चक्षे मासक्षे चान्य सङ्क्रम” इति विभवसम्पत्तिं निमित्तान्तर मह यज्ञाधिकारे भृगुः.&#xA;माह.&#xA;कश्यपो ६ पीमं विशेषं वदन् “सर्वोपद्रव शा न्यर्ध&amp;rdquo; मि त्यन्यं च निमित्त&#xA;स्नपन त्रै विध्यम्.&#xA;“स्नपनञ्च त्रिविधं, नित्यं, नैमित्तिकं, काम्यं चेति. अयनद्वये तथा विषु वे च स्नपनं यत्तनित्यं, चन्द्रे सूर्ये वा राहुग्रस्ते यत्स्नपनं तन्नै मित्तिकं, शेषेषुस्नपनं यत्तत्काम्य&amp;quot; मिति मरीचिः&#xA;स्नपन द्वैविध्यम्.&#xA;&amp;ldquo;स्नपनं द्विविधं प्रोक्तं भद्रं क्षुद्रमिति द्वयं, क्षु द्रं चारित्र प्रकुर्वीत देवस्य प्रमुखेकृते पूर्वान्तमुत्तारान्तन्तु वेदाख्यं सूत्रमालिखेत्, एवं नवपुरं कृत्वा मध्य मादिषु कारयेत्. नन्दाख्यं कलशं ग्राह्यं पूरये दुक्तवारिणा. निक्षिप्य कूर्चं प्रत्येक मुपस्नान युतं बुधः. एव मष्टादश स्थाप्य मध्यमादि यथाकृतं, सुवर्णं रत्नं बीजञ्च कुशं पुष्प मपस्तथा क्षीर गन्धा क्षतं तत्र मध्यमादिषु च क्षिपेत्. नवव स्त्रीण सञ्छद्य कलशा प्रतिचाचरेत्. वैष्णुव, विष्णु गायत्री “मापोहिष्टे” तिचोच्चरण हिरण्य पनमानाभ्यां पुरुषसू क्तयुतं पुनः “ऋतञ्च सत्य मित्युक्त्वा श्रीभू सूक्तद्वयं क्रमात्. यथा क्रमेण संस्थाप्य दीपा त चार्चयेत्. अभिषेकं ततो धीमा तत्तन्मन्त्रेण कारयेत्. “नमोवरुण&amp;rsquo; मन्त्रेण तदुपस्नानमाचरेत्. कलशाE चतुदश स्थाप्य प्रतिष्टोक्त क्रमेणवै देवेशं चाभिषि पुरुषसूक्तं सवैष्णवं कलशैः पञ्चविंशद्भि स्स्नपनं कारयेद्गुरुः&#xA;3&#xA;Scanned by CamScanner&#xA;स्नपनविधिः&#xA;प्रधानं तव उपस्नानं तथैककं. पदमेकं द्वयं स्थाप्य एकं हारिद्र &lt;em&gt;चकं &amp;ldquo;एवमेव क्रमेणैव कलशाज् पञ्चविंशति&amp;rdquo; अर्चयित्वा भिषिच्यैन मध्यमाधममुत्तमं, एवन्तु त्रिविधङ्क्षुद्रं भद्रं च श्रुणुत द्विजाः, शताधिकं यदि स्यात्तु तथा वित्तानुसारतः, विस्तृतं दश हस्तन्तु पङ्क्तिं कृत्वा प्रदक्षिण द्वारं कल्पये देशिको त्तमः. पञ्चावरणवत् स्थाप्य पूर्ववच्चे&#xA;,&#xA;छ्छतद्वयं, एवं सहस्रकलशा९ स्थापयित्वा भिषेचये” धिति. वासाधिकारे भृगुः.&#xA;“माध्यमाधममुत्तमम” मित्युत्तम मध्यमा.. थम प्रकारं क्षुद्रमित्यर्धः चतुर्धशभि रष्टादशभिः, पञ्चविंशतिभिश्च कलशैः क्रमास्तद्भवति. पद मेकं द्वय मिति. नव पद कोष्ठकस्य द्वादशपदत्व सम्पादनार्धं पदत्रयस्य कल्पनमेकं द्वय मिति. तत्र वस्तून्यग्रे उच्यक्ते. त्रय उपस्नानार्धाः. एकं हारिद्रक मिति समुच्चित्य पञ्चविंशतिः कलशा९ पञ्चविंशति, कलशाE प्रतिच्चारे” दित्यादय आषप्रयोगाः. भक्तानामशक्तिं चोद्दिश्य ततैवं क्षुद्रभद्रभेदेन स्नपनं विभजते यज्ञाधिकारे भृगुः, “अतऊर्ध्वं प्रवक्ष्यामि स्नपनं चा धमाधमं, भक्तानां दुर्भलानाञ्च क्षुद्रं चा_पि महार्थद” मित्यादि, तत्रा नुक्त मपि भद्रं ग्रन्धा नरसंवा दात्सन्निधाप्यते. शक्ता सत्यां स्नपनं नव विधम्.&#xA;पुनः प्रकारान्तरेण स्नपनं नवधा विभजते मरीचिः. “एकैक प्रधाना एकैकोपस्ना नाश्चेति चतुर्विशति कलशै स्स्नपन मधमाधमं. एतद्दरिद्रा चूर्ण सहित मित्येके. एकैक प्रधानास्त्रयस्त्रय उपन्नानाश्चे तृष्टचत्वारिंशत्कलशैः प्राक्करणैरनु करणैश्च संयुक्तमधमं द्वौद्वौ प्रधानौ सप्त सप्तोपस्नाना श्चेति प्राक्करणै रनुकरणै स्सामान्यद्रव्यैश्च युक्तमष्टोत्तरशतकलशै स्स्नपनमधमोत्तमं- एकैक प्रधाना अष्टोपनाश्चेति केचित्.&#xA;शता द्विगुणं मध्यमाधमु, त्रिगुणं मध्यम मध्यं चतुर्गुणं&#xA;मध्यमोत्तमं.&#xA;पगुणमुत्तमादि &amp;lsquo;अधमं &amp;ldquo;षड्गुणमुत्तम मध्यमं सप्तगुणमुत्तमोत्तमं. चत्वारिंश द्वया 2धिक सहस्रकलशै, स्सृपनमुत्तमोत्तम मित्येके” इति.&#xA;प्रधानोपन्न करणानुकरणादि शब्दाः परिभाषाकल्पे निरुक्ता व्याख्याताश्च द्रष्टव्याः तथैव खिलाधिकारे भृगुः - अथातस्नपने भेदो नवधा संवक्ष्यते. कलशां&#xA;सहस्रं तु उत्तमोत्तम मुच्य &amp;ldquo;इत्यादि.&#xA;एवमेव वासाधिकारे भृगुः. &amp;ldquo;चतुर्विंशति संस्थाप्य अनु प्रार्द्रव्य मुच्यते.&#xA;4&#xA;Scanned by CamScanner&#xA;शक्ते सत्यां स्नपनं नव विधम्.&#xA;अधमाधम मित्येतत् ज्ञात्वा चैव विचक्षणः, अनुप्रान्द्रव्य युक्तन्तु शतमष्टाधिकं चरेत्. अधमे मध्यमं प्रोक्तं अथमोत्तम मुच्यते. कलशं शतद्वयं प्रोक्तं सर्वद्रव्य युतं पुनः, देवेशं चारि भिषिच्यैव अथमोत्तम मिष्यते.&#xA;अथ वा कारयेद्विद्वाक् त्रिशतं चोत्तमं भवेत्. शतद्वयं मध्यमं वा अधमन्तु शताष्टकं.अथवा चेद्विशेषेण सर्वद्रव्ययुतं क्रमात्. अनुप्रार्थव्य युक्तन्तु चत्वारिंशाष्टकै र्युतं, अथमे मध्यमं ज्ञेयमुत्तमं तु विशेषतः तत्कम्रं द्विगुणं कुर्या दुत्तमं तदुदाहृतम्.&#xA;त्रयस्त्रयः प्रधानानि उपस्नानं तु पञ्चकं, एवं चैवाभिषिच्यैव मध्यमं चेति कीर्त्यते. द्वौ द्वौ प्रधान मेवारि त्र उपस्नानं गुणद्वयं एवं चैवा भिषिच्याध अथमं तदुदाहृतं प्रधानं चैकमुद्दिष्ट मुपस्नानन्तु सप्तकं. एवं क्रमेण संस्थाप्य केचिच्चैवोत्तमं भवेत्.&#xA;अथ वा कारयेद्विद्वाज् विशेष श्चात्र वक्ष्यते. चतुस्तीर्थो कैर्युक्त मुपस्नानाष्टके र्युतं. अनुप्राग्य युक्तन्तु अष्टोत्तरशतं क्रमात्, अष्टोत्तरशतै स्स्नाप्य अधमोत्तम मुच्यते.&#xA;शताष्टं द्विगुणं स्थाप्य मध्यमाधम मीरितं, त्रिगुणं मध्यमं प्रोक्तं पञ्चभिर्गुणये त्तधा, मध्यमोत्तममित्याहु (षड्गुणं चोत्तमं तथा अष्ट सङ्ख्य भीषि च्यैवमुत्तमे मध्यमं; स्मृतं. पञ्चभिर्गुणये देवं मध्यमोत्तम मिष्यते?) षड्गुणैः कलशै स्स्नाप्य उत्तमाधम मुच्यते. अष्टसङ्ख्याभिष्येव मुत्तमे मध्यमं भवेत्. दशभि गु९णये त्स्नाप्य उत्तमोत्तमु विरितं.&#xA;अथ केचिद्वदन्त्यस्मि स्नपनं चोत्तमोत्तमं. अशीत्युत्तरसाहस्र कलशै स्स्नापये द्भुधः, एवं नवविधं प्रोक्तं यजमानस्य चेच्छयेति.&#xA;तत्रादित श्चतुर्विंशति संस्थाप्ये तारभ्य &amp;ldquo;अष्टोत्तरशतै स्स्नाप्य अधमोत्तम मुच्यत” इत्यनेन ग्रन्थेना थमाधमाथम मध्य माध मोत्तम भेदेन त्रिधा विभक्त मधम पक्षमेवो पन्यस्य मतान्तराण्यु पक्षपति. यधा-तत्रादित &amp;ldquo;श्चतुर्विंश” ती त्यार “भ्याधमोत्तम मिष्यत” इत्य न्त मेकः प्रकारः, “अथ” वेति पक्षो वा वर्त्यते अत्र &amp;ldquo;द्वात्रिंशञ्चोत्तमं भवे&amp;rdquo; दिति क्वाचित्कः पाठो भ्रममूलकस्स्यात्, मध्यमाधम पक्षयोस्ततोसि न्यूनत्वा वश्यम्भावात्. यथास्थिते तदभाच्च. पुनरथवेति पक्षो व्यावर्त्यते । पूर्वस्मात्पक्षा दस्याल नु द्रव्य प्रार्द्रव्य सहितत्वं विशेषः. तत्रा धमाधम पक्षं प्रथम पक्षोक्तं मनसि कृत्वा “उत्तम तदुदाहृत” मित्यनेनाधम मध्यमाधमोत्तमपक्षा&#xA;5&#xA;Scanned by CamScanner&#xA;स्नपनविधिः&#xA;द्वावोपन्यसौ, ततः पक्षान्तरमाह &amp;lsquo;त्रयस्त्रय” इत्यारभ्य &amp;ldquo;केचि चैवोत्तमं भो । मध्यम भेदान्तर मधमाधम भेदो पन्यासो किञ्चित्करः पुन “श्चार” वेति पक्ष वेदित. अधम मध्यमाधमाधमाधमोत्तम भेदा स्तत्र क्रम भङ्गेनोक्ताः. तत्राधनु व वा ये&amp;rdquo; दित्याद्यदमोत्तम मुच्यत इत्यन्तोनोक्तं पक्षा नपूर्वोक्षा वेव मनसिकृत्वा धमोत्तमपक्ष एकस्मिन्नेव मतान्तर मुपन्यस्तमिति वासाधिकार ·&#xA;व्यवस्था बोध्या.&#xA;पुनः प्रकारान्तरेण नवधा विभजते भगवा९ कश्यपः. यथा&amp;ndash; &amp;ldquo;प्राग्दव्यै रनुद्रमै र्विना द्वादश प्रधानै दा९्वद शोपसादनै श्चतुर्विं शतिकलशै स्नपन मधमाधमं नादेयाद्या मृदस्सौवणे पृधगेकस्मि पात्रे एकस्मि शरावे वागृष्णायात्तथा धान्या कुरांश्च पूर्वव द्वादश प्रधानकलशास्त्र ट्रिंशदुपस्नानाः पुण्यपुष्पाण्य थवा शरावेतथा जाती फलादि चूर्ण मश्वत्थादि कषायचूर्णं शरावे गृष्णाया तीर्धोदकानि चतुषुण शम्भेषु गोश्रुङ्गेष्वथ वा श्रीवेष्टनादि चूर्णानि शरावेषु पृथक्मृथक्सर्वगन्ध चूर्णं शरावे गृष्णाया तथैव प्रार्थव्यै रनुद्रव्यैश्च सहिताष्ट चत्वारिंशत्कलतै स्नपनं मध्यमं. एतद्विगुणानि प्रार्द्रव्याण्य नुद्रव्याणि पञ्चग व्यादिभि द्वादशभिः पूर्णाः प्रधानाः कलशाः प्रत्येकं चत्वारश्चत्वार सदुपस्नानाश्चेत्युत्तमं त्रयस्त्रयः प्रधानाः पञ्चपञ्चोपस्नानाश्चेति मध्यमं द्वौद्वौ प्रधानौ षटडुपस्नाना श्चेत्यधमं एकैक प्रधाना स्पप्तसप्तो पस्नाना श्चेति केचिदिच्चनि.&#xA;तीर्धोदक पूर्णा श्चत्वारः. हरिद्राचूर्णार्णा सदुपस्नानार्था पञ्चालि&lt;/em&gt; ष्टा कलशा प्राग्दव्यैरनुद्रव्यैश्च सहित मेवं शताष्टकलशै स्नपन मधमोत्तमं&#xA;शताब्दि ष्टकाद्द्वि गुणं मध्यमाधमं, त्रिगुणं मध्यममध्यमं पञ्चगुणं&#xA;मध्यमोत्तमं.&#xA;षड्गुणमुत्तमाधमं, अष्टगुण मुत्तममध्यमं, दशगुणमुत्त मोत्तमं.&#xA;&amp;ldquo;सहस्रकलशै स्सृपन मुत्तमोत्तम मितिभृगु&amp;quot;रिति.&#xA;। पूर्वः प्राद्दव्यै रित्यादि &amp;ldquo;शताष्ट कलशै स्पृपन मधमोत्तम&amp;rdquo; । मित्यनेन त्रिधा विभक्ता धमपक्ष एवोच्यते. तत्राधितः प्राद्दव्यैरित्यारभ्य &amp;ldquo;तदुपस्नाना । श्चेत्युत्तम” मित्यनैकः पक्ष उक्तः. पुनस्तमेवोत्तमं पक्षं देहलिदीप न्यायेनो&#xA;· त्तरपक्षान्वितं मन्वानः पक्षान्तर माह “एतद्विगुणा” नीत्यारभ्य &amp;ldquo;षडुपस्नानाल्चे । तध्यम&amp;rdquo; मित्य. अत्रोक्ताधम पक्षे मतान्तर माह &amp;ldquo;तीर्णोदकपूर्णा&amp;rdquo; : &amp;ldquo;मोत्तम मित्य स्तन. अथवारि यमधमोत्तमः पक्षः पूर्वोक्त द्वितीयपक्षे&#xA;6&#xA;Scanned by CamScanner&#xA;शक्ते सत्यां स्नपनं नव विधम्.&#xA;धमोत्तमः पक्षःपूर्वो क्तद्वितीयपक्षेनि धमोत्तमस्य साक्षादुपादाना भावा त्तत्रान्वेतुमपि योग्योभवति. पूर्वोक्तपक्षे न्यायसहकृत क्लिष्टां स्वयस्या .. स्मि पक्षे प्रक्रमभङ्ग दुष्टान्वयस्यच तुल्यत्वां वि शेषात्. अन्यत्सुगममिति काश्यपव्यवस्था.&#xA;एत मेव प्रकार मनुमन्यते खिलाधिकारे भृगुः. तथाहि, &amp;ldquo;स्नपनानान्तु सर्वेषा मेतावद्रव्य सङ्ग्रहः, तत्प्रमाण प्रभेदेन स्नपनं नवधा भवे” दिति.&#xA;पूर्वोक्तभेदस्य द्रव्य प्रमाण हेतुतां सृष्टीकुर्व न्ननन्तरं पञ्चविंशाध्यायो क्तं नवविधं स्नपनं सिद्धवत्कृ त्याष्टोत्तर शतमित्यादिनालि धमोत्तमं पक्षं वक्ष्यति. यथा&amp;ndash; अष्टोत्तरशतं चापि कलशानां यथाविधि. इदानीं सम्प्रवक्ष्यामि स्नपनं त्वधमोत्तम” मिति.&#xA;ततः कलशसङ्ख्यां विवृणोति “द्वा द्वा” विति. &amp;ldquo;द्वा द्वा तु पूरयेद्रव्यैः षटेट् तोयैस्तु पूरयेत्. एषु प्रधान कलशा श्चतुर्विंशतिरीरिताः द्विसप्तश्च सर्वेषामुपस्नान मुदाहृताः चत्वार स्थीर्थकलशा नद्यादि जलपूरिताः. हरिद्राचूणF कलशा द्वौ षट् तोयैस्तु पूरिताः. तयोरुपस्नानतया क्रमेण कथिता मया, एवमष्टोत्तरशतं कलशानां समीरित” मिति.&#xA;पुन र्नवविधत्व मस्य निर्वप्तितत्रैव भृगुः- “एतेषामपि द्रव्याणां मानं योगं प्रतिक्रिया.उत्पत्ति र्नवभेदाश्च मयाप्रोक्ताःपुरा खिल” इति &amp;ldquo;अतऊर्ध्वं प्रवक्ष्यामि स्नपनञ्चां धमाधमं भक्तानां दुर्बलानां च क्षुद्रिञ्चापि महार्धदमितिच.&#xA;ततः कलश सङ्ख्यामाह “द्रव्यै” रिति. “द्रव्यैः प्रधाना स्सम्पूणा : कलशा द्वादशैवच वारिपूणा९ उपस्नानानि कलशा द्वादश क्रमात्. हरिद्राचूण९ संयुक्त कलशेन सहैवच पञ्चविंशति सङ्ख्यानि कलशानि तपोधना” इत्यादि.&#xA;अस्मिन्नंशे तत्त्व प्रकाशिकाया मत्रिप्रोक्तं व्यवस्थामाह पॆन्मण्ड नरसिंहा चार्यः तथाहि - अत्रा त्रिरीशानादि द्वादशपदेषूपस्नान समेताना मष्टानां प्रधान कलशानां न्यासेषण्णवत्यां सत्यामुपस्नानसहितै हरि द्राचूण कलशै षड्भिस्तीर्थकल शैश्चतुर्विंशै रेव मष्टोत्तर शत कलश पक्ष मध्यमाधम मुक्त्वा षोडशोत्तरद्विशतपक्षं तन्मध्यमं द्वात्रिंश द्युत्तरचतुश्शत पक्षं मध्यमोत्तमं अष्टचत्वारिंशदुत्तर षट्भत पक्ष मुत्तमाधमं चतुष्षष्ट्यु त्तराष्टशत पक्षमुत्तममध्यमं अशीत्युत्तरसह स्रकलशस्नपनमु त्तमोत्तमं निर्णीतवा&amp;rdquo; निति.&#xA;नवविधेषु विकल्पाः तत्रनिष्कषणः&#xA;अत्रायं निष्कष९ः स्नपनं तावन्नवविधं. अधमाधमा धम मध्यमा&#xA;7&#xA;Scanned by CamScannerस्नपनविधिः -&#xA;धमोत्तम मध्यमाधममध्यममध्यममध्यमोत्तम उत्तमाधमोत्तम मध्यमोत्त&#xA;मोत्तम भेदात्.&#xA;अधमाधमे.&#xA;इति&#xA;तत्रा धमाधमपक्ष एते विकल्पाः चत्वारिंशैः कलशैः केवलमेक मरीचिकश्यपौ (१) चत्वारिंशैः कलशैह९रि द्राचूणFयुक्तेरेक इति मत्तास्तरे मरीचि , (२) चत्वारिंशैः. कलतैः प्राग्धव्यैरनुद्रव्यैश्च सहैक इति वासाधिकारयज्ञाधि कारौ.(3) द्वाद्वौ प्रधानौ चत्वारश्चत्वार उपस्नानमिति द्विसप्तति कलशैः प्राद्दव्यैरनु द्रव्यैश्च सहैक इति मतन्तारे वासाधिकारः (2) प्रार्थव्यैरनु द्रव्यैर्विना.. ष्टोत्तरशत कलकै देश इतिमत्ता न्तरेवासाधिकारः. (A) षण्णनतिभिः कलशैः प्रार्धव्यैरनु द्रव्यैश्च सह द्वार्वॆ प्रधानाप्षट् षडुपन्नानाश्चेत्यधम मित्येक इति मन्तांरे कश्यपः.&amp;rdquo; इत्याहत्यषब्&#xA;पक्षाः प्रदशिताः.&#xA;अधममध्यमे.&#xA;पुनरधममध्यमपक्ष एते विकल्पाः. प्रार्ध व्यैरसुद्रव्यैश्च सहितां ष्ट चत्वारं शत्कलशैरेक इति मरीचि कश्यप वासाधिकाराः (१) तत्र मरीचिरनुद्रवेषु सामान्यद्रव्याण्यस्मिण पक्षे न्यवेशयदिति विशेषः. प्राक्करणैरनुकरणैस्सह त्रिभिस्धिति- प्रधानैः पञ्चभिः पञ्चभिरुपस्नानै स्पहैवं षण्नवतिभिरेक इति मतान्तरकश्यप वासाधिकारौ (२) प्राक्करणै रनुकरणै स्सहाष्टोत्तरशतकलशै रेक इति मतान्तरवासाधिकारः (3) केवलै दिF्वगुणिता ष्टोत्तरशतैः कलशैरेकतिमतान्तरे वासाधिकारः (v) इत्याहत्य&#xA;चत्वारः पक्षाः प्रदर्शिताः&#xA;अधमोत्तमे&#xA;रनुद्रव्यैश्च&#xA;॥पुनरधमोत्तमपक्ष एते विकल्पाः- षण्णवतिभिः कलशैः प्राद्दव्यै र सहिश्चतुर्भिश्चतुर्भिः प्रधानैश्चतुर्भि श्चतुभि९रुपस्नानैश्चैक इति काश्यपवासाधिकारि (१) तावत्सङ्ख्याभिरेव प्रधानेनै केनोपस्नानैस्सप्तभिरेक इति मतान्तरे काश्यप साधिकारे (२) प्राग्दव्यैरनुद्रव्यैस्सह द्वाभ्यान्द्वाभ्यां प्रधानाभ्यां सप्तभिस्सप्तभि रुपस्नासकल रेक इतिमतान्तरे मरीचिः(४) अनुद्रव्यैःप्रार्धव्यैस्सहषण्णवतिभिः कलशैश्चतुभि तोककल रष्ट सदुपस्ना नैरित्येवमष्टोत्तरकलशै रेक इति वासाधिकारु श्चतुभिF ह९रिद्रा चूणार्डै सदुपस्नानै रष्टभिस्सह प्राद्दव्यैरनुद्रव्यैश्च स&#xA;कलशम्पवतित्व सम्पादन प्रकारः पूर्वं वासाधिकारोको ग्राह्यः तीर्धोदकपू रेवमष्टोत्तरशत कलशै रेक इति काश्यपः (६) प्रार्थव्यै रनुद्रव्यैश्च सहद्वारं द्वा&#xA;8&#xA;Scanned by CamScanner&#xA;अधमोत्तमे&#xA;प्रधानाभ्यां षड्भिषड्भिरुवस्नानैस्तथा चतुर्भिन्तीथोदक कलशै द्वाभ्यां हरिद्राकलशाभ्यां षड्भिस्तदुपस्नानैश्चैव मष्टोत्तरशतकलशै रेक इति भिलाधिकारः (७) प्राग्देव्यैरनुद्रव्यैस्सह द्विगुणिताष्टोत्तर शतकलशै रेक इति (ला) केवलै स्त्रि गुणिताष्टोत्तरशतकलशै रेक इति म तान्तरौ वासाधिकारः(F) इत्याहत्य नवपक्षाः&#xA;प्रदर्शिताः,&#xA;पुनर्मध्यमा&#xA;मध्यमा धमे.&#xA;धमपक्षेः- द्विगुणिताष्टोत्तर शतकलशैरेक इति (१) अष्टोत्तरशतकलशै रेवैक इतिद्वौपक्षा, आद्यं पक्षमाहुः भृगु मरीचि कश्यपाः, द्वितीयं पक्षमाहात्रेयं मतं तत्त्वप्रकाशिकाकारः.&#xA;एनं पक्षमारभ्योत्तमोत्तम पक्षान्तास्सर्वे पक्षास्सर्वे प्रार्थव्यैरन&#xA;द्रव्यैश्च सहिता एवेति पृथङ्नविप्रियते.&#xA;मध्यममध्यमे.&#xA;मध्यममध्यमपक्षेः- त्रिगुणिताष्टोत्तरकलतै रेकः (१) द्विगुणितैरन्य इति द्वेधा विकल्पः (२)&#xA;आद्यमाहु भृगुमरीचिकश्यपाः- अन्यं चाह तत्त्व प्रकाशिकाकारः. मध्यमोत्तमोत्तमाधमोत्तममध्य मोत्तमोत्तमेषु.&#xA;मध्यमोत्तमोत्तमाध मोत्तममध्य मोत्तमोत्तमपक्षेष्वपि क्रमेण चतुगु९णित पञ्चगुणित षड्गुणितां. ष्टगुणित दशगुणितै रेकं विकल्पमाहुतुः काश्यपवासाधिकारौ(२) चतुगुणित षड्गुणिताष्टगुणित दशगुणितैरेकमाह तत्त्वप्रकाशिकाकारः. (3)&#xA;अशीत्युत्तरसहस्रकलशैरुत्तमोत्तमपक्षं मतान्तरमाःह मरीचिः,&#xA;इति सर्वेषामुत्तमोत्तम पक्षे एक एवाभिप्राय इति सर्वं निरवद्यं. अधाशक्तस्नपनं&amp;ndash; “अथ विभवाभवे न्यधा शक्तस्यस्न पनन्नवधा भवति. प्रमुखे चतुरश्रामेकपङ्क्तिं कृत्या तन्मध्ये पञ्चगव्यमुत्तरे तस्योपस्नानं दक्षिणे गन्धोदकं पूर्वे तस्योपस्नानं पश्चिमे हरिद्राचूणFमेतैः पञ्चभिः कलशैस्स्नपनमधमाधमं. मध्ये पञ्चगव्यं दक्षिणे गन्धोदकमुत्तरे कुशोदकं तत्तत्पूर्वेतत्तदुपस्नानं पश्चिमे हरिद्राचूणFमे स्पप्तभिः कलतै स्नुपनमधममध्यमं पूर्ववत्पञ्चगव्य गन्धोदककुशोदकाळि तदुपस्नानांश्च विन्यस्य पश्चिमे क्षतोदकं वायव्येतस्योपस्नानं नैर्बत्यं हरिद्राूणमे तैर्नवभिः कलशै स्स्नपनमधमोत्तमं.&#xA;पूर्ववन्नवकलशान्विव्यस्य पूर्वेजप्योदकं न्यसेरेतैर्दशभिः कलशैन्स्नपनं&#xA;9&#xA;Scanned by CamScanner&#xA;स्नपनविधिः&#xA;मध्यमाधमं पूर्वन्नव कलशान्विन्यस्य पूर्वे मधु तदुत्तरे तस्योपस्नानं तदक्षिणे सोदरा ः कलतै स्नपनं मध्यम मध्यमं, प्रमुख दक्षिणोत्तरं दण्ड वत्सं किं कृत्या दक्षिणाद्युत्तरान्तं पञ्चगव्य घृत मधुदधि गन्धोदका क्षतोदक कुशोदका न्विन्यस्य तत्तत्पूर्वे तत्तदुपस्नानं विन्यस्यैतैश्चतुद९ शभिः कलशैस्सृपनं&#xA;मध्यमोत्तमं.&#xA;ए स्सह क्षीरं तदुपस्नानं च विन्यस्यैतैषोडशभिः कलशै स्स्नपनमुत्तमाधमं, ए स्सहदधि तदुपस्नानञ्चि विन्यस्यैतैरष्टादशभिः कलशै स्स्नपनमुत्तममध्यमं, ए सर्वौषध्युदकं तदुपस्नानं च विन्यस्यैतैर्विंशतिकलशै स्पृपन मुत्तमोत्तममिति&#xA;विज्ञायत इति मरीचिः.&#xA;अत्रेदं तत्त्वं :- स्नपनमेतद्यधाधिकारं नवधा विभक्त मपि प्राधान्येन भृगुणोक्त भद्र क्षुद्र भेदेव पुनदेश्वा धा विभक्तं सदुर्बलानां सामान्याकारेणां. नुष्ठयतां श्रीमतां तद्विलक्षणाकाराणां सुमहेयताञ्च प्रतिपद्यते. अतो ष्टोत्तरशत कलशस्स्नपनं क्षुद्र भद्र पक्षयोर्मध्ये कृतमिति तदनुष्ठाने च सर्वसाधारणी सिद्धि भ९वतीति.&#xA;तस्मात् “क्षीरेणद्रोणमात्रेण केवलेव घृतेन वा गव्येन स्नापयेद्विष्टुं फलमेतदवाप्नुयात्” इति खिलाधिकारो कस्नपनप्रकरुणोपसंहारो 2 2 त्य शक्तविषयः, स्नपनक्रिया प्रशंसाविषयः, पदाथ९ प्रशंसा विषयो ना भवेदिति नकश्चिदनन्वयः.&#xA;. स्नपनबिम्बविचारः&#xA;अधा२ नन्तरं स्नपम्बिम्बविचारः क्रियते- अत्र मरिचिः. &amp;ldquo;आचार्यः पूर्वरात्रे देवेशं विशेषतो2भ्यर्च्य शयनस्थाने पूर्ववच्चयनं सङ्कल्प्य तस्मि= स्नापनं बिम्बं तदलाभे चोत्सवं तदलाभे कौतुकं समारोप्य पूर्ववत्प्रतिसरम्ब” ध्वेत्यादि.&#xA;&amp;ldquo;देवं देव्यौ समानीय श्वभ्रमध्ये प्रतिष्ठितौ, यद्वा विना चर्ये स्वस्तिसूक्तं तथा वासाधिकारे भृगुः, &amp;ldquo;ततः प्रतिसरं बद्ध्वाशाययीत हरिम्पर&amp;rdquo; मिति.&#xA;समुच्चरण” इतिच.&#xA;“पूर्वोक्तेन विधानेन शयनेशाययेद्दरि” मिति “अधशय्यागतं देवं समुत्थाप्य&#xA;विधानतः, सर्वालङ्कारसंयुक्तं तोयधारापुरस्सरं परीत्य मन्दिरं पश्चात् स्थापये । श्रीश्रीभूमिसहितं देवं दक्षिण प्रणिधौ जले. आवाहये” दिति भिलाधिकारे भृगुः, चभ्र मध्यम इति &amp;ldquo;आघारास्ते यथा पूर्वं हौत्रं सम्यक् प्रशंस्यत ।&#xA;Scanned by CamScanner&#xA;स्नपनबिम्बविचारः&#xA;तधा चारि त्रिः, आचार्यो भगवन्तं पूर्ववत्रयोदश विग्रहैः पश्चा दष्टविग्रहैरभ्यर्चय&amp;rdquo; तीति,&#xA;तधाच यज्ञाधिकारे भृगुः. “तथैव प्रतिसरं बद्ध्वा शायये त्स्नपनोक्तवत्, स्नापने तु विशेषेण तदलाभे तु चौत्सव” इति.&#xA;एतावता ग्रन्धसन्दर्भेण स्नापनबिम्बस्यैव स्नपने प्रथमोपस्थितत्वं सुषु प्रतिपाद्यते. तथा &amp;ldquo;देवं, भगवन्त” मित्यादि सामान्यशब्दे देवीरहितत्व सहितत्व शङ्काया मुष्ठिताया मुभौ च तौ पक्षा ग्रन्धकाराणां सर्वेषां सम्मताविति वासाधि कारवचनाद्विवृतं भवति. ततः &amp;ldquo;श्रीभूमिसहितं देवं दक्षिणप्रणिधौजले आवाहये” दिति खिला२ धि कारवचनान्निरुपपद भगवच्चब स्सुष्ठुव्याख्यात इति च बोध्यं.&#xA;तत्र पञ्चसु बेरेषु मध्ये स्नपनबेरस्यै तद्व्यतिरि कस्थले विनियोगा दर्शनमपि स्नपने२ स्मिंस्तस्यैवोपस्थिते र्बलवाणहेतुः स एवोच्यते &amp;ldquo;अलाभे स्नापनेबिम्ब” इत्यादिभिर्वाक्यै रीति विशेषः.&#xA;अत्र विशेषान्तरमाह यज्ञाधिकारे भृगुः. तथाही&amp;ndash; स्नापनेतु विशेषेण तदलाभेतु औत्सवे औत्सवे चेद्विना देव्यौ कौतुकं बन्धयेद्धरिं, द्वयोरभावे तत्काले कौतुके वा समाचरेत्, देव्या नैवसमादायरक्षाद्यास्सद्य आचरेत् &amp;ldquo;प्राणस्थानं तथा शून्यं सदा चात्र नचालयेत्, तस्माद्देव्यौविना देवं चालयेद्देतुना पिच. नित्यस्नानं विना देव्यौप्राणदेशान्न चालयेत्. अग्निस्वा मन्दिरं चा. स्य यजुषां भक्तयामिव? अग्निहॆूत्रगृहात्पत्नी न गच्छेद्दाममन्यकं. तस्माद्देव्यौच कर्मार्चां ना७ र्चयेदासने न्यके. देव्योश्च कौतुकस्यैव विशेषोल यं सदा बुधा, अन्येषां चलनत्वाच्च हेतुना ते चचालयेत्, तयोरभावे सन्ध्यायां प्राप्ते स्नपन कौतुके समाप्य स्नपनं पश्चा न्नित्वं सम्यक् समाचरेत्, प्रातःकाले यदि भवे त्समावाह्यर्च नासनात्, कृत्वा तत्स्नपनं पश्चादाचरे त्कौतुके यदि, पूर्वरात्रा विशेषेण नैवो द्वासन मन्ययोः, कौतुकबन्धनं कृत्वा तत्तत्काले समाचरेत्, तत्तत्काले च विहित आवाहनविसज९ने, कौतुकस्य विशेषेण विपरीते प्यनर्थकृत्. रात्रा तुरीययामेतु स्नपनं यदिसम्भवेत्. कौतुके कौतुकाच्चक्तिं ध्रुवे चारोपयेत्तधा. तत्काले कौतुकम् । पश्चादादाय श्वभ्रमध्यमे. संस्थाप्य कौतुकं बद्ध्वा स्नापये त्स्नपनोक्तवत्, ध्रुवेप्यारोपणं प्रोक्तं रात्रिपूजा वसानके, निशान्तो तद्रुवाच्छक्तिं नित्यमावाहनं सदा सम्प्रोक्तं कौतुके चापि क्रियां तां कौतुके चरेत्. दोषोनास्तिसकृच्छक्तिरस्तितत्कौतुके सदा, सर्व वासुदेवत्वा? दीपा दुद्दीपनाइव? कारये त्स्नपनं तस्माद्धवि&#xA;S 11&#xA;Scanned by CamScanner&#xA;स्नपनविधिः&#xA;कौतुकं, स्नानाने तं समभ्यर्च्य पूर्ववत्. नैमित्तिकं हविः पूर्वं नित्यं पनिवेदयेत्. सन्ध्ययोरुभयोर्मध्ये स्नपनं यदि कौ तुके सम्बन्धकूर्चमादाय प्रणम्यैवानुमानयेत्, बद्ध्वा प्रतिसरं पश्चा त्स्नापयेत्स्नपनोक्तवत्, अभ्यर्च्य मण्टपे तस्य निवेद्यैवहविः प्रभुं, पश्चाद्देवं समादाय निवेद्य स्थापये त्तधा भूरसीत्यादिना धीमा संस्थाप्य प्रणवैस्सह तत स्सम्बन्धकूर्चं तत्तथा न्यस्य समर्चये दिति, अयमर्थः. &amp;ldquo;देवी युक्तं वियुक्तं वा स्थापयेत्कौतुकम्बुधः औत्सवं चविशेषेण देवीभ्यां स्थापयेत्स” हेत्यारभ्य “सहितं रहितं वाथ देवी भ्यां च विशेषतल स्नापनं बलिबेरं च स्थापयेत्क रुरिच्चये” ति यज्ञाधिकारवचनैः कौतुकादीनां चतुर्णाम्बेराणां देवीसहितत्व पक्षे समनुक्रान्तो तत्र कौतुक स्नपन बलि बेराणां पुनदेवी सहितत्व रहितत्वयो र्वैकल्पिकत्वेन स्नपन नियमोक्तमौत्सव बिम्बे नियमविशेषं दर्शयितु मुत्सवबेरं विशिनष्टि - औत्सवं चे”दिति. औत्सवं च विशेषेणेति पूर्वोक्तवचनबलादेवोरपि स्नपने प्राप्ते तत्र कौतुकबन्धं ताभ्यां निवारयति. स्नपनोत्सवयोरभान एव कौतुके कुर्यात्. कौतुकस्नपने विशेषा नरमाह “देव्या&amp;quot;विति. प्राणस्थाना “कौतुकं ब्रह्मस्थान” इति वचना दृह्म स्थानात्स्नपनकाले देवेशेन. सह देव्योस्थान मनेन निषिद्ध्यते. अनेनोत्सवबिम्बस्य स्नपने देव्योस्सह स्थापनमङ्गीक्रियते. तत्रहेतुमाह “प्राणस्थान”मिति. प्राणस्थानस्य शून्यता सम्पादकत्वाद्देतोर्न चालयेद्देव्याविति भावः तस्माद्देव्यौ विना देव मेवचालयेदिति. तत्र सर्वदा देव्यो प्राणस्थानादचलने प्राप्ते तन्नियमं सकोचयण प्रतिप्रसवरूपं व्यवस्थानरमाह “नित्यस्नान” मिति नित्यस्नापने तावत्राणदेशाच्चालने नदोष इति दर्शयति. तथानैमित्त कस्नपने२ प्यनुजानाति खिलेभगवा भृगुः &amp;ldquo;ततः कौतुकमादाय पूर्वोक्तेनैव मन्त्रतः &amp;quot; जीवस्थाने प्रतिष्ठा&amp;rdquo; प्येति नचेदं वचनं स्नपनादिबेरान्तरस्या लाभे कौतुकं&#xA;मा स्नपनकरणो कमिति शङ्क्यं. तादृशवचनाभा वायः प्रधानबिम्बमु तत्प्रकरणे पाठस्य सम्प्रदायात्राकरणिकत्वा च्चेति बोध्यं. “न चालये” दित्यत्र&#xA;हॆूत्रगृहा” दिति. यथाहि ताग्नेः पत्नी गृह्याग्नीर तद्गृहाद्दामा न्तरं नगच्छति तद्वदित्यर्थः तदेव निगमयति, “तस्मा” दिति अस्कार दन्यस्मि न्नासने कौतुकदेव्योरर्चनं न्याय्यं ततश्चाया विशेषः कौतुकस्य तद्देव्यो&#xA;दे९वेन सह देव्यौ च चालयेत्.&#xA;Scanned by CamScanner&#xA;स्नपनबिम्बविचारे निषषणः. स्नपनबिम्बविचारे निष्कषणः.&#xA;अयमत्र निष्कषः. - कौतुकोत्सव स्नपनबलि बेराणि चत्वारि जङ्गमबेराणि, तत्र कौतुक स्नपन बलिबेराणि कर्तुरिच्छया देवीभ्यां सहितानि रहितानि वा भवेयुः उत्सवबिम्बन्तुदेवी सहितमेव भवति. इदं तावत्स्नपनं स्नपनबिम्बस्यैन विधीयते. तदलाभे तूत्सवे तस्यास्यलाभे कौतुके भवति. स्नपनबिम्बस्य स्नपने देव्योदेवस्य च । कौतुकबन्धः. उभयत्र देव्योदेवेन सहचालनं, कौतुकन्नपने देवस्यैव प्रतिसरबन्धः देवो कौतुक बन्धो नास्ति देवेन सह चालनं, कौतुकस्य स्नपने देव्या च चालयेदिति केचित्. नैमित्तिके पि चालने विद्यते वचनान्तरमिति यथाचारं यथाविभवं च व्यवस्था.&#xA;अत्रैव साधकवचनानि, यधास्नपनप्रायश्चित्ते यज्ञाधिकारे भृगुः. देव्यौ तत्स्नपने काले स्नपनं सह चेद्यदि. वृधा भवति तत्स्नानं राष्ट्रस्य कलहप्रदं, स्नापने स्नपने देव्यौ कलशस्नापने बुधः,नाचरेद्यदि चेन्मोहाद्बाध्याश्च व्याधिभिजनाः, तस्माच्छान्तिञ्च हुत्वैच प्रभूतं च निवेदये” दिति. तत्रदेव्याविति कौतुक बेरस्य देवीसहितत्वे देव्योस्सह स्नपननिषेधवचनं स्नपनकालिक विशेषस्नपन निषेधपरं. न तुस्नपनमात्र निषेधपरं, तधा ततैवभृगुः. &amp;ldquo;कर्मान्तोतस्य देव्यौच स्नापये दिति केचनेति मन्त्रवत्स्नपनोकै द्र९व्यैदेवं संस्नाप्य स्नपनान्तो तूष्टीं देव्यौच स्नापयेदिति भावः. केचन शब्देन सहस्थापितयो देव्योर्मन्त्रव त्स्नपनान्ते पुनस्स्नपनं, जीवस्थान एवस्थितयो स्स्नपनपीठं प्रत्यचलितयो देव्योर्मन्त्रवत्स्नपनान्ते पुनस्स्नपनं, जीवस्थान एवस्थितयो स्स्नपनपीठं प्रत्यचलितयो देव्यो देवस्य स्नपनान्तो तत्रैव स्नपनं च विकल्प्यत इति च गम्यते. अत एवाह पश्चात्.” सह पीठे यदि भवेन्नामाद्यं कर्मणोन्तरे शुद्धस्नानैस्सहा 22 पिस्नापयेन्मां महीं प्रभु&amp;rdquo; मिति. देव्यो देवस्य चैकस्मिन्नेव-पीठे स्थितौ तत्तत्पधानद्रव्यस्नपनार्ते मां, लक्ष्मीं, महीं भूमिं, प्रभुं देवमपि शुद्धोदकै स्नापये” दिति.&#xA;जीवस्थाने स्थित देव्योस्सर्वा वसान एव स्नपनं, सह पीठे स्थितयो स्तत्तत्कर्मणोल न्तरे देवेन सह स्नपनं सर्वदा प्रधानद्रव्यै देशाव्योः कौतुकबेरस्थयोस्स्नपनं निषिद्ध्यत इति तत्त्वं व्यवस्थात्तर मुत्तरत्र वक्ष्यते.&#xA;देव्याञ्चाङ्के स्थितायां सत्यान्तत्रापि देवस्यैकस्यैव प्रधान स्नपनद्रव्यै सु. देवुद्धोदकस्नपनं चानेनैव श्लोकेन “सहपीठ” इत्यनेन.&#xA;तथा खिलाधिकारे भृगुः. “एकस्यैव विमानस्य त्रीणिबेराणि कल्पयेत् “अशक्तो द्वे तथैकं वा कुर्याद्बिम्बं सलक्षणं. कौतुकं चोत्सवं चैव तथा2 र्चा त्रिविधा भवेत्.&#xA;Scanned by CamScanner&#xA;स्नपनविधिः&#xA;कौतुकं ब्रह्मणस्थाने स्थापयेद्विधिना बुधः. तधैवोत्तरतः सार्श्वे चोत्सवं सम्यगाचरेति समाचरेत्. कौतुके प्रतिमेकुर्या न्नित्यकर्म यधाक्रमं औत्सवे प्रतिमे? कुर्या ताम दक्षिणे कौतुक स्यैव किञ्चित्पूर्वं समाश्रिते. स्थापयित्वा तथैवा रां नित्यपूजां कर्मविधानत इत्यारभ्य &amp;ldquo;कर्म नैमित्तिकं यत्तदर्चां कुर्याद्विचक्षणः अनावृष्ट्यादि दोषेषु व्याधौ दुर्भिक्षकेतथा, अद्भुतोत्पादने चैव तत्तद्दोषोपशान्तये. उत्सवस्नपनादीनि अर्चायां सम्यगाचरेत्.” इति तत्रार्चाशब्दस्य स्नपनबेर मित्यर्थः, शिष्टं स्पष्टं.&#xA;“स्नानासने स्नानबेरं स्नानपीठे निधाय” चेत्यादौस्नानासनशब्दस्वारस्यान्नि त्यार्चनायामपि स्नपनबिम्बस्योपस्थिति प्रसङ्ग इति केचिद्वदन्ति. तस्य श्लोकस्य नित्यार्चना प्रकारण पठितत्वाभावात्, बहुग्रन्धोपपादन विरुद्धत्वाच्च अधान्तरपरत्वं वक्त्रुमुचितं तथाच स्नानपीठे स्नानासन इति नपुनरुक्तं. स्नानपीठे स्नानार्थं परिकल्पितवेद्यां स्नानासने स्नानोचितालङ्कार सहिते इति चार्डः. देवे स्नानालं कारवतीति&#xA;भावः&amp;rdquo; इति.&#xA;ध्रुवबेरस्नपनं&#xA;अथ ध्रुवबेरस्य स्नपनं विदधुर्महषयः, यदाह मरीचिः- “ध्रुवाल रा बेरस्नपनञ्चे&amp;rdquo; दि त्यारभ्य संस्नाप्यालं कुर्या देष विशेषो न्यत्सर्वं समानं भवति. औत्सवं बिम्ब मादाय कनिक्रदादिनालयं प्रदक्षिणीकृत्येत्यादि. एतेनध्रुवार्चाबेरस्नपने_ प्यौत्सवबिम्बस्य सत्ताया अपेक्षितत्वाध्रुवबेरस्य केवलस्या.. नर्च्यत्वस्य सिद्धान्तात्स्नपनादिषु बेरेषु सत्स्वपिूवा र्चास्नपनं विधीयते,&#xA;ध्रुवार्चाया मप्यस्माद्विशेषो स्त्रीति न एवाह &amp;ldquo;देवी युक्तं ध्रुवाल र्चां चेद्देव्यौतत्स्न पनान्तरे, संस्नाप्यशुद्धतोयेन सह शेषं समाचरे” दिति (ध्रुवा र्चायां विशेषः) “ध्रुवार्चायामपि भवे&amp;rdquo; दिति ध्रुवार्चामुपक्रम्य “अवग्रहादि दुर्भिक्षे स्नापनेना शुभानि च, नश्यन्ति कुर्यात्तस्माच्च ध्रुवार्चा स्नपनं प्रभो&amp;rdquo; रिति.&#xA;अत्र विचार्यते, स्नपनसामान्यस्य पूर्वोक्तफलदातृत्वस्योक्तेः ध्रुवार्चाया मप्यर्था त्तत्सिद्धेरस्यैवायं विधि रनुवादः. नतु ध्रुवार्चास्नपनमपूर्वं विधत्ते. कर्तुरैर्भिकत्वं कामनाधीनमेव कल्पयितु मुचितमित्युत्तरत्र वक्ष्यते. तस्य निमित्त विशेषाणां कुत्राप्यदर्शना त्तद्विषये काम्यत्व निमित्तं कल्पयितुं प्ररोचत इति&#xA;यथाचारं व्यवस्था,&#xA;कौतुकबेर स्नपनविषय विचारः&#xA;अथकौतुक बेरस्नपन विषय विचारः क्रियते. तत्रादौ सन्ध्यादिकालभेदेन&#xA;14&#xA;Scanned by CamScanner&#xA;कौतुकबेर स्नपनविषय विचारः&#xA;प्रयोगभेद उक्तः यथा यज्ञं धिकारे भृगुः. “तयोरभावे सन्ध्याया” मित्यादि. अस्यार्धः सन्ध्यायां प्राप्तायां कौतुकस्य स्नपने प्राप्ते प्रथमं स्नपनं समाप्य पश्चान्नित्यं कुर्यात्. यदिप्रातः काले भवेदर्चनान्तं कृत्वा पश्चात्स्नपनं कुर्यात् पूर्वरात्रा ध्रुवबेरे कौतुक बेरस्यारोपणन्न भवति. कौतुक बन्धनं कृत्वाततत्काले स्नपनं कुर्यात् वाहनविसजने तत्तत्कालविहिते कौतुक बेरस्यनिय&#xA;भवतः. विपरीते 2 नर्थस्स्यात्. रात्रे तुरीययामे स्नपनं चेत्कौतुकाच्छक्तिं ध्रुवे आरोष्य तत्काले कौतुकं बिम्बं पश्चादादाय श्वभ्रमध्ये संस्धाप्य कौतुकं बद्ध्वा स्नापयेत्. रात्रि पूजावसाने निशानेच ध्रुवे शक्त्यारोपण शक्त्यावाहनयो रुक्तत्वा त्तुरीययामे कौतुके ध्रुवशक्ते रसान्निध्य मित्यादि शङ्का नकार्या, कौतुके सकृत्कौतुक&#xA;शक्ति र्विद्यत एव नैसगि९की. स्नानान्तो पुनः कौतुकं समभ्यर्च्य हविर्नि वेदनं विना जीवस्थाने सन्न्यसेत्. पुनरर्कोदये पूर्वदावाह्य पूर्वं नैमित्तिकमर्चनं हविरस्तं कृत्वा पश्चान्नित्यं कुर्यात्. उभयो स्सन्ध्ययो र्मध्ये स्नपनं यदि भवे त्सम्बन्धकूर्च मादाय प्रणम्यानुमान्य प्रतिसरं बद्ध्वा स्नपनं कुर्यात्, तत्रच प्रायश्चित्त प्रकरणोक्ता श्लोका भवतः “सन्ध्याकालेतु सम्प्राप्ते स्नपनादौ विशेषतः. नैमित्तिकं समाप्यैव पश्चान्नित्यं समाचारेत्. “कौतुके प्येकबेरेतु तत्कालात्पूर्व एवतु रक्षाबन्धं च कृत्यैव पश्चात्स्नपनमाचरे”दिति.&#xA;अन्यश्चविशेषः प्रोक्तसत्रैव “देव्यौ तत्स्नपने काले स्नपनं सहचेद्यदि, वृधा भवति तत्स्नानं राष्ट्रस्य कलहप्रद” मित्येतत्पूर्वोक्तवचनबला द्बेरान्तरे विद्यमाने कौतुक देवीस्नपन निषेधपरं. तथा चोक्तं “स्नापने स्नपने देव्याकलशस्नापने बुधः, नाचरेद्यदि चेन्मोहा द्बाध्याश्च व्याधिभिजनाः तस्माच्छान्तिं चहुत्वैव प्रभूतं चनिवेदये” दिति स्नापनबिम्बस्य देवीसहितत्वे नियमपर इति विवेकः.&#xA;निमित्तभेदेन स्नपने कालभेदः.&#xA;अथानन्तरं निमित्तभेदेन स्नपन कालभेदमाह यज्ञाधिकारे भृगुः. “विषुद्वये वर्तमाने ग्रहणे चन्द्रसूर्ययोः, आयने चोत्तरेख तीते आरबे दक्षिणे तथा, अन्येषु चैव मध्याह्ने दिनद्वयगते सति, तयोरप्यधिकं श्रेष्ठं मासक्षे Fद्विगुणं यदि. सम्भवे च्चेत्परं श्रेष्टं स्नपने तु विशेषतः, पूर्वस्मि पूणFयोगं चेत्तस्मिन्नेव परे तथा” इति. तथा स एव खिलाथि कारे- “आयने विषुवे चैव ग्रहणे चन्द्रसूर्ययोः&#xA;, तत्तत्कालं समीक्ष्यैव तत्कालापूर्वमाचरेत्, यजमानस्य जन्मक्षणं राज्ञोजन्मदिनं तथा, अन्यस्मिE पुण्यनक्षत्रे अमायाञ्च विशेषतः, विष्णुपञ्चक मुद्दिश्य काले मध्याह्न&#xA;15&#xA;Scanned by CamScanner&#xA;स्नपनविधिः&#xA;मितिवद&#xA;&amp;quot; . कालमाह पुनस्सएव यज्ञाधिकारे &amp;ldquo;नैमित्तिकारि र्चनं वक्षेत्र सर्वकामफलप्रद” मित्यारभ्य स्नपनालये देवेशं मध्याह्ने स्थापयेत्प्रभु” : “माध्यन्दिनार्चना त्पूर्वं कारये त्स्नपनं तथेत्यन्तं स्नपनसामान्यस्य मध्याह्ना त्पूर्वमेव निर्वर्त्यत्वमु क्तवाक्. अत्रालयं विशेषः. नैमित्तिकार्चन स्नपन सापेक्षत्वादत्रोक्तः कालो प्यस्मिक् विषये समुच्चीयते. स्पष्टोरिः&#xA;स्नपन प्रकरणोपयोगी परिभाषा कल्पः&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>ब्रह्मोत्सवानुक्रमणिका</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/sangrahAH/brahmotsavAnukramaNikA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/sangrahAH/brahmotsavAnukramaNikA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;TODO: परिष्कार्यम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीरस्तु&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;शुभमस्तु&#xA;श्रीवैखानस भगवद्यास गनमारा श्रीवैखानस भगवच्छास्त्रोक&#xA;ब्रह्मोत्सवानुक्रमणिका&#xA;इयम् पट्टितप्रकाणॆ- परिष्कता&#xA;डा॥ दीवि कृष्णस्वामि अय्यङ्गार्&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;wwwwww&#xA;श्री श्रीनिवास परब्रह्मणेनमः&#xA;श्रीमद्विखनस महागुरवेनमः&#xA;W&#xA;2271&#xA;श्रीवैखानस भगवच्चास्त्रोक्त ब्रह्मोत्सवानुक्रमणिका&#xA;नवम मुद्रण&#xA;NOWTYN&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;ब्रह्मोत्सवानुक्रमणिका&#xA;श्री श्रीनिवास परब्रह्मणेनमः श्रीमद्विखनस महागुरवेनमः विज्ञापनमु&#xA;श्री वैखानस सोदर महाशयुलारा!&#xA;श्री वैखानस भगवच्चास्त्र ग्रन्धमाल यन्दु( नल्लूरु) 1935 व सं॥न प्रथम कुसुममुगा “ब्रह्मोत्सवानुक्रमणिक&amp;quot; मुद्रिम्पबडि श्रीवैखानस सङ्घ सोदरुलकु अन्दिम्पबडिनदि. (आनाटि ग्रन्धालय सम्पादकुलुनु, मा तण्ड्रिगारुनु अयिन “भिषग्राज” की.शे॥ दीवि वॆङ्कटनृसिंहाचार्युलवारि विज्ञापननु श्रीवैखानस सोदरुलकु ई पुस्तकमुलो तीपिगुर्तुगा पॊन्दु परचडमैनदि.) श्री वैखानस सङ्घसोदरुल आदराभिमानमुलतो, द्रव्यसहायमुतो, इप्पुडु तॊम्मिदव मुद्रण पूर्तियै मीकरमुलनु अलङ्करिञ्चुटकु संसिद्धमुगानुन्नदि.&#xA;श्रीवैखानस सोदरुलन्दरकु मनःपूर्वक कृतज्ञतलु तॆलुपुकॊनुचू पूर्वमुवलॆ ई ग्रन्धमुनु, मनग्रन्धमालनु आदरिञ्चि ग्रन्धमालाभिवृद्धिकि सहकरिञ्चप्रार्धन. ई ग्रन्धमुद्रणकु, ग्रन्धमुनु सरिचूचि स्कालित्यमुलु लेकुण्डा तगु जाग्रत्तगा परिशीलिञ्चिन ना सोदरुडु चि॥ नल्लूरु विखनसभट्टाचार्युलकु अनेक शुभाशीश्मुलु. मरियु ग्रन्धमुनु कम्प्यूटरीकरणचेसि ग्रन्धमुद्रणकु सहकरिञ्चिन चि॥नल्लूरु रघुराम्कु शुभाशीश्शुलु. ईग्रन्धप्रचुरण यन्दु इङ्कनु स्कालित्यमुलुन्नचो विद्वन्मण्डलि, सङ्घसोदरुलु मार्पुलु, चेर्पुलु सूचिञ्चिनचो पुनर्मुद्रणयन्दु सरिचेयगलमनि मनवि चेयुचुन्नामु.&#xA;नल्लूरु&#xA;इट्लु&#xA;ग्रन्धमाला सम्पादकुलु, श्रीवैखानस सङ्घसेवाभिलाषि, उ.वे.प्र.आगमप्रवर&#xA;डा॥दीवि कृष्णस्वामि अय्यङ्गार्&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;ब्रह्मोत्सवानुक्रमणिका&#xA;श्री श्रीनिवास परब्रह्मणेनमः&#xA;श्रीमद्विखनस महागुरवेनमः&#xA;विज्ञापनमु&#xA;गुणग्रहणपारीणुलगु श्रीवैखानस महाशयुलारा!&#xA;श्रीवैखानस भगवच्छास्त्र ग्रन्दमाला संस्थापनमुनकै बहुकालमु नुण्डियु ननेकविधमुलं प्रयत्निञ्चुचुण्डिननु“श्रेयांसि बहुविघ्नानि” यनुन टेप्पटिकप्पुडे एवियो यन्तरायमुलुत्पत्तियगुचु वच्चिनवि. श्रीमदखिलाणकोटि ब्रह्माण्डनायकुण्डगु श्री श्रीनिवासुनि कृपारसपूरित सहपरम्परा प्रसारणमुनञ्जेसि नेटिकि पैपेरुतो नॊक ग्रन्दमालनु स्थापिञ्चुटयु अन्दु प्रथमप्रसूनमुगा नखिलपुरुषार्धसाधनभूतम्बगु नीब्रह्मोत्सवानुक्रमणिक यनु ईग्रन्दरत्नमुं ब्रकाशिम्पजेयुटकु अवकाशमु लभिञ्चिनन्दुल कॆन्तयो&#xA;सन्तसिञ्चुचुण्टिनि.&#xA;ई ग्रन्दमागमशास्त्र पारङ्गतुलगु श्रीवैखानस विद्वज्जनुलु पालिटि कल्पभूजमनि व्रायुट यतिशयोक्ति कानेरदु. मरियु नीग्रन्धराजमत्यन्त रहस्यार्ध प्रतिपादकमैनदगुट वलन स्वीयस्वीकृतत्वादि निबन्धनलचे प्रकाशिम्प जेयबडिनदि.&#xA;श्रीवैखानस श्रीशास्त्रमुनु लभिञ्चिनन्तवरकु मुद्राङ्कितमुग नॊनर्च वलयुननु यभिलाषतो नेनी ग्रन्दमालोध्यममुनु&amp;rsquo; प्रारम्भमुजेसितिनि. कानि निर्वहण भारमन्तयुनु सङ्घाभिमानुलपै निलिचियुन्नदि. निर्वहण भारवाहकत्वमनिन नीग्रन्दमुनु सङ्घाभिमानुलु निर्णीतमूल्यमुनकु तप्पक स्वीकरिञ्चुटयेकानि वेरॊण्डुकादु. इट्टि महत्कार्य निर्वहणमुनकु सङ्घमन्तयु नेकविधमगु नभिप्रायमुने यवलम्भिञ्चि युण्डवलयुनु. अटुलैनचो “बहूनामल्प सारणां समवायोदुरत्ययः, तृणैर्विधीयते रज्जुर्बद्ध्यक्ते तेन द न्तिनः&amp;quot; अनुनटुल नॆन्तटि दैन्यदशावलम्बि सङ्घमैननु एकाभिप्रायन्तमैनचो एदि चेयुटकलविकादो दानिगूडा जेयगलदु. एदि पॊन्दुटकु वीलुलेदो दानिनि गूड बॊन्दगलदु. एदि तरिञ्चुट कशक्यमैनदो दानिनि कूडा तरिञ्चगलदु.&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;ब्रह्मोत्सवानुक्रमणिका&#xA;वेयेल सङ्घबलमुनुकु मिञ्चिन बलमे लेदु. चापलत्व प्रेरणचे निटु जॆप्पुचुण्टिनिगानि पाठकमहाशयुल किदियविदितमगु विषय मुनुकादु. अदि यटुललुण्डनिण्डु प्रकृतमु ननुसरिन्तमु.&#xA;इन्दनेकमन्दि श्रीवैखानस सोदरुल अभिप्रायमुल ननुसरिञ्चि उद्वासन प्रभन्धमु मुन्नगु विषयमुलुन्नू जेर्चबडिनवि. एतद्दनकारुलगु श्रीश्री नृसिंहवाजपेय याजुलवारि पवित्र चरित्रोच्छारण लेखनादुलचे नस्मन्मनो वाक्काय कृतकल्मष मुनं बापुकॊन्दमनि योचिञ्चिन, दिव्यमगु श्रीवार्ल जीवितचरित्र मिपुडॆच्चटनु गानरादय्यॆ.&#xA;ग्रन्धप्रचुरणमुन नाकिदिये प्रधम प्रयत्नमगुटचे नीग्रस्थमुद्रण मन्दॆन्नियो स्टालित्यमुलु सम्भविञ्चिनवि. अट्टि स्थलितमुल नन्नियुन साधुसाधुपद पत्रमुन सवरिञ्चि युण्टिनि. इङ्कनू कॊन्नि पॊरपाटुलुण्डिन पक्षमुन दयामयमगु विद्वन्मण्डलि क्षमिञ्चि नाकु दॆल्पिनचो पुनर्मुद्रणमुन जक्कजेसिकॊनॆदनु. “गच्छत स्थलवङ्क्वापिभवत्वे प्रमादतः, हसन्ति दुर्जनास्तत्र समादधति सज्जनाः, सहजान दृश स्स्वदुर्गये परदोषेक्षण दिव्यचक्षुषः, स्वगुणोच्चगिरो मुनिव्रताः परवर ग्रहणेष्वसाधवः&amp;quot; मरियु श्रीवैखानस भगवच्छास्त्र ग्रन्दमाल कार्यालय स्थापनमुनकु ब्रथान&#xA;प्रेरकुलैनट्टियु, एतत्स र्वकार्य निर्वहण धूर्वहुलैनट्टियु श्रीमदुभय वेदान्त प्रवर्तकुलैनट्टियु श्रीमान् नारायणं शेषाचार्युलु (उल्लिपालॆं) वारिकिनि, ई ग्रन्दमुनु निर्दुष्टमु गनु, सर्वसम्मतमुगनु परिष्करिञ्चि मुद्रणमुन कनुकूलमगुनट्लु शुद्ध प्रतिनि व्रासि यॊसङ्गिनट्टियु, एतद्गमाला कार्यकरण लोलुपुलैनट्टियु श्री उ.वे. श्रीमान् देवयजनं वेङ्कटरामाचार्युलु (ईपूरु)वारिकिनि, श्रीउ. वेश्रीमान् नारायण रामानुजाचार्युलवारिकि नि(उल्लिपालॆं), लेखनादुल यन्दुनु, मुद्रणसमयमुन वर्णव्यत्ययमुलनु सरिचेयुट यन्दुन अत्यन्त श्रद्धतो दोड्पडिन श्रीउ.वे.श्रीमान् वेदान्तं रामानुजाचार्युल वारिकिनि(चन्दवोलु) ई युद्यममन्दु नाकन्निविधमुलनु सहकारुलगनुन्न श्रीउ.वे. श्रीमान् पराशरं रामकृष्णमाचार्युलवारिकिनि (तॆनालि), श्री उ.वे. श्रीमान् वेदान्तंराघवाचार्युल&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;ब्रह्मोत्सवानुक्रमणिका&#xA;वारिकिनि, श्री उ.वे. श्रीमान् रॊम्पिचर्ल वॆङ्कटाचार्युलवारिकिनि(रेपल्लॆ), ई ग्रन्धमुद्रण मुनकै धनसहायमॊनरिञ्चिन श्री वैखानस महाशयुलकन्दऱकुनु पुनःपुनः प्रणाम सहस्रमुलनर्पिञ्चुचुण्टिनि.&#xA;इट्लु&#xA;श्रीवैखानसभगवच्चास्त्र ग्रन्दमाला&#xA;विधेयसम्पादकुडु,&#xA;कार्यालयमु, नल्लूरु.&#xA;भिषग्राज दीवि वेङ्कटनृसिंहाचार्युलु&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;ब्रह्मोत्सवानुक्रमणिका&#xA;श्री श्रीनिवास परब्रह्मणेनमः&#xA;श्रीमद्विखनस महागुरवेनमः&#xA;विद्वदभ्यर्धना&#xA;भोस्सुधीमणयः&#xA;विदितं खलु भगवता श्रीमन्नारायणेन स्वकैङ्कर्यानुरूप रूपगुण विभवैश्वर्य शाली श्रीमद्विखनो मुनीन्दः सकलवेद वेदान्त तत्त्वविद्या मग्रणी रुत्पादित स्तत्सकाशाब्रीविष्णु दिव्यागम शास्त्र मनन्तकोटि परिमितं कृत्स्नं मानुष सूत्रं चा धिगम्य :&#xA;तधा आनन्दसंहितयाम्&amp;ndash;&#xA;दैविकं मानुषं चैव वेदशास्त्राणि यानिच&#xA;तानि सर्वाणि सज्जृह्य मन्तां श्चोपादिश त्स्वयम्&#xA;अब्रवी दागमार्थाना माचारा स्र विभागशः&#xA;आगमानां रहस्यञ्च मन्राणां मूलमेवच&#xA;स्वयमुक्त्वातु देवेशःपुनराह तदामुनिम्&#xA;वैखानस त्वया प्रोक्तं सूत्रं वैखानसं स्मृतम् गृहे देवालये चैव अर्चये दिति भक्तितः॥ तथाभार्गवे&amp;ndash; श्लो॥ गृहीत्वा पाणिना विष्णुस्तमुवाच मुदान्वितः विखनस्त्वं महायोगिन् लोकसंरक्षणाय वै&#xA;श्रुत्युक्ते नैव मार्गेण मत्पूजां कुरुसादरात्&#xA;श्रीभगवान् श्लो॥ विधिनाकेन मर्रेण त्वत्पूजां करवाण्यहम्&#xA;श्रीविखना :-&#xA;वदस्वामिन् महाविष्णो त्वद्भृत्यस्य ममाव्ययः सज्जृह्य वैष्णवान्मन्रान् साजिवेदा नुपादिशत् । द्वयञ्चमूलमन्तादी नुपचारक्रमस्तधा जपहोमार्चन ध्यानक्रमण्चोपदिदेशहा&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;ब्रह्मोत्सवानुक्रमणिका&#xA;मानुषं दैविकं किञ्च सर्वशास्त्रं हरि स्स्वयम्&#xA;ब्रह्माणे&amp;ndash; श्लो॥ मया नियुक्तो विखनः मदाराधन कृद्भव&#xA;ममाराध्य मुनिश्रेष्ठ मुल्लोके निवसिष्यसि॥&#xA;सूत्रं कुरु महाभाग त्वन्नाम्ना याजुषि श्रुता वैखानस मिदं प्रोकतं लोके ख्यातिं गमिष्यति ॥&#xA;इत्यादिकैर्भगव द्वदनारविन्द गळितै रनुग्रह रूपै रधरीकृत मधुरसै र्वर्ण विशेषै रुपलालित स्सकल निगम सारभूतं महत्तर मनन्यसाधारणमन्य सूत्रा नपेक्षितं लोकोत्तरं सूत्रं प्रणीय, भगवदाज्ञा परिपालन दीक्षादक्षो. भूदिति, तत परं स्वसूत्रा सुष्टातृभ्योभृगु मरीच्यत्रिकश्य पेभ्य स्सङ्क्षिप्य लोका नुजि घृक्षया सार्धकोटि प्रमाणं भगवच्चास्त्र मुपादिश दितिच, तच्छीशास्त्रमिति व्यवह्रीयते,तेभृग्वादय स्सार्धकोटि परिमिति ग्रन्द सारभूत, मधिकार तन्त्रकाण्ड संहिताभिख्यै श्चतुर्लक्ष प्रमाणः शास्त्रं प्रणिनिन्युः ॥&#xA;तथा पाञ्चरात्रे&amp;ndash;&#xA;श्लो॥ ततःपरं चतुर्वक्रोटा काषाय दङ्गभृत्&#xA;नैमिशारण्य मासाद्य मुनिबृन्दनि षेवितम् । तप स्तस्त्वा चिरं कालं ध्यायं सैजस्तु वैष्णवम् पश्चा दपस्य द्विष्णक्त मागमं विस्तरात्तदा। सश्रोतञ्च समसूत्रञ्च वेदमनै रभिष्टुतम् सङ्क्षिप्य सारमादाय शाणोल्लिखित रत्नवत् धाता विखनसो नाम्ना मरीच्यादि सुता न्मुनीन् अबोधयं दिदं शास्त्रं सार्धकोटि प्रमाणतः । मुनिभि सैश्च सङ्क्षिप्तं चातुर्लक्ष प्रमाणतः कल्पे कल्पे परं विष्णो रुद्भूतं पूर्ववत्सदा तस्माद्वैदिक माचारं यःकर्तुं भुवि वाञ्चति तस्येदं शास्त्र मित्युक्तं नेतरेषां तथे तरत् ॥&#xA;vii&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;ब्रह्मोत्सवानुक्रमणिका&#xA;गारुडे&amp;ndash; श्लो॥ पुरा चतुर्मुखा देशा च्चत्वारो मुनयो मलाः प्रणीय वैष्णवं शास्त्रं भूमा वभ्यर्चयन्नृप&#xA;मरीचिर्मन्दरे विष्णुम् इत्यादि ।&#xA;स्मत्यन्तरे&amp;ndash; श्लो॥ वेदे वैखानसे सूत्रे योधर्म परिकीर्तितः&#xA;मनुः :-&#xA;व्यासः :-&#xA;बोधायनः&amp;ndash;&#xA;हरीतः :- श्लो॥&#xA;सर्वै स्सधर्मो नु फ्रेयोना त्र कार्या विचारणा । अतपरं प्रवक्षामि धर्मं वैखानसाश्रयम्, इत्यारभ्य पुष्प मूला फलै र्वापि केवलैर्वर्तये त्पदा कालपक्वै स्स्वयं शीर्घार्वैखानस मतेस्थित इति॥ मूलै रेके फलै रेके पुष्पै रेके दृढव्रताः वर्तयन्ति यधा न्याय्यं वैखानस मतेस्थिताः॥ वानप्रस्थो वैखानस शास्त्र समुदाचारः ॥ श्रोतं महर्षिभिः प्रोक्तं वसिष्ट्याद्यैः पुरातनैः&#xA;वैखानसैश्च भृग्वाद्यै स्सनकाद्यैश्च योगिभिः वैष्णवैव्वैदिकै पूर्वैर्यद्य दाचरितं पुरा&#xA;तत्ते वक्ष्यामि राजेन्द्र महा प्रियतमं हरेः, इत्यारभ्य श्रातेनैव हरिं देव मर्चयन्ति मनीषिणः&#xA;श्राते स्मार्तागमै र्विष्णोस्त्रिविधं पूजनं स्मृतम् ॥ मन्ररष्टाक्षराद्यैस्तुततद्दिव्यागममुच्यते&#xA;श्रातमेव विशिष्टांस्या त्तेषां नृप वरोत्तम&#xA;श्रातमेव तथाविप्रा प्रकुर्वन्ति जनार्धन, इति ॥&#xA;वृद्दमनुः - श्लो॥ वेदन वेदिभिर्वि द्वैखानस सूत्रिभिः याजये द्यज्ञपुरुषं विष्णुम्, इत्यादि॥&#xA;शैवे :-&#xA;स्मृत्यन्तरे :- श्लो॥ वैखानसस्य सूत्रस्य चाग्ने श्रामणकस्यच&#xA;नारायणस्य देवस्य याधार्थ्यं नचविन्दति, इति सहस्र भूसुरा दूर्वे ग्रामे ब्रह्माङ्कणेपिच वैखानसेन सूत्रेण निषेकादि सुसंस्कृतैः&#xA;viii&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;ब्रह्मोत्सवानुक्रमणिका&#xA;भार्गवादि महातस्त्र मस्त्रभेद विचक्षणैः अनुदृतैर्मन्रगणै र्वेद वेदान्तपारगैः॥ क्रमाध्ययन सम्पन्नै स्साज्लोपाङ्गै स्सुसंस्कृतैः पञ्चमूर्ति प्रकारेण प्रतिष्ठा प्यार्चचेद्दरिम्&#xA;वैदिकं तदित प्रोक्तं राज राष्ट्राभि वर्धनम् ॥ इति एतादृशान्यनेक प्रमाण वचनानिसन्ति, अथापि विस्तरभयान्नोदाप्रियने, अतेव परमवैदिक विधानेन भगवदर्चनं कुर्वतां श्री वैखानसानां सर्व विप्रातिशायित्व मप्युच्छते, यधा&#xA;योगयाज्ञवल्क्यः :- श्लो॥ वैखानसो वैदिकेषु ब्रह्मनिर्दिष्ट माचरेत्&#xA;तं ब्राह्मणन्तु दृष्ट्यासर्वपापं व्यपोहति, इति&#xA;किञ्च वैखानस मुने स्सर्वमुनीना मादिमत्वं तत्प्रणीत सूत्रस्य सर्व सूत्राणा मादिमत्वञ्च बहुभि श्रुति स्मृती तिहास पुराणादिभि र्जायते तधा श्रुतिः, &amp;ldquo;धेनुर्वहाणा मदितिस्सुराणां ब्रह्माऋभूणां विखना मुनीनाम्&amp;rdquo; ब्रह्मकैवर्ते&amp;ndash; यधा मुनीनां विखना आदिभूत उदाहृतः&#xA;सूत्राणां तत्प्रणीतन्तु तथाश्रेष्ठतमंस्मृतम्, इति&#xA;स्कान्डे :-&#xA;वैखानसीं महाशाखां स्वसूत्रे विनियुक्तवान्&#xA;पद्मभूः र्निगमार्थाना माचारं प्रविभागशः, इति&#xA;उक्तवा परमो धाता तस्मि न्नाराधन त्रयम् ॥&#xA;वल्लिका चालनं क्रियते चेद्दुल्मिन्येन प्रकम्पिता भवेदित्यास्ता मेतत्, प्रकृत मनुसरामः, ब्रह्मादेवानां प्रथमस्सम्बभूव विश्वस्य कर्ता भुवनस्य गोप्ता, सब्रह्मविद्यां सर्वविद्या प्रतिष्ठाम्, अथर्वाय जेष्ठपुत्राय प्राह&amp;quot; इतिश्रुत्या ब्रह्मचालि. शंसत् ब्रहणा पुरा ममप्रणीतं, इत्यादि&#xA;कैरगवन्मरीचि महर्षि वचनै॥ वर्षवर्षेतु मासेस्मिन्कन्याराशिं गतेरवौ&#xA;येकेचि दत्र कुर्वन्ति ब्रह्म क्लुप्तोत्सवं मम&#xA;तेयान्ति, ब्रह्मणो लोकं भूमौकामानवाप्यच, इति वाराहे भगद्वचनेन तस्मिन्नेव “ब्रह्मक्लुप्रोत्सवायेति&amp;quot; श्री वेङ्कटेशाष्टोत्तर&#xA;Scanned with CamScannerब्रह्मोत्सवानुक्रमणिका&#xA;शतनामावळी संवादेनच विखनसो ब्रह्मशब्द वाचत्वा वगमात् प्रथमत नकृ यमुत्सवः ब्रह्मोत्सव इत्याभ्यां लेखे. अधवा &amp;ldquo;सत्य ज्ञानम्मनन्तं ब्रह्मा&amp;rdquo; &amp;ldquo;एकमेवा द्वितीयं ब्रह्म” “नारायण परं ब्रह्मतत्वन्नारायणः परः &amp;ldquo;आकाश श्शरीरं ब्रह्म&amp;rdquo; &amp;ldquo;ओमिति ब्रह्म “ऋतग्ं सत्यं परं ब्रह्मपुरुषं कृष्णपिङ्गळं&amp;rdquo; &amp;ldquo;योब्रह्म ब्रह्म विदामात्मा स्यादात्मचक्षुषां&amp;rdquo; यो वेदादि परमःपरो ब्रह्मा&amp;rdquo; योब्रह्म शब्दः प्रणव प्रथानः&amp;quot; यस्यैता ब्रह्ममूर्तयो बृहद्रृहाणं ब्रह्म आदधानः&amp;quot; इत्यादिभिर्बहुभिश्रुतिभि र्रह्मशब्द वाच्यस्य श्रीमन्नारायणस्य सम्ब उत्सवः ब्रह्मोत्सवः भृगुणा उत्सवशब्द निर्वचनमेवं कृतम्.&#xA;अत्रिणापि :-&#xA;उदि त्युत्कृष्ट वचनं सवो यज्ञ उदाहृतः तस्मा दुत्कृष्ट यज्ञात्वादुत्सवः परिभाष्यते॥ सयज्ञो वोनरा युष्मा नुत्तारयति निश्चयम् इति वेदाव दस्तिति सउत्सव उदीर्यते॥ सवोयज्ञ स्समाख्यात स्सर्व यज्ञाद्विशेषतः&#xA;उत्कष्टोय स्सयत्तस्ता दुत्सव श्चेति कीर्त्यते, इति&#xA;एवं विधो ब्रह्मोत्सव शब्दा.. वयवार्धः- भृग्वाद यस्ते चत्वारो महर्षय स्ससंहिता स्ववोच न्नुत्सवविधिं, स उत्सवो नित्यशान्ति श्रद्धा भेदेन त्रिविधः इति&#xA;तथा मरीचिः&#xA;त्रिविथ उत्सवो नित्योत्सवश्शान्त्युत्सव श्रद्धोत्सव इति द्वादशमा से ष्वेकस्मिन्मा सेऒ बम्प्रति तत्काले नित्यं सङ्कल्स्ययःक्रियते सनित्योत्सवः, भयप्रमाद दुर्भिक्षव्याधि ग्रह पीड द्यशुभ शास्तर्थं सङ्कल्स्य यक्रियते सशास्त्युत्सवः, श्रद्धा वित्तेयदा युक्ते तदा यस्सम्यक्रियते सश्रद्धोत्सवो भवेत्, इति,&#xA;अतःपरं प्रवक्ष्यामि देवेशोत्सवक्रमम्&#xA;कालश्रद्धा निमित्तार्धा उत्सवा स्त्रिविधा स्स्मृताः मासेतु यस्मि न्कस्मिश्च वर्षं प्रति प्रति क्रियते समये नैव सतु कालोत्सवो भवेत् श्रद्धया क्रियते यस्तु सश्रद्धोत्सव उच्यते&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;ब्रह्मोत्सवानुक्रमणिका&#xA;भयप्रद निमित्तेषु तथा नावृष्टि कादिषु&#xA;क्रियते तस्य शास्त्यर्धं सनिमित्रोव स्स्मृतः, इति&#xA;नित्योत्सवस्य कालोत्सव इति शास्त्युत्सवस्य निमित्तोत्सव इति पर्यायौस्तः&#xA;एतदुत्सवमेहं त्र्यहं पञ्चहं सप्ताहं नवाहं वा सङ्कल्प्य कारयेदित्याचार्य अचक्षते, एकाहं मङ्गळं, त्रिदिनं गौणं, पश्चाहं भौतिकं, सप्ताह मार्षं नवाहं सार्वकामिक मिति, पञ्चना मुत्सवानां पञ्चविध सञ्ज्ञाभवन्ति, अधवा एकाहं शान्तिकं,त्र्यहं पौष्टिकं, पश्चाहं,जयदं, सप्ताह मभ्युदयं नवाहं सार्वकामिक मिति सञ्ज्ञान्तराणिच केचि दूचिरे, अत्र मानाग्विशेषः, त्रिगुणीकृत नवाहमुत्तमोत्तमं, त्रिगुणीकृत सप्ताहं मधमध्यमं, पञ्चह मधमाधम मित्युत्सवस्य, नवनविधत्वं प्रसिद्धम्.&#xA;किञ्च राज्ञो ग्रामस्य यजमानस्यवा जन्मरेक्ष प्रतिष्ठादिने श्रवणनक्षत्रे उभयो र्द्वादश्योस्तुलामेषयोर्मकरकर्कटयो रन्य सङ्क्रान्ता मासनक्षत्रे अमायां पौर्णमास्यां सूर्येन्दु ग्रहणयो श्रवणयुक्त द्वादश्यां रविवार युक्त सङ्क्रान्त्यां विषुवेयनेवा तीव मुख्यत्वे नावभृथं सङ्कल्पोत्सवः कर्तव्य इति ज्ञायते तथाभृगु :- विषुवाय भूपरक्ष प्रतिष्ठाकर्त्य भेषुच&#xA;ग्रहणे मासनक्षत्रे विष्णुपञ्च दिनेषुच; इत्यारभ्य&#xA;उत्सव स्यान्तदिवसे तेषु तीर्थं प्रकल्पयेत् इत्यन्तम्॥&#xA;द्वजारोह णाङ्कुरार्पण भेरीताड नाना मन्यतम पूर्वकारये देवमुत्सवमिति वदन्ति महर्षयःतधा एकाह त्रिदिनोत्सवयो ध्वजारोहणा भावञ्च वदन्ति, उत्सवकरणे नैहिक मामुष्मिकञ्च फलं क रापचेयं सिद्ध्यत्येव. तथाभृगु :- यत्रदेश जनपदे राष्टेवा प्युत्सवो हरेः&#xA;नापमृत्यु भयन्तत्र नैवावग्रह सम्भवः नैवचोरा त्युपहति र्नतापत्रय सङ्गतिः धर्म श्चतुष्पा द्वर्तेत कलौ तत्रा दिमो युगः धार्मिकश्च भवेद्राजा प्रजा धर्म परायणाः भवन्ति सुखिन स्सर्वे सर्व दुःख विवर्जिताः&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;ब्रह्मोत्सवानुक्रमणिका&#xA;ग्रामेव नगरे वापि पत्तनेवा महोत्सवः&#xA;यत्रप्रवर्तते विष्णोस्सम्पद स्पन्ति तत्रवै वाजिमेधान्तयागानं तस्मा देवोत्सवो वरः उत्सवं देवदेवस्य यःकुर्यात्स्वकुलं स्वकम् उत्तरय स्स्वयं विष्णो स्सयाति परमं पदम् यागाना मपि सर्वेषां फल मुत्सव कर्बणा&#xA;देवस्या श्नुवते सर्वंये यजेस्ते नसंशयः॥&#xA;प्रत्यब्द मेकस्मिन्मासे यःक्रियते सकालोत्सवः तस्मिन्ध्वजारोहणस्य प्रामुख्यं ब्रुवन्ति महर्षयः, भगवत्रीतिक रैकभाववत्या मत्याउत्सवं कुर्वतां नृणां नकलुषंशङ्का लेशावकाश इत्यविसंवाद सिद्धःपस्धाः&#xA;ब्रह्मणे नारदं प्रति चतुर्मुखः :- पक्षोत्सवं प्रवक्ष्यामि श्रुण पुत्र महामनाः&#xA;I&#xA;यस्यस्मरणमात्रेण मुच्यते सर्वपातकैः&#xA;पक्षोत्सवे महाविष्णोर्द्वजारोहणमुत्तमम्&#xA;कर्तव्यं गरुडस्तम्बे विलिख्यगरुडम्पटे वैखानस विधानेन प्रतिष्ठास्य खगाधिपम् ध्वजस्तम्भे प्रतिष्टाप्यकारये दुत्सवम् बुधः ध्वजप्रतिष्ठा महात्म्यं श्रुण ष्वा तुल मुत्तमम्&#xA;हेमभार सहस्राणि श्रोत्रियाय ददातियः तत्फलं तुषमात्रंस्या ध्वजारोहण कर्मणि ध्वजश्च गरुडाकारो याव च्चलति वायुना तावन्ति पापजालानि तदा नश्यन्ति पुत्रक महद्भिः पातकैर्वापि युक्तावा प्युपपातकैः विष्णोरृहे ध्वजं स्थाप्य सर्वपापैः प्रमुच्यते विष्णोर्दृहे ध्वजो याव द्दिनानि वसति द्विज तावत्कल्प सहस्राणि विष्णुलोके महीयते ध्वज मारोपितं दृष्ट्वा मोदने येनराभुवि&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;ब्रह्मोत्सवानुक्रमणिका&#xA;सद्यस्तेपि विमुच्यन्तॆ, महापातककोटिभिः&#xA;विष्णोर्टृहे ध्वजपटो धुन्वन्दुन्व पुनःपुनः&#xA;सर्वपापानि तत्करु र्धुनोति निमुषान्मुने ॥ इति&#xA;किञ्च पटलिखित गरुड निवेदितान्न भक्षणेन पुत्रकामिनीनां स्त्रीणां जीवत्सु&#xA;पुत्रा वाप्ति रवश्य भविष्यति.&#xA;तथाभृगुः :- तत्काले मौद्दिकं चान्नं गरुडस्य निवेदितम्&#xA;स्त्रीयस्सत्पुत्रकामा स्तदश्नीयु रक्तिसंयुताः&#xA;आयुष्मन्तं बलारोग्य वन्तं दान्तं सुलक्षणम्&#xA;बुद्धिमन्तं यशोवन्तं प्रसूयेयु स्सुतं ध्रुवम्॥ इति&#xA;इति मरीच्यत्रिकश्यपाअप्येवमेव वदन्ति. संहितानु परमुत्सवशब्द व्यवहार एव दृश्यते, ब्रह्मोत्सव शब्दव्यवहारः अथापि वूर्वोदित नयौचित्यात्साम्प्रदायक व्यवदिष व्यवहारच्च ग्रन्दकर्रा अस्य प्रबन्धस्य ब्रह्मोत्सवानुक्रमणिकेति नामकृतमित्यूह्यते.. श्रीमतामाचार्यवर्याणां नृसिंहवाजपेयाजिनां देशकाल निर्णयसाधक ग्रन्धसम्पत्त्यनु वलं भान्नवयमत्र लेखिनीं चालयितुं प्रभवामहे, तथापि&#xA;श्रीवाजपेय क्रतुदीक्षितेन नृसिंह नामाग्निचिता प्रणीते विष्णुप्रतिष्ठा विधिदर्पणेस्मि, निति प्रतिष्ठा दर्पणश्लोकेन “श्री माधवाचार्यतनूभवे&amp;quot; नेत्यादितदर्धबोधक श्रीवैखानस गृह्यसूत्र भाष्यान्तिमश्लोकनेचअयं श्रीवैखानस कुलतिलक इति, अस्यपिता माधवाचार्य इत्येतावदेव वक्तुं शक्यते. सच वाजपेयेन ईजे. तस्य किङ्गोत्रं कुत्रवासः तद्रसनाधिरूढानि कानि शास्त्राणिवा धन्यानीति वक्तु मिदानीं किमपि साधनान्तरं नलभ्यते. परन्तु श्रीवैखानस स्मार्तसूत्राभाष्यम्, पञ्चखणात्मकं श्रीमद्भगवदर्चा प्रकरणं, श्रीवैखानस स्मार्त सूत्रप्रयोग रूपम्, श्रीवैखानस प्रतिष्ठाविधि दर्पणञ्च इत्येतानि ग्रन्दरत्नान्येतत्कृति षूफलभ्यमाना न्यासेतु शीताचल मनवरत नीरन्ध प्रचाराणि दरीदृश्यन्ता. सग्ंहितारत्नाकरो प्येतत्कृतीना मन्यतम इति जनानां प्रायो वादः. अस्मिन्षन्डे अर्चावतार रूपस्य भगवत श्रीमन्नारायणस्य लोकोत्सव भेदेष्वनेकेषु विद्यमानेष्वपि तत्र नवाह्निकोत्सवं&#xA;viii&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;ब्रह्मोत्सवानुक्रमणिका&#xA;प्रधानीकृत्य तद्विधानं सर्वमपि साल्गोपाङ्गं सम्य गुपदिश्यते. एतै राचार्यचरणैः प्रायशो मरीचिमहर्षे र्मत मवलम्स्यैव सङ्ग्रधितोयं ग्रन्धः. तत्र तत्र भृग्वत्रि कश्यप मतानां तदवान्तरसंहितावचनानां विद्यमानत्वेपि नसाङ्कर्यदोषः, श्रीशास्त्रे तादृश दोषराहित्यात् तदवान्तर तस्त्रसङ्कर दोषस्य अनभ्युपगमात्. भर्गवे वासाधिकारे&amp;ndash; श्लो॥ &amp;ldquo;मया त्रिणा चाङ्गिरसा कश्यपेन चतुर्विधम्,&#xA;अन्यश्च&amp;ndash;&#xA;कर्षणादि प्रतिष्टान्तं साङ्कर्यं नपरस्परम्&amp;rdquo; श्लो॥ आत्रेयः काश्यपश्चैव मारीचोभार्गवस्तधा&#xA;एषां चतेर्विधानान्तु मूलं तत्सूत्रमेव यत् आत्रेयाद्या इमेसर्वे तस्मा द्वैखानसा स्स्मृताः&#xA;अन्नोन्य सङ्करे तस्मा दोषो नाप्येक एवसः. इति,&#xA;अध्येतृ सौलभ्याया स्मिन्नत्यावश्यकाः प्रयोगाः सर्वेदेवी विवाहादयोपि संयोजिताः तस्मा द्यायजूकाना मेतद्धस्धिरत्नं महदुपकारं भविष्यतीति विश्वसिमः ।&#xA;विविधदेशानीत प्राचीन ग्रन्दसाहाय्येन विद्वत्साहय्येनच इमं ग्रन्धं यथामति परिष्कृत्य श्रीवैखानस भगवच्छास्त्र ग्रस्थमालाधि पेभ्यो त्यन्तप्रेम्ला दत्तवतां श्रीमधुभयवेदान्त प्रवर्तकानां ईपूरु) देवयजनं वॆङ्कट्रामाचार्य स्वामिनां स्वार्थत्याग निरन्तरकृषि स्सर्वैश्लाघनीया.&#xA;श्रीवैखानस भगवच्छास्त्रं मुद्रकरणे नोद्दिधीर्षूणां अतेव काञ्चिदिदानीं श्रीवैखानस भगवच्छास्त्र ग्रस्थमालां संस्थाप्य तस्यान्ताव त्प्रथमप्रसूनतया ब्रह्मोत्सवानुक्रमणिका नामक मिमं ग्रन्धं प्रकाशङ्कुर्वतां श्रीमदुभयवेदान्त प्रवर्तकानां(भिषग्राज) दीवि वेङ्कटनृसिंहाचार्याणां सुशेमुषीमतां रमानायक स्सर्वार्थसिद्धिदो भूयादिति समुपजोषमाशास्महे. &amp;lsquo;प्रमादो धीमतामनि&amp;rsquo; इतिन्यायेन प्रमादस्य मनुजसाधारणत्वा त्परिष्कर्तृ प्रमादा द्वर्णयोजनकर प्रमादाद्वा तत्रतत्रा2 पपाठस्थितश्चे तमुदारधिय स्पन्तःकृपालवेन संस्कृत्य पाठय स्त्वर्तेवासिनः ॥&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;ब्रह्मोत्सवानुक्रमणिका&#xA;आपिचएतनग्रन्द परिष्कार लेखन, धनदान, मुद्रण स्थलिताक्षर शोधनादिभि रृहुळतर प्रयासानुभवतां सतां परिक्रम मेत छ्छीकोशग्रहण पठनादिभि स्पफलयन्तु विद्ववतंसा इति मुहुर्मुहुरभ्यर्धयन्तो विरमाम-&#xA;धातृसंवत्सर विजयदशमी.&#xA;एवं सुधीजनविधेयः&#xA;नारायणं रामानुजाचार्यः&#xA;श्रीवैखानसदैवागम कल्पवल्ली पाठशाल&#xA;उल्लिपालॆं, रेपल्लॆ तालूका, गुण्टूरु जिल्ला&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;श्रीरस्तु&#xA;श्रीवैखनस भगवच्छास्त्रोक्त ब्रह्मोत्सावानुक्रमणिकायाम्&#xA;विषयसूचिक&#xA;पूर्वपीठिका&#xA;साधारण क्रिया प्रकरणम्&#xA;विषयं&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>संहिता-रत्नाकरः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/sangrahAH/saMhitA-ratnAkaraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/sangrahAH/saMhitA-ratnAkaraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;TODO: परिष्कार्यम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;C.V.V.&#xA;श्रीवैखानसभगवच्छास्त्रे&#xA;सग्ंहितरत्नाकरः&#xA;“अनन्तशास्त्रं बहुवेदितव्यं, अल्पश्चकालो बहवश्च विघ्ना”&#xA;सम्पादकुलु-&#xA;“आगमाचार्य&amp;quot;&#xA;कनकगिरि कृष्णमाचार्य &amp;ldquo;औखियि&amp;rdquo;&#xA;श्रीवैखानसभगवच्छास्त्रि&#xA;सग्ंहितरत्नाकरः&#xA;येन वेदार्थविज्ञान लोकानुग्रहकाम्यमा ! प्रणीतं सूत्र मेखेयं तस्मैविखनसेनमः ॥&#xA;11&#xA;श्रात स्मार्तादिकं कर्म निखिलं येन सूत्रितम् । तस्मै समस्त वेदार्थविडे विखनसे नमः ॥&#xA;सम्पादकुलु&#xA;“आगमाचार्य”&#xA;कनकगिरि कृष्णमाचार्य &amp;ldquo;औखेय&amp;rdquo;&#xA;श्रीवैखानसभगन व्यास्ते सग्ंहितरत्नाकरः&#xA;सम्पादकुलु-&#xA;कनकगिरि कृष्णमाचार्य “औखिय&amp;quot; (कॆ.कॆ. आचार्य)&#xA;प्रथम मुद्रण : तारण&#xA;उगादि&#xA;कापीलु : 1000&#xA;वॆल रू. 30/-&#xA;कापीलु लभ्यमगु प्रदेशमु- कॆ.कॆ. आचार्य “औखेय”&#xA;साहिती सदन्&#xA;141, टि. नगर्,&#xA;तिरुपति&#xA;&amp;lt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
