<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;नव-ग्रह-कर्म on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/kriyA/nava-graha-karma/</link>
    <description>Recent content in &#43;नव-ग्रह-कर्म on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/kriyA/nava-graha-karma/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>मखः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/kriyA/nava-graha-karma/makhaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/kriyA/nava-graha-karma/makhaH/</guid>
      <description>&lt;dl&gt;&#xA;&lt;dt&gt;&amp;ndash;&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;सीता कळ्याणं - राम पट्टाभिषेकमु&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;ग्रहपूजा सङ्कल्पं&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;आचम्य &amp;ndash; प्राणानायम्य &amp;ndash; एवङ्गुण विशेषण वशिष्टायां शुभतिधौ &amp;ndash; गोत्रस्य - शर्मणः &amp;mdash; धर्मपत्नी समेतस्य. आयुष्याभिवृध्यर्धं, धर्मार्थकाममोक्ष चतुर्विध पुरुषार्धफल शिध्यर्थं अधिदेवता सहित आदित्यादि नवग्रह देवता प्रीत्यर्धं एये ग्रहाः अरिष्टस्थानेषुस्थिताः - तेषाङ्ग्रहाणां आनुकूल्यफलसिध्यर्थं अधिदेवतासहित आदित्यादि नवग्रह पूजां करिष्ये&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;ग्रहशान्ति सङ्कल्पमु&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;एवङ्गुण &amp;hellip;. शुभतिधौ &amp;hellip;. गोत्रस्य&amp;hellip;. नामधेयस्य ग्रहयज्ञकामस्य /मम जन्मराशि वशात् नामराशि वशात् जन्मनक्षत्रवशात् नामनक्षत्रवशात् जन्मांशवशात् नामांशवशात् जन लग्नवशात् नामलग्नवशात् कर्मनक्षत्रवशात् आथाननक्षत्रवशात् सङ्घातिक नक्षत्र वशात् सामुदायक नक्षत्रवशात् वैनाशिक नक्षत्रवशात् देशाभिनक्षत्र वशात् गोचारवेधवशात् अङ्गग्रहवशात् भावग्रहवशात् अष्ट वर्गवशात् छत्रसिंहासन तोरण सर्वलोभद्रचक्रवशात् सर्वांशवेधवशात् तिधिवेधवशात् दशाफलवशाच्च एये ग्रहाः अरिष्टस्थानेषुस्थिताः तैसैः क्रियमाण करिष्यमाण आगामिवर्तमान सूचितबाह्यारिष्ट परिहारद्वारा एकादशस्थान शुभफला वाप्त्यर्थं आत्मज, पात, रूपज, भावज, अग्निज, महदशादियामळोक्त चक्रवशात् यजमानस्य जन्मराश्यंश योश्चतेषामधीश्वराः भूत भविष्यद्वर्तमानेषु शत्रु अतिशत्रुनीच अस्तमित पराजय उपप्लवादि अरिष्टस्था नेषुस्थिताः कर्दोषपरिहार द्वारा शुभस्थानफलावाप्यर्थं भौमान्तरिक्षदिव्य महोत्पात दुस्स्वप्नाद्भु तपशिज्ञनीत सर्वारिष्ट परिहारद्वारा आयुष्याभिवृद्यर्थं यन्रतन्त क्रियमाणकरिष्यमाण महाभय निवृत्यर्थं परकृत क्रियमाणमव्रतस्त्र रूपाभिहार क्रियामूल सर्वोपद्रपशान्त्यर्थं यजमानस्य जाग्रत्स्वप्न सुषुप्त्यवस्थाबाधित सर्वदोषपरिहारद्वारा परकृतयभ्रमभ्रतस्त्र प्रयोजनित उग्रकृत्रिम आगमशाबरादि स्त्रीपुरुषनपुंसक चातुर्वर्णग्रहान्&amp;rsquo; भूगत जलगत नानाविध रूपमाया सञ्चारितसकलभूत प्रेत पिशाचब्रह्मराक्षस, यक्षिणीमोहिनीशूलिनी कामनीचतुष्षष्टि योगिन्याः, सकल भेताळ ग्रहान् सकल प्रयोग संहारार्धं, गृहान्तरितस्थावर जङ्गमादि विषनिर्हरणार्थं यजमानस्य गृः सर्ववास्तु दोष शमनार्थं आयु ष्याभिवृद्ध्यर्थं नाना पकार सम्भावित समस्त पाप निवृत्तिद्वारा चित्तस्वास्थ्यर्ध सर्वत्र अपगण्डडुर्दोषपरिहारार्धं च मुख श्री समृद्ध्यर्धं इतो ओ.पिपरमॆश्वर सिद्ध्यर्धं इहलोके बहुसुखानुभव पूर्वकं सागवर्षशत पर्यं पत्नीपुत्रॆस्सहसुखानुभवसिद्ध्यर्थं यजमानस्य इहजन्मनिजन्मान्तरेषु अवस्थात्रितये&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;•&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;मनोवाक्कायकर्मभिः ज्ञानतो ज्ञानतश्च समस्त पापनिवृत्तिद्वारा यजमानस्य गृहेधनधान्य वस्त्रकाञ्चन गोमहिष्यजाविकादि पशुवृद्ध्यर्थं राजकृपा प्रसाद सिद्ध्यर्धं तत्समीपे वर्तमान सकल जन वशीकरणसिद्यर्धं ममस्थूलशरीर विरोधेन इह शरीरेवमान वर्तिष्यमाणजनित सकल व्याधिनिवृत्यर्थं आधिदेवता सहित आदित्यादि नवग्रहप्रीत्यर्थं अश्विन्यादि तत्तन्नक्ष त्रादिदेवता मुद्दिश्यतत्तन्नक्षत्राधि देवता प्रीत्यर्धं अधिदेवतासहित आदित्यादि नवग्रहप्रतिमापूजार्धं होमार्धञ्च सम्भवद्भिद्रव्यैः, सम्भवद्भिरु पचारैश्चयावच्छक्त्यास्वगृह्योक्त मार्गेण आदित्यादि नवग्रहशान्ति कर्मकरिष्ये॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;11&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;नवग्रह स्तोत्रं, व्यासप्रोक्तं&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;जपाकुसुम सङ्काशं काश्यपेयं महाद्युतिं तमोरिं सर्वपापघ्नं प्रणतोस्मिदिवाकरं.&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;ॐ ह्रां ह्रीं हौं सः सूर्यायनमः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;दधिशङ्खतुषाराभं क्षीरार्णवसमुद्भवं नमामि शशिनंसोमं शम्भोर्मकुटभूषणं&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;ॐ श्रां श्रीं क्रौं सः चन्द्रायनमः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;धरणीगर्भसम्भूतं विद्युत्कान्ति समप्रभं कुमारंशक्तिहस्तं तम्मङ्गळं प्रणमाम्यहं&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;ॐ क्रां क्रीं क्रौं सः भौमायनमः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;प्रियङ्गुकळिकाश्यामं रूपेणाप्रतिमम्बुधं सौम्यंसौम्यगुणोपेतं तम्बुधं प्रणमाम्यहं&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;7 वेलु&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;11 वेलु&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;10 वेलु&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;ॐ ब्रां ब्रीं ब्रौं सः बुधायनमः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;9 वेलु&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;देवानाँचऋषीणाञ्च गुरुङ्काञ्चन सन्निभं&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;बुद्धिभूतन्त्रिलोकेशं तन्नमामि बृहस्पतिं&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;ॐ ह्रां ह्रीं हौं सः बृहस्पतयेनमः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;19 वेलु&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;हिमकुन्दमृणाळाभं दैत्यानां परमङ्गुरुं&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;सर्वशास्त्रप्रवक्तारं भार्गवं प्रणमाम्यहं&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;ॐ द्रा द्रीं द्रौं सः शुक्रायनमः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;16 वेलु&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;नीलाञ्जन समाभासं रविपुतं यमाग्रजं छायामार्ताण्ड सम्भूतं तन्नमामि शनैश्चरं&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;ॐ भ्रां फ्रीं क्रौं सः शनैश्चरायनमः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अर्धकायं महावीरं चन्द्रादित्यविमर्दनं&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;सिंहिकागर्भ सम्भूतं तं राहुं प्रणमाम्यहं&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;ॐ भ्रां भीं ब्रौं सः राहवेनमः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;पलाशपुष्पसङ्काशं तारकाग्रहमस्तकं&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;रौद्रं रौद्रात्मकङ्घोरं तङ्केतुं प्रणमाम्यहं&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;ॐ प्रां प्रीं प्रौं सः केतवेनमः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;बुध - सोमपुत्राय&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;23 वेलु&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;18 वेलु&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;17 वेलु&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;ग्रहगायत्रि&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;महप्रज्ञाम - सौम्य सूर्य प्रभाकरायविद्महे महाद्युतिकरायधीमहि तन्नोसूर्यः प्रचोदयात्॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;सुधाकरायविद्महे ओषधीशायधीमहि तन्नोसोम- प्रचोदयात्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;चन्द्र&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अङ्गा&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;dt&gt;लोहिताङ्गायविद्महे भूमिपुत्राय धीमहितन्नोकुजः प्रचोदयात् ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;बृह :.. सुराचार्याय विद्महेमह्माविद्यायधीमहितन्नो गुरुः प्रचोदयात्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;शुक्र&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;शनि&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;राहु&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;केतु&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;/dl&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;अ&#34;&gt;दैत्याचार्याय विद्महेश्वेतवर्णायधीमहितन्नो शुक्रः प्रचोदयात् ॥ शनैश्चरायविद्महे छायापुत्रायधीमहि तन्नो शनिः प्रचोदयात् ॥ नीलवर्णायविद्महे सिंहिकेशायधीमहि तन्नो राहुः प्रचोदयात् ॥ केतु ग्रहायविद्महे महावक्रायधीमहितन्नो केतुः प्रचोदयात् ॥&#xA;अधिदेवतासहित आदित्यादि नवग्रह देवताभ्योनमः&#xA;सुर्णमन्त्रपुष्पं समर्पयामि. अस्य आदित्यादि नवग्रहकृपया. यजयानप्य इष्टकाम्यार्थ फल शिद्धिरस्तु. सर्वेजनास्सुखिनोभवन्तु.&#xA;32&#xA;=1&#xA;यस्यस्मृत्याचनामोक्त्यातपः पूजाक्रियादिषु न्यूनंसम्पूर्नतांयाति सद्योवन्देतमच्युतं मन्त्रहीनं क्रियाहीनं भक्तिहीनं जनार्धन यत्पूजितं मयादेवपरिपूर्णं तदस्तुते&#xA;अनयाध्याना वाहनादि षोडशोपचार पूजया अधिदेवतान हिं आदित्यादिनवग्रहदेवता सुप्रीतो सुप्रसन्नो वरदोभवतु श्री आदित्यादिनवग्रहदेवताभ्योनमु प्रदक्षिणनमस्कारान् समर्पयामि॥&#xA;2&#xA;3&#xA;A&#xA;5&#xA;5&#xA;7&#xA;. 8&#xA;अ&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्लो ॥ जपाकुसुमसङ्काशं &amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;.. तं केतुम्प्रणमाम्यहं एतप्पलं श्रीमन्नारायणार्पणमस्तु नवग्रहप्रसादं शिरसागृष्णमि&#xA;नवग्रह मङ्गळाशासनमु&#xA;रचन- मुत्तेवि अनन्तपद्मनाभाचार्युलु गारु.&#xA;सञ्ज्ञा छाया समेताय । सप्ताश्व रथ गामिने तमोहराय रवये । भानवे जयमङ्गळम् क्षीर वारासि जाताय। रोहिणी वल्लभाय च शङ्खाभाय शशाङ्काय । चन्द्राय जयमङ्गळं धरणी गर्भ जाताय ! शक्त्यायुध दरायच शुकञ्जुषाधिनाथाय&#xA;मङ्गळायास्तु मङ्गळम् ॥&#xA;सुशीला याधिनाथाय रक्ताम्बर धराय च शुकश्यामल भूषाय । सौम्याय जयमङ्गळं सुराचार्याय गुरवे । शुकशोभित पाणये तप्त काञ्चन देहाय । तारानाथाय मङ्गळं राक्षसाचार्य वर्याय । रजिताभ शरीरिणे कवयेसुमदाभर्ते । शुक्राचार्याय मङ्गळं शनैश्चराय मन्दाय । पङ्गवेकिट् गामिने कुमुदा हृदयाम्भोज रवये जय मङ्गळं सिंहिका तनया यार्ध। शरीराय च राहवे जाराधवाय भोगीन्द्र मुखाय जय मङ्गळं पलाश कुसुमाभाय पन्नगेन्द्र ध्वजायच किरीटोज्वल शेषाय केतवे जय मङ्गळं&#xA;।&#xA;}&#xA;नवग्रह पूज&#xA;अथ यजमान स्सूत्रो क्तवीधिना स्नात्वा ! धृत द्वाद शोर्ध्वपु पुणः &amp;lsquo;पवित्रपाणिः स्सद्ध्यावन्दनं तर्पणं ब्रह्मयज्ञमौ पासनञ्च कृत्वा । तत श्शुक्लवस्त्राभरण गन्धपुष्पमाल्याद्यैराचार्यं सम्पूज्य तदाज्ञया गोमयेन गोचर्म मात्र मुपलिस्ते शुद्धेदेशे तणुलै र्वीहिभि स्सिकताभि र्मृदावा वेदं नवभागयुतां कल्पयित्वा तन्मध्ये&#xA;चतुरश्रं सूर्यस्य । आग्नेये वृत्तं चन्द्रस्य । दक्षिणे (1) तुट्याकार&#xA;मद्गारकस्य । ऐशान्यां त्रिकोणं बुधस्य । उत्तरे (2) अष्टाश्रं बृहस्पतेः । प्राच्या मर्तचक्रं शुक्रस्य । पश्चिमे (3) वज्राकारं शनैश्चरस्य । नैऋत्यां दण्डाकारं राह्वोः । वायुव्यां ध्वजाकारं केतोश्च पीठान्युपकल्प्य । तद्दक्षिणे अधि देवता पीठांश्च कल्पयेत्&#xA;अग्निकुण्ड निर्णयं : आहवनीय्यॆ शनि शुक्रयोः अन्वाहारिये अङ्गारक र्वाः गारहपत्ये अशित केत्वो- अवसक्त्ये गुरु बुधयोः सभ्ये सवितुरिति ॥&#xA;ओदनमुलु&#xA;श्वेततणुल संसिद्धं शुद्धान्नं सम्प्रचक्षतॆ क्षीरमिश्रितेन गुडॆन सह पक्वमन्नं पायसम् गुडोदकेन इद्धमन्नं ग्रुडोगनम्&#xA;दधिना मिश्रितमन्नं दध्योदनं&#xA;गुडोपयस्सपि र्मुद्गसारैस्सिद्धन्तु गौळिकम् नानावर्हौषधिनास्तु तणुलैस्सिद्धयिच्यते चित्रोदनम्&#xA;तिलचूर्णेन सम्मिश्रं कृसरं हविरुच्यते -माषचूर्णेन सम्मिश्रं सिद्धम्माषादनं स्मृतम् कणाभिर्जीरकैस्सह पक्वमन्नं कणादनम्&#xA;प्रतिमा प्रमाणम्&#xA;याजमानस्य मध्यमाङुळि मध्यमपर्वप्रमाणा इति उक्तद्रव्यनिर्मित प्रतिमालाभे ॥ - सुवर्णेन रजतेनवा कृतं, तदलाभे तेसुपीरेषु प्रत्येकं कूर्चं प्रागग्रमुदगग्रंवा सन्न्यस्यार्चयेत् ॥&#xA;वेदिमध्ये चतुरश्रमणलॆ सूर्यम्&#xA;एहिनूर्य जगन्नाथ सुस्तिरोभव विष्टरॆ&#xA;पूजां गृहणभगव स्सर्वाभरण भूषित&#xA;वेद्यन्तरॆ काश्यप मग्निवणं वेदाश्रपीठे रविमब्जबन्धुम् कळिङ्गनाथं द्विभुजं महाद्युतिं हरिंससप्ताश्व रथम्भजेहम्&#xA;ॐ आसत्येनरजसा वर्तमानो निवेशय न्नमृतं मर्त्यञ्च हिरण्ययेन सवितारथेना ऒदेवोयाति भुवना विपश्यन्न् ॥ आदित्यं रक्तवणं रक्ताम्बरधरं रक्तगन्धपुष्प माल्यालङ्कृतम् ॥ द्विभुजम् ॥पद्महस्तं॥रत्नकिरीट केयूराङुळी यकाधि विविधाभरणभूषितम् ॥रक्तछत्रपताकिनम् ॥ हयध्वजम् ॥ काश्यपसगोत्रम् ॥ कळिङ्गदेश हस्तानक्षत्रजातम् ॥ छन्दोमयहरित सप्ताश्वोडैक चक्ररधमारुह्य दिव्यं मॊं प्रदक्षिणीकुर्वाणम् ॥ पत्नीपुत्र परिवारसहितम् ॥ मद्ये चतुरश्राकारमण्डले प्राङ्मुखं ॐभूः आदित्यमा वाहयामि । ॐभुवः भास्करमा वाहयामि । ओग् सुवः सूर्यमा वाहयामि । ॐभूर्भु वस्सुवःमार्ता मावाहयामि ॥&#xA;11&#xA;“तद्दक्षिणे अनलम्”&#xA;जलजं हैममाराध्यं शक्तिस्वस्तिक धारिनम् वरदाभय हस्तञ्च ध्यायेवह्निन्लु दक्षिण&#xA;ॐ अग्निन्दूतं वृणीमहे हूतारं विश्ववेदसं अस्ययज्ञमु सुकृतुम् : सूर्यग्रहस्य दक्षिणभागे : तदधिदैवत मनलम् ।॥ साब्दं सायुधं सवाहन&#xA;नशक्तिं पत्नीपुत्रपरिवार समेतम् ॥ ॐ अनलमा वामयामि इत्यावाह्य प्रत्येक मानन पाद्यघ्या चमन स्नानपोत वस्त्र पुष्पगन्द धूपदीपा घ्यहविः पानीय मुखवास प्रणामै रेतै षोडशोपचारै रभ्यर्च्य (नमोनै रामभि रुपचारं संयोजक्रमेणा&#xA;येत्)&#xA;आग्नेय्यां वृत्ताकारमणले चन्द्रम्&#xA;एहिचन्द्र सुधामूर्तॆ सुस्थिरोभव विष्टरॆ&#xA;पूजाङ्गृहाण शीतांशो सर्वाभरण भूषित&#xA;आत्रेयमिन्दुं यमुनाधिनाथं धनुर्गदादणधरं द्विबाहुम् । दशाश्वयुक्स्यन्दनमग्निभागे प्रत्यङ्मुखं वृत्तपदे भजेहुम् ॥&#xA;ॐ । सोमा धेनुगुंसोमो अर्वन्तमाशुभ्रं सोमोवीरं कर्मण्यन्ददातु सादन्यंविदथ्यगं सभेयं पितुश्रवणं योददा शदस्मै ॥ सोमं श्वेतवणं श्वेताम्बरधरं श्वेतगन्ध पुष्प माल्यालङ्कृतं द्विभुजं धनुर्गदादणधरं मुक्तामणिमय किरीटकेयू राजुळीयकादि विविधा भरणभूषितं श्वेतछत्रपताकिनं 8 कुलीरध्वजं आत्रेयसगोत्रं यामुनदेशे मृगशीर्षानक्षत्रजातं श्वेतवर्ण दशाश्वोढं त्रिचक्रं देश्वेरधमारुह्य दिव्यं मेरुम्प्रदक्षिणी कुर्वाणं वती पुत्रपरिवारनहितं सूर्यस्याग्नेयदिग्भागे वृत्ताकारमण्डले प्रत्यङ्मुखम् ॥ ॐभूः सोममा वाहयामि । ॐभुवः यज्ञाङ्ग मावाहयामि । ओग्ं सुवः इन्दुमा वाहयामि । ॐ भूर्भुवस्सुवः&#xA;चन्द्रमा वाहयामि ॥&#xA;तद्दक्षिणे वरुणम्&#xA;धवळं मकरारूढं पाशपाणिं प्रचेतसम्&#xA;शातायुधं सुशान्तञ्च चिन्तये यादसाम्पतिम्&#xA;ॐ येतेशतं वरुणयेसहस्रं यज्ञयाःपाशा वितताः पुरुत्रा ।&#xA;तभ्योनइन्द्र स्सवितोतविष्णु र्विश्वेदेवा 2 मुञ्यन्तु मरुतस्स्वस्त्या ॥ चन्दग्रहस्य दक्षिणदिग्भाग गोदधिदैवतं वरुणं साब्दं सायुधं सवाहनं सशक्तिं पत्नी पुत्रपरिवारसमेतम् ।&#xA;ॐ नरुण मवावाहयामि ॥ पूर्वव दभ्यर्च्य&#xA;दक्षिणे तुट्याकारमणले अङ्गारकम्&#xA;एहिभौमाग्नि तत्वेश सुस्थिरोभव विष्टरॆ&#xA;पूजाङ्गृहाण भूपुत्र सर्वाभरण भूषित&#xA;अज्दारकं मेषरधाधिरूढं माय्ये 2. तिरक्तं तुटिमण्डलस्थम् अपन्तिजं शूलगदाधरन्तं भजेभरद्वाज मनेःप्रशिष्यम् ॥&#xA;1&#xA;ॐ अग्निर्मूग्धादिवःककुत्पतिः पृथिव्या अयम् । अपागं रेतागि जिन्वति ॥ अबारक मतिरक्तवण९ं, अतिरक्ताम्बरधरं, रक्तगन्धपुष्प माल्यालङ्कृतं चतुर्भुजं, वरदशूलशक्ति गदाधरं, रत्नकङ्कण केयूर किरीटाङुलीयकादि विविधाभरण भूषितं, रक्तछत्रपताकिनं, शरभध्वजं, भारद्वाजसगोत्रं, अवन्नी देशेऒश्विनी नक्षत्रजातं रक्ताश्वाष्टकोढं, रधमारुह्य दिव्यं मेरुं प्रदक्षिणीकुर्वाणं, पत्नीपुत्र परिवारसहितं सूर्यस्य दक्षिणदिग्भागे तुट्याकारमणले, दक्षिणाभिमुखं, ॐभूः अज्दारक मावमयालिवि. । ॐभुवः वक्रमा वाहयामि, । ओग्ं सुवः रक्तमा वाहयामि। ॐभूर्भुवस्सुव&#xA;धरानुतमावामयामि. ॥&#xA;तद्दक्षिणे गुहम्&#xA;शिखिस्थं देवमाराध्यं तप्तजाम्बूनद प्रभम् ज्ञानशक्तिधरं ध्याये ज्ञानैश्वर्य फलप्रदम्&#xA;ॐ सुब्रह्मण्योबृहस्पते स्सुताया2स्यपद्मयोनेः यस्यात्मावहने वहति :अज्दारकग्रहस्य दक्षिणभागे तदधिदैव तं गुहं साब्दं सायुधं सवाहनं सशक्तिं पत्नीपुत्रपरिवारसमेतं ॐ गुहमा वाहयामि ॥ पूर्वव दभ्यर्च्य ॥&#xA;ऐशान्यां त्रिकोणाकारमणलॆ बुधम्&#xA;एहिमागध सर्वज्ञ i सुस्तिरोभव विष्टरॆ पूजां गृहाण देवेश सर्वाभरण भूषित&#xA;बुदंहरिस्थं मगधाधिराजं पीरॆत्रिकोणे न्दुजमीशभागे ।&#xA;गदासिचर्मोरु वरप्रयुक्तं सौम्यासनं श्यामनिभं भजेहम् ॥&#xA;Zab&#xA;।&#xA;ॐ उद्बुध्यस्वाग्नेप्रतिजा गृह्येनमिष्टापूर्ते सग्ं सृजॆधामयञ्च&#xA;पुनःकृण्वग्गिंस्त्वा पितरं युवान मन्वा तागंसीत्वयितन्तुमेतम् ॥ बुधं, श्यामवर्णं श्यामाम्बरधरं, श्यामगन्धपुष्पमाल्या लज्कृतं, चतुर्भुजं, खड्गशूल गदाभय हस्तं मरकतरत्न किरीटकङ्कण केयूरा ब्दुलीयकादि विविधा भरण भूषितं, श्याम छत्रपताकिनं सिंहध्वजं, आत्रेयस गोत्रं, मागधदेशे धनिष्ठानक्षत्र जातं, श्यामा श्वाष्टकोडं, रधमारुह्य दिव्यं मेरुं प्रदक्षवणीकुर्वाणं, पत्नीपुत्र परिवारनहितं, सूर्यग्रह स्यैशान्यदिग्भागॆ, त्रिकोणाकार मण्डलॆ, उदङ्मुखं, ॐभूः बुधमा वाहयामि संव। ॐ भुवः रौहिणे यमा वाहमामि । ओग्ं सुवः सौम्यमा वाहयामि । ॐ भूर्बुवस्सुवः श्रविष्ठज मावाहयामि ॥&#xA;1&#xA;तद्गक्षिणे विष्णुम्&#xA;महाविष्णुं शब्धपद्म सुदशन गदाधरम् भजेसुवण गौराङ्गं पद्मस्टं कमलापतिम्&#xA;ॐ इदं विष्णुर्व मॆ त्रेधानिदथॆपदम् । समूढसमस्य पाग्ं सुरॆ ॥ बुधग्रहस्य दक्षिणभागॆ तदधिदैवतं विष्णुं साङ्गं सायुधं सवाहनं सशक्तिं 3) पत्नीपुत्रपरिवारसमेतं ॐ विष्णुमावाहयामि पूर्वव दभ्यर्ष्य&#xA;उत्तर अष्टाश्रमणलॆ बृहस्पतिम्&#xA;एहिजीव सुराचार्य सुस्थिरोभवविष्टरॆ&#xA;पूजाङ्गृहाण हेमाभ सर्वाभरणभूषित ॥&#xA;बृहस्पतिं सिन्धुपमुत्त रास्यं स्वणाम्भमाज्जीरस मष्टकोणे। दण्णाक्षमला वरदङ्कमुलुं दॊर्भिर्घृतं स्वात्मनिभावयेनिशम् ।&#xA;ॐ बृहस्पते अतियदर्योअर्हो द्युमद्विभाति क्रतुमज्जनेषु यद्देदय च्छवसर्तप्रजा ततदस्मासु द्रविणं देहि चित्रम् ॥ बृहस्पति, सीतवणं, पीताम्बरधरं, पीतगन्द पुष्प माल्यालङ्कृतं, चतुर्भुजं, अक्षमाला दण्णकमण्डलु वरद हस्तं, पुष्यरागरचित कङ्कणकिरीट केयूराङ्गुलीयकादि विविधा भरणभूषितं,&#xA;1&#xA;1&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>शान्तिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/kriyA/nava-graha-karma/shAnti/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/kriyA/nava-graha-karma/shAnti/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्री वेङ्कटेशाय नमः&#xA;विखनस महागुरवे नमः&#xA;सूर्येन्द्वार ऋधार्य&#xA;काव्य शनि राहूत्सातनामग्रहाव्&#xA;ज्योतिश्चक्र विभासिताव् जनिमलां कर्मप्रकाशेस्थितान्। शेषाद्रिप्रभु देवदेव दयया लब्धाधिकारान् सदा तप्यानु ग्रह काङ्क्षिण स्सुरवराव् वित्यं वमष्कर्महे ॥&#xA;अखिलाण्ड कोटि ब्रह्माण्डनायकुडैन श्री वेङ्कटेश्वर स्वामिकि प्रणमिल्लि, वारिचे नियमितुलैन नवग्रहमुलकु नमस्करिञ्चि ई चिन्नि पुस्तकमुनु सङ्कलनमु चेयुचुन्नानु.&#xA;नवग्रहाराधन अन्दरिकी अवुसरमैयुन्नदि. विविध साम्प्रदायमुलु गलवु. अन्दु श्रीवैखानस सूत्रोक्त विधमुगा सम्पूर्ण ग्रन्धमु लेदनिये चॆप्पवच्चुनु. रॆण्डु मूडु चोट्ल अनगा श्री सूत्रानु क्रमणिक वगैराल यन्दु अन्तर्भागमुगा कलदु. यितर साम्प्रदायमुलकु, श्रीवैखानस सूत्रमुनकु कॊन्नि तेडालु गलवु.&#xA;मुख्यमुगा नवग्रहमुल मण्डलमुललो चूडुडु. सूर्युनिकि वैखानस सूत्रमुलो चतुरस्रमु चॆप्पबडिनदि. यितरुलु वृत्ताकारमण्डलमु चॆप्पि युन्नारु. अट्ले यितर ग्रहमुलकुन्नू तेडा गलदु. नवग्रहमुल जन्म नक्षत्रमु, मासमुलु वगैराललो तेडा कलदु. जन्म नक्षत्र, मासमुलतेडा क्रिन्द पट्टिकलो चूडुडु.&#xA;वैखानस राष्ट्रमु&#xA;मासमु&#xA;नक्षत्रमु&#xA;यितर पद्दतिननुसरिञ्चि मासमु नक्षत्रमु&#xA;र&#xA;श्रावण&#xA;हस्त&#xA;कृत्तिक&#xA;चन्द्र&#xA;चैत्र&#xA;मृगशिर&#xA;कार्तीक&#xA;उत्तराभाद्र&#xA;कुज&#xA;ज्येष्ठ,&#xA;पूर्वाषाढ आषाढ&#xA;मृगशिर&#xA;श्रावण&#xA;धनिष्ठ मार्गशिर पूर्वाभाद्र&#xA;i&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;श्री वेङ्कटेशाय नमः श्री विखनस महागुरवे नमः&#xA;पीठिक&#xA;सूर्येन्द्वार ऋधार्य&#xA;काव्य शनि राहूत्पात नामग्रहान्&#xA;ज्योतिश्चक्र विभासितान् जनिमतां कर्मप्रकाशेस्थितान् । शेषाद्रिप्रभु देवदेव दयया अण्णाधिकारान् सदा तप्यानु ग्रह काङ्क्षिण स्सुरवरान् नित्यं नमस्कुर्महे ॥&#xA;अखिलाण्ड कोटि ब्रह्माण्डनायकुडैन श्री वेङ्कटेश्वर स्वामिकि प्रणमिल्लि, वारिचे नियमितुलैन नवग्रहमुलकु नमस्करिञ्चि ई चिन्नि पुस्तकमुनु सङ्कलनमु चेयुचुन्नानु.&#xA;नवग्रहाराधन अन्दरिकी अवुसरमैयुन्नदि. विविध साम्प्रदायमुलु गलवु. अन्दु श्रीवैखानस सूत्रोक्त विधमुगा सम्पूर्णग्रन्धमु लेदनिये चॆप्पवच्चुनु. रॆण्डु मूडु चोट्ल अनगा श्री सूत्रानु क्रमणिक वगैराल यन्दु अन्तर्भागमुगा कलदु. यितर साम्प्रदायमुलकु, श्रीवैखानस सूत्रमुनकु कॊन्नि तेडालु गलवु.&#xA;मुख्यमुगा नवग्रहमुल मण्डलमुललो चूडुडु. सूर्युनिकि वैखानस सूत्रमुलो चतुरस्रमु चॆप्पबडिनदि. यितरुलु वृत्ताकारमण्डलमु चॆप्पि युन्नारु. अट्ले यितर ग्रहमुलकुन्नू तेडा गलदु. नवग्रहमुल जन्म नक्षत्रमु, मासमुलु वगैराललो तेडा कलदु. जन्म नक्षत्र, मासमुलतेडा क्रिन्द पट्टिकलो चूडुडु.&#xA;वैखानस शास्त्रमु&#xA;यितर पद्धतिननुसरिञ्चि&#xA;मासमु&#xA;नक्षत्रमु&#xA;मासमु&#xA;नक्षत्रमु&#xA;8.&#xA;श्रावण&#xA;हस्त&#xA;कृत्तिक&#xA;चैत्र&#xA;मृगशिर&#xA;कार्तीक&#xA;उत्तराभाद्र&#xA;ज्येष्ठ&#xA;पूर्वाषाढ आषाढ&#xA;मृगशिर&#xA;बुध&#xA;श्रावण&#xA;धनिष्ठ&#xA;मार्गशिर पूर्वाभाद्र&#xA;i&#xA;नवग्रहशान्तिः&#xA;AS. दीनिता चारु ег वाटिकि, वीटिकि तेडा गलदु. अयिननू प्राचीन ग्रन्धमुलोनि अंशमुलु पोकुण्डुटकै वाटिनि प्रचुरिञ्चबडिनदि. दानिलो दोषमुलु उन्नचो तॆलिपिन पुनर्मुद्रणलो सवरिञ्चगलवारमु.&#xA;ग्रन्धमुलो एवैना तप्पुलु दॊर्लिनचो सहृदयततो तॆलुपप्रार्थन.&#xA;ई ग्रन्ध रचनलो सहकरिञ्चि, दीनिकि प्रस्तावन व्रासि यिच्चिन श्री दीवि विखनसाचार्युलुगारु तिरुपति, शक्रटरी श्री विखनस ट्रस्टु वारिकिन्नी, मुद्रणा भाद्यतनु स्वीकरिञ्चि प्रचुरिञ्चिन श्रीविखनस ट्रस्टु तिरुमल वारिकिन्नी कृतज्ञतलु. ई ग्रन्धमुनु चक्कगा सकालमुलो मुद्रिञ्चि यिच्चिन श्री सत्यसायि ग्राफिक्स्, तिरुपति वारिकि आशीस्सुलु. यी पुस्तकमु नवग्रहाराधन, नवग्रहशास्त्रि जरिपिञ्चु आसक्तुलन्दरिकी करदीपिकवलॆ उपयोगपडगलदनि आशिस्तुन्नानु.&#xA;तिरुमल,&#xA;10-1-98.&#xA;बुधजनविधेयुडु माडम्बाकं कृष्णस्वामि श्रीनिवासभट्टाचार्य&#xA;आस्थान पण्डितुलु&#xA;तिरुमल तिरुपति देवस्थानं.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
