<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;कोऴियाल-रङ्गरामानुजः on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/kriyA/koLHiyAla-ranga-rAmAnujaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;कोऴियाल-रङ्गरामानुजः on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/kriyA/koLHiyAla-ranga-rAmAnujaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>लघ्वाह्निकं - द्राविडी</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/kriyA/koLHiyAla-ranga-rAmAnujaH/laghvAhnikam_ta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/kriyA/koLHiyAla-ranga-rAmAnujaH/laghvAhnikam_ta/</guid>
      <description>श्रीमते रङ्गरामानुजमहादेशिकाय नमः॥
சரியை நம: ஸ்ரீமதே கோபாலார்ய மஹாதேசிகாய நம: ஸ்ரீமத்ரங்கராமானுஜ மஹாதேசிகன் அருளிய லக்வாஹ்நிகம் ஜ்ஞாநானுஷ்ட்டாந் வைராக்ய - பக்தி நாமேகமாச்ரயம் வேதாந்த லக்ஷ்மணாபிக்க்யம் ஆச்ரயே மு நிபுங்கவம் ஸ்ரீபாஞ்ச ராத்ர ரக்ஷாக்ய திவ்யஸுக்திதப் பலம் கோபால்ஸுரி மதுலம் குர்வே மந்மாநஸாலயம் | கோபால்ஸுரிரசிதம் ஆஹ்நிக க்ரந்த்தம் அர்த்தித: ஸமக்ருஹ்ணாதி முநீ ரங்க - ராமாவரஜ நாமக: ராத்திரியின் கடைசியாமத்தில் உறக்கத்தை விட்டு ஹரிசப்தத்தை . &amp;lsquo;ஹரிர்ஹரி&amp;rsquo; என்று ஏழு தடவை கீர்த்தனம் செய்து கொண்டு எழுந்து, க்ராஹக்ரஸ்தே கஜேந்த்ரே ருவதி ஸரபஸம் தார்க்ஷயமாருஹ்ய தாவந் வ்யாகூர்ணமால்ய பூஷாவஸந - பரிகரோ மேக்கம்பீரகோஷ: ஆபிப்ராணோ ரதாங்கம் சரமஸிம் அபயம் சங்கசாபெள ஸ்கேடௌ ஹஸ்தை: கௌமோதகீமப்யவது ஹரிரஸாவம் ஹஸாம் ஸம்ஹதேர் ந லக்வாஹ்நிகம் 37 என்று அனுஸந்தானம் செய்து ச்ரோத்ராசம நம் செய்து, படுகைகையில் உட்கார்ந்து கொண்டே, அகிலஹேயப்ரத்ய நீக்கல்யாணை கதாந ஸ்வேதா ஸமஸ்தவஸ்துவிலக்ஷணாநந்த ஜ்ஞானாநந்தைக ஸ்வரூப !</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>हेयोपादेयदर्पणः- द्राविड्या</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/kriyA/koLHiyAla-ranga-rAmAnujaH/heyopAdeya-darpaNaH_ta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/shrI-sampradAyaH/kriyA/koLHiyAla-ranga-rAmAnujaH/heyopAdeya-darpaNaH_ta/</guid>
      <description>श्रीमते रङ्गरामानुजमहादेशिकाय नमः ॥ शुभमस्तु
பையம்பாடி ஸ்ரீமான் மீமாம்ஸா சிரோமணி ஹிந்தி பண்டித எஸ். கிருஷ்ணஸ்வாமி செய்த மொழிபெயர்ப்பு. ஸ்ரீமதே ரங்கராமானுஜ மஹாதேசிகாய நம: ஹேயோபாதேய ஈர்ப்பணம் [விட வேண்டுவன செய்ய வேண்டுவன காட்டும் கண்ணாடி) காலதேசங்கள் அனுகூலமாக இராமையால் நித்யகர்மங்களை உள்ளபடி அனுஷ்டிக்க முடியா மல் சுருக்கமாகச் செய்ய விரும்பிய பரமாஸ்திகர் களான ப்ரபன்னர்களுக்காக லக்வாஹ்னிகத்தில் ப்ராஹ்மமுஹுர்த்தம் தொடங்கி இரவில் படுக் கப் போகும் வரை செய்ய வேண்டுமவற்றிற்கு முன்னோர்களின் மொழிகளையும் யுக்திகளையும் கொண்டு அநுஷ்ட்டான வகைவரையப்பெற்றது. சக்தர்களுக்கு ஒருவழியும். அசக்தர்களுக்குப் பிறி தொரு வழியும் எப்பொழுதுமே அநுஷ்ட்டானத் தில் ஏற்கப்பட்டிருக்கிறது. இந்த க்ரந்தத்தில் அந்தந்த ஸந்தர்பங்களில் ஏற்க வேண்டிய சில ஸூக்ஷமாமசங்களையும் சில விடக்கூடியவைகளை யும் சுருக்கமாக விளக்கிக் காட்டுவோம்.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
