<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;४ on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/4/4/</link>
    <description>Recent content in &#43;४ on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/4/4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>28 संपद्याविर्भावाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/4/4/28_saMpadyAvirbhAvAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/4/4/28_saMpadyAvirbhAvAdhikaraNam/</guid>
      <description>ननु अपुनरावृत्तिलक्षणा गतिरुक्त्तेति भाष्यमयुक्त्तं, तस्यार्थस्य &amp;ldquo;अनावृत्तिश्शब्दा&amp;rsquo;दित्यधिकरणे समर्थयिष्यमाणत्वादित्याशङ्कयाह - विषयवाक्य इति । &amp;ldquo;आप्रयाणात्तत्रापि हि दृष्टम्&amp;rsquo; इत्यधिकरणविषयवाक्ये इत्यर्थः, अर्चिरादिपादगताधिकरणविेयवाक्यपरत्वस्य वक्त्तव्यत्वे &amp;ldquo;एष देवपथो ब्रह्मपथः एतेन प्रतिपद्यमाना इमं मानवमावर्तं नावर्तन्ते&amp;rsquo; इति वाक्यं विवक्षितं द्रष्टव्यम् । ननु अस्मिन्नधिकरणे आगन्तुकत्वानागन्तुकत्वविचारः किमवस्थाविषयः उतावस्थावद्द्रव्यविषयः, न तावदाद्यः विकारूपावस्थायाः सम्पत्त्यनन्तरभावित्वस्य सिद्धान्तेऽभ्युपेतत्वात्, न द्वितीयः- असत्कार्यवादानभ्युपगमेनावस्थावतो ज्ञानद्रव्यस्याऽऽगन्तुकत्वशङ्काया लब्ध्वाऽ्रऽनन्दी भवति&amp;rsquo; इत्यादिभ्यो मुक्त्तस्य सुखानन्त्यश्रवणात् । न चापरिच्छिन्नानन्दरूपचैतन्यमेवास्य स्वरूपे; तच्च संसारदशायामविद्यातिरोहितं परं ज्योतिरुपसम्पन्नस्याविर्भवतीति शक्यं वक्त्तुं, ज्ञानस्वरूपस्य तिरोधानासम्भवात्, प्रकाशपयार्यस्य ज्ञानस्य तिरोधानं तद्विनाश एवेति हि पूर्वमेवोक्त्तम् । न च प्रकाशमात्रस्यानन्दता सम्भवति, सुखस्वरूपता ह्यानन्दस्वरपता, सुखस्वरूपत्वं चात्मनोऽनुकूलत्वम् । प्रमाशमात्रात्मवादिनः कस्य प्रकाशोऽनूकूलवेदनीयोभवेदिति प्रकाशमात्रात्मवादिनः कथञ्चिदप्यानन्दस्वरूपता दुरुष्पादा । स्वरूपापत्तिमात्रे च साध्ये स्वरूपस्य नित्यनिष्पन्नत्वादुपसम्पन्नस्य &amp;ldquo;स्वेन रूपेणाभिनिष्पद्यते&amp;rsquo; इति वचनमनर्थकं स्यात् । अतोऽपूर्वेण साध्येन रूपेण सम्बध्यते । एवं चाभिनिष्पद्यत इति वचनं मुख्यार्थमेव भवति, स्वेन रूपेणेत्यष्यानन्दैकान्तेन स्वासाधारणेनाभिनिष्पद्यत इति सङ्गच्छते इति । एवं प्राप्ते प्रचक्ष्महे- सम्पद्याविर्भावः इति । अयं प्रत्यगात्माऽर्चिरादिना परं ज्योतिरुपसम्पद्य यं दशाविशेषमापद्यते, स स्वरूपाविर्भावरूपः, नापूर्वाकारोत्पत्तिरूपः । कुतः?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>29 अविभागेनदृष्टत्वाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/4/4/29_avibhAgenadRShTatvAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/4/4/29_avibhAgenadRShTatvAdhikaraNam/</guid>
      <description>ननु भाष्ये साहित्यसाम्यसाधर्म्यादित्युक्त्तिरयुक्त्ता, साम्यस्यैव साधर्म्यरूपत्वेन साहित्यसाम्यावगमादित्युकत्यैव चारितार्थ्यादित्य आह - साम्यसाधर्म्यशब्दाविति भोग्यसाहित्यपरत्वादिति । काम्यन्त इति कामाः कल्याणगुणाः, ब्रह्मणा सह कल्याणगुणा न्सर्वाननुभवतीत्यर्थः, भोक्त्तृसाहित्यपरत्वे तु भोक्त्तृजीवापेक्षया ब्रह्मणोऽप्राधान्यप्रसङ्गः, ततश्च ब्रह्मणः प्रकारित्वभङ्गप्रसङ्ग इति भावः । ननु भोग्वसाहित्येपि कामापेक्षयां ब्रह्मणोऽप्रादान्यप्रसङ्गः इति चेन्न, इष्टापक्षेः - विभागशक्त्तिमात्रेण स्वपरविज्ञानादेः- निर्वाहायोगादिति - भेदोपि वक्त्तव्य इत्यर्थः । करणाधीनज्ञानत्वे सतीति - करणाधीनज्ञानत्वे सति उपरतकरणत्वं स्वपरसम्बोधाभावे प्रयोजकं, मुक्त्ते करणाधीनमानत्वाभावात् ज्ञानाभावाभावः । न परस्परैक्यमिति चेदिति - सुषुप्ताविति शेषः। ननु न सूक्ष्मचित्तत्वात् भेदोऽभ्युपगम्यते, किन्तु तत्रापि शक्त्तिमात्रमेव भेदकमित्याशङ्कयाह - अचितश्शक्त्तिमात्रशेषत्वाभावादिति । नानावस्थत्वादिति - नानावस्थत्वतदभावरूपभेदकाकारसद्भावात् अचिदपेक्षया भेदसत्त्वेपि चिदीश्वरथोर्न भेद इति चेदित्यर्थः । असङ्कीर्णतया जानातीति न जगद्वयापारप्रसङ्ग इति चेदिति - असङ्गीर्णतायधीश्चरज्ञानविषयतया भेदस्य प्रामाणिकत्वात् न जगद्वयापारप्रसङ्ग इति भावः ।।4।। ।। इति अविभागेन दृष्टत्वाधिकरणम् ।।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>30 ब्राह्माधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/4/4/30_brAhmAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/4/4/30_brAhmAdhikaraNam/</guid>
      <description>ऋषिद्वयपक्षापेक्षयेति - मतद्वयमध्ये अन्यतरपरिग्रह इत्यर्थः । स्वरूपं जडमिति - ननु जैमिनिमते ज्ञानमात्रस्वरूपत्वमात्मनो माभून्नाम्, अपहतपाष्मत्वादीनां सद्भावात्, न ह्येतावता आत्मनो जडत्वमङ्गीकृतमित्यत किञ्चित्प्रमाणमस्तीति चेन्न, अपहतपाप्मत्वादेः ज्ञानस्वरूपत्वस्य चाभ्युपगमे सिद्धान्तादविशेषप्रसङ्गादिति भावः ।।5।।कादाचित्कसुखराहित्यपरमिति । अत्र चोदयन्ति - यद्यकादाचित्कसुख इति श्रूयते, तदा नञः कादाचित्कसुखपदेन समासे कादाचित्कसुखराहित्यमर्थः स्यात्, नहि अनीलो घटो यस्येति बहुव्रीहिसमासाश्रयणेन अनीलघय इति निर्घटो देशो वक्त्तुं शक्यत इति, अत एव सत्यसङ्कल्प इत्यस्य मोधेन सङ्कल्पेन रहित इतिवेत्युत्तरग्रन्थ्रोप्ययुक्त्त इति चेत्, अत्र केचित्- सतीतिपृथक्पदं सप्तम्वन्तं, सति पृथिव्यादौ वस्तुनि अकामः निष्काम इत्यर्थः । एवं सत्यसङ्कल्प इत्यदावपि द्रष्टव्यम्, इत्येवंरूपे निर्वाहे अस्य ग्रन्थस्य तात्पयर्मिति वदन्ति ।।6।।तत्पूर्वपक्षी कृत्य हीति - नष्टस्य पुनरुन्मज्जनाभावादित्यर्थः । अन्यपरमिति व्याक्येयं पदं, जडाशव्यवच्छेद इत्यर्थः । भाष्ये स्वल्पोति प्रदेशोस्तीति च्छेदः । परे त्वित्यादि - सर्वात्मभावेन स्थित एवेति । मुक्त्त इति शेषः - ध्रुवस्येति । विभागावधिभूतस्येत्यर्थः ।।7।। ।। इति ब्राह्माधिकरणम् ।।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>31 संकल्पाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/4/4/31_saMkalpAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/4/4/31_saMkalpAdhikaraNam/</guid>
      <description>विज्ञानधन एवेतिवदयोगव्यवच्छेदपर इति - न च विज्ञानधन एवेत्यत्र कृत्स्नोष्यात्मा जडव्यावृत्तस्वप्रकाश इत्यादिना अन्ययोगव्यवच्छेदपरत्वस्य पूर्वसूत्रे प्रतिपादनात् तद्विरोध इति वाच्यम्, तस्य विशेषणसङ्गतैवकारत्वेन शङ्खः पाण्डुर एवेत्यत्र एवकारस्य पाण्डुरत्वायोगवयवच्छेदकत्ववत् एतस्यापि विज्ञानत्वायोगव्यवच्छेदपरत्वेन ज्ञानत्वायोगे सर्वत्र व्यवच्छिन्ने तद्वयतिरिक्त्तजाड्यव्यवच्छेदस्य फलीभूतस्य प्रतिपादकतया तस्य ग्रन्थस्यान्ययोगव्यवच्छेदे तात्पर्याभावात्, भाष्ये- न च प्रयत्नान्तरसापेक्षत्वाभिधायीति, मुक्त्तसङ्कल्पस्य लौकिकसङ्कल्पवत् सङ्कल्पत्वेन यत्सापेक्षत्वानुमानम्, तत् नरशिरःकपालशौचानुमानवदागम्बाधितत्वात् न प्रतिरोधीत्यर्थः, इतरथा अगस्त्यादेः समुद्रपानादिवृत्तान्तो असत्यः स्यादिति भावः, नन्वियं चिन्ता वृथा, यथा मनोरथमात्रोपस्थापितापि स्त्री स्त्रैणानां चरमधातुविसगर्े हेतुः, एवं पित्रादयोपि अस्य सङ्कल्पोपस्थापिताः कल्पिष्यन्ते स्वकार्यजननाय किमर्था सृष्टिरभ्युपेयते मैवं सन्ति हि कानिचिद्वस्तुस्वरूपसाध्यानि कार्याणि दंतक्षतमणिमालादीनि, कानिचित् तद् ज्ञानसाध्यानि, यथा उक्त्तानि चरमधादुविसर्गरोमहर्षादीनि, तत्र पित्रादेः मनोरथमात्रोपदीतत्वे ज्ञानमात्रसाध्यनि कायर्ाणि परं भविष्यन्ति, न तु वस्तुस्वरूपसाध्यानि, नहि स्त्रैणस्य रोमहर्षणादिबद्धवन्ति, स्त्रीवस्तुसाध्या दन्तक्षतमरिमालादयः, अतस्तत्कार्यसकलभोगसिद्धयर्थं सृष्टिः कक्षकार्या ।।8।।स्वर्गिणां कर्मफलभूतेष्विति - जक्षणादिष्विति शेषः, नहि स्वर्गिणां तिरश्चां वा जक्षरादीनि पुण्यं पापं वा आर्जयन्तीति भावः । तथैव च श्रुत्याविधिनिषेधागोचरत्वञ्च ज्ञापितमित्यर्थ इति । यथा पीनत्वकल्प्यस्य रात्रिभोजनस्य पीनत्वोपपादकत्वं, एवं सत्यसङ्कल्पत्वकल्प्यस्याप्यनन्याधिपतित्वस्य तदुपपादकत्वे नानुपपत्तिरिति भावः, अत एव &amp;ldquo;सूक्त्तवाकेन प्रस्तरं प्रहरति&amp;rsquo; इत्यत्र प्रस्तरप्रहरणस्यायागरूपत्वेन देवतासम्बन्धासम्भवात् देवताप्रकाशकस्य सूक्त्तवाकस्य तृतीयाश्रुत्या न तच्छेषत्वप्रतिपादनं सम्भवतीत्याशक्य तृतीयाश्रुत्यवगतसूक्त्तवाककरणत्वान्यथानुपपत्त्यैव सूक्त्तवाकप्रतिपाद्यदेवतासम्बन्धेन यागरूपत्वं प्रस्तरप्रेरणस्य कल्प्यत इति प्रतिपादितमति भावः । ननु अपहपाष्मत्वस्य पूर्वं सिद्धतया एतत्सूत्रव्यावर्त्यशङ्काया अनुत्थानमित्याशंक्याह - अपहतपाष्मत्वं नामेति । अत्रैव हि स्पष्टं दर्शितमिति - सूत्र इति शेषः । परे त्वित्यादि - अत एव सत्यसङ्कल्पत्वादेव न स्वामिनं सङ्कल्पात्सृजति स्वामिपारतन्त्र्े स्वसत्यसङ्कल्पत्वविरोधप्रसङ्गात् अतो ऽनन्याधिपति कुर्वन्तीत्यर्थः - दुःखहेतुविरहेणेति । यो यस्मिन्सुखदुःखे आपादयितुं निवर्तयितुं च प्रभवति स तस्याधिपतिरिति भावः - शेषलक्षणस्येति । प्रोक्षणादौ सुखदुःखापादननिवर्तनाक्षमस्यापि व्रीह्यादेः शेषित्वादिति भावः । ब्रह्मणो हि प्रतिष्ठाहमिति - मुक्त्तस्य धारक इत्यर्थः ।।9।। ।। इति सङ्कल्पाधिकरणम् ।।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>32 अभावाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/4/4/32_abhAvAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/4/4/32_abhAvAdhikaraNam/</guid>
      <description>is not available.is not available.भाष्ये- सङ्कल्पभेदेन सत्रमहीनञ्चेत्युक्त्तमयुक्त्तं, सत्रत्वाहीनत्वयोः आसीरनूयजतिचोदनानिबन्धनत्वेन सङ्कल्पभेदनिबन्धनत्वाभावात् इति न शंक्यम्, सङ्कल्पभेदेन सत्रमहीनञ्च भवतीति नान्वयः, येनायं दोषः स्यात्, किन्तु उपैदियजतिचोदनाभ्यां द्विरूपत्वे सिद्धे यस्य यादृक्प्रयोगेच्छा स तं प्रयोगमनुतिष्ठतीत्यर्थ इत्याह - सत्रत्वे अहीनत्वे चेत्यादिना । सङ्कल्पभेदेनेति भाष्वग्रन्थः, &amp;ldquo;प्रायणीयोतिरात्रः प्रथममहः, पृष्ठयः षडहः त्रयश्छन्दोमाः, अविवाक्यमेकमहः उदयनीयोतिरात्रश्चरममहः&amp;rsquo; इत्येवंरूपोऽहर्गणो द्वादशाहः, अविवाक्यमेकमहः उदयजतिचोदनाभ्यां सत्ररूपोऽहीनश्च, अहीने हि &amp;ldquo;एको द्वौ बहवो वाऽहीनेन यजेरन्&amp;rsquo; इति कतृसंख्यानियमाभावः, तथा 2न दीक्षिता याजयेरन्&amp;rsquo; इति याजकेषु दीक्षितत्वप्रतिषेध सत्येवमादयो धर्मा व्यवस्थिताः, सत्रे &amp;ldquo;गृहपतिसप्तदशाश्चतुर्विातिपरमाः स्वयमृत्विजो ब्राह्मणास्सत्रमुपेयुः&amp;rsquo; इति सप्तदशसङ्खयाया अन्यूनत्वनियमः, दीक्षितानामेव परस्परयाजकत्वमित्यादयो धर्मा व्यवस्थिाः । ततश्च यथा द्विरूपत्वं द्वादशाहस्य, एव मुक्त्तस्यापि सदेहत्वं विदेहत्वं च प्रामारिकमित्येवं रूपद्वये प्रामाणिके सति यथेच्छावशेन अहीनसत्रान्यतरप्रयोगपरिग्रहः, एवं सङ्कल्पवशेन सदेहत्वविदेहत्वान्यतरपरिग्रह इत्यर्थः ।।12।।तदनुगुणप्रकारपरिकल्पनेनेति - मुक्त्तसङ्कल्पाभावेऽपि परमात्मसङ्कल्पात् देहादिसृष्टिरित्यर्थः, ततश्च पूर्वसूत्रे अतश्शब्दपरामृष्टस्य सङ्कल्पस्य मुक्त्ताश्रितत्वनियम इति भावः । सार्थमाहेति - तन्वभाव इति सूत्रार्थस्य सङ्कल्पादेव तेच्छ्रुत&amp;rsquo;रित्यधिकरणविरुद्धत्वात् स नाभिमत इति भावः ।।13।।is not available.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>33 जगद्व्यापारवर्जाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/4/4/33_jagadvyApAravarjAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/bhAva-prakAshikA/4/4/33_jagadvyApAravarjAdhikaraNam/</guid>
      <description>भाष्ये- किं मुक्त्तस्यैश्वर्यमिति ईश्वरस्य कर्म ऐश्वर्यम् &amp;ldquo;गुणवचनब्राह्मणादिभ्यः कर्माणि च&amp;rsquo; इति कर्मणि श्यन्प्रत्ययः, राज्ञः कर्म राज्यं प्रजापरिपालनमितिवत्, ततश्चायमर्थः । किं मुक्त्तस्य ईश्वरसाम्यसाधम्यादिशब्दैः प्राप्तं यदीश्वाकृत्वं तत्परमपुरुषासाधारणं जगत्सृष्यिस्थितिसंहाररूपं सर्वेशनमपि भवति, उत परमपुरुषानुभवान्तर्गतशरीरसर्गादिविषयमिति, जगत्सृष्टयादिसर्वेश्वरत्वं परमपुरषोनूभवविषयमिति त्रीण्यपि व्याख्येयपदानि आत्माभिमानानुरूपत्वात्, यः स्वं स्वरूपं स्वातन्त्र्ययोग्यमिति मन्यते, तस्य स्वातन्त्र्यं पुरुषार्थः - पूर्वपक्षमुक्त्तेति । अयं भावः- न च &amp;ldquo;न तत्समश्चाभ्यधिकश्च दृश्यते&amp;rsquo; इति श्रुतिविरोधात् साम्यं केनचिदेव रूपेणेति सङ्कोचनीयमिति वाच्यम्, साम्यश्रुतिविरोधात् तन्निषेधश्रुतिरेव संसारिषु ब्रह्मसाम्यनिषेधविषयेति सङ्कोचोपपत्तेः, अधिकारवाक्यावगतफलविरोधेन &amp;ldquo;को हि तद्वेद यद्यमुष्मिन् लोकेऽस्ति&amp;rsquo; इत्यादेरिव स्वावयवत्वकल्पनौचित्याच्च, अपि च साक्षादेव उपास्यगुणप्राप्तिः फलमवगम्यत, यथाक्रतुरित्यादिश्रुतौ, न च परब्रह्मण ऐश्वर्यमात्रमुपास्यम् । न तु निरङ्कुशं सर्वजगदैश्वर्यम्, अतो मुक्त्तस्य स्वसङ्कल्पसृष्टकतिपयवस्त्वैश्वर्यसिद्धावपि तत्क्रतुन्याय उपपद्यत इति वाच्यं &amp;ldquo;सर्वस्य वशी सर्वस्येशानः&amp;rsquo; &amp;ldquo;कारणं तु ध्येयः सर्वैश्वर्यसम्पन्नः&amp;rsquo; इत्यादिश्रुतिषु निरङ्कुशसवर्ैश्वर्यस्य उपास्यत्वावगमात्, किञ्च मुक्त्तस्य सर्वेषु लोकेषु कामसञ्चारः श्रूयते, न तस्य तत्तल्लोकगतफलभोगार्थत्वकल्पनं युक्त्तं, ब्रह्मानन्दमनुभवतोपि विषयान्तरलिष्येया सञ्चाराभ्युपगमे तस्य निरतिशयत्वभङ्गापत्तेः, अतो मुक्त्तस्य नियमनादिलीलार्थ एव लोकसचारः, तस्मात् परमसाम्यतत्क्रतुन्यायसर्वलोकसञ्चारादिप्रतिपादनदर्शनात् मुक्त्तस्यापि परमेश्वरवत् सर्वजगत्सृष्ट्रत्वादिकमङ्गीकर्तव्यम्, न च यद्गुणप्राप्तिर्वदधीना, तस्य गुणस्ततो न्यूनः इति नियमोऽस्ति, गुरोविर्द्यामधिगतवतां शिष्याणं तद्वदेव व्याख्यातृत्वप्रबन्धनिमर्ाणादिदर्शनात्, दृश्यन्ते च सामन्ताः पार्थिवैश्वर्याधीनैश्वर्यबन्तः पार्थिवेन स्पर्धमानाः तं विजयमाना अपि, तदिह निरतिशयैश्वर्यत्वात्परमात्मनोर्मा नाम भूवंस्तदधिकाः, तत्समानास्तु भविष्यन्त्येव, अतस्ते स्वतन्त्रास्सन्तः जगत्सर्गेऽपि प्रवर्तेरन् न च सृष्टयादिप्रकरणेषु परमात्मन एव सृष्टयादिव्यापारो न मुक्त्तानामिति वाच्यम्, श्येनप्रकरणे श्येनवत् इषुनामकक्रतोरसन्निहितत्वेपि समाचमितरच्छ्येनेन&amp;rsquo; इति साम्यवचनात् तदीयवैशेषिकाङ्गानामिषाविव युक्त्तानां सर्वेश्वरसाम्यवचनात् तदीयसृष्टयादिव्यापाराणां तेषु सिध्युपपत्तेः । किञ्च आवामयनिकस्वरसामवैश्वदेव्यामिक्षाद्यावापअथिव्यैककपालप्रकरणाम्नातानामपि प्रकरणान्तररम्नातस्वरसामवारुणैककपालमैत्रावारुण्यासिक्षाणां, साप्तदश्यादिलिङ्गैर्बलात् तदीयधर्मान्तरप्राप्तिवत्सर्वलोकादिसञ्चारादिलिङ्गबलान्मुक्त्तानामपि ऐश्वर्यजगद्वयापारप्राप्त्युपपत्तेरिति, जगद्वयापारवर्जमिति &amp;ldquo;द्वितीयायाञ्च&amp;rsquo; इति अमूल तत्र परीष्सायामित्येतत् प्रायिकमित्युक्त्तम्- &amp;ldquo;अनुदात्तं पदमेकवर्ज्यम्&amp;rsquo; इत्यत्र वृत्तिव्याख्यातृभिः । यद्वा जगद्वयापारं वर्जयतीति जगद्वयापारवर्ज्जम्, कर्मण्यण् ऐश्वर्यमिति विशेष्यम्, अत एवोत्तरत्र जगद्व्यापारवर्ज्जत्वप्रसङ्ग इत्यादिनिर्देश उपपन्नः, णमुलन्तत्वे तु न भावप्रत्ययः स्यात्, रूपञ्चान्यथा स्यात्, भाष्ये मुक्त्तस्यैर्श्वमिति, भवितुमर्हतीति शेषः । अतश्च धातुसम्बन्धविहितस्य णमुलो नानुपपत्तिः णमुलन्तत्वपक्षे इति द्रष्टव्यम्, भाष्ये- ततश्चेदं जगदीश्वरत्वरूपमिति, नन्वनाद्यन्तकल्पानुवृत्तसर्वप्रपञ्चजन्मादिकारणत्वं ब्रह्मलक्षणम्, मुक्त्तानान्तु स्वमुक्त्तिप्राचीनकालवर्तिप्रपञ्चकर्तृत्वाभावात् न लक्षणत्वविरोधः इति चेन्न, जगत्सृष्टयादिषु वर्तमानानां मुक्त्तानामैकमत्यनियमाभावात् कस्यचित्सिसृक्षायामन्यस्य सञ्जिहीर्षापि कदाचिद्भवेदिति किमपि कार्यं न निर्वर्तेत, न च सर्वेपि परमात्माधीना एव ज्जगत्सर्गादौ प्रवर्तन्त इति एकमत्यमुपपद्यत इति वाच्यं, तर्हि तदधीनत्वेन तत्सान्याभाविन साम्यश्रुतेः सङ्कोचनीयत्वावश्यम्भावात् &amp;ldquo;भोगमात्रसाम्यलि ङ्गाच्च&amp;rsquo; इति वक्ष्यमाणसूत्रन्यायेन भोगमात्रसाम्यमादायापि तुलाधृतयोस्सुवर्णशिलाशकलयोर्गुरुत्वसाम्येनाध्यत्यन्तसाम्यव्यव हारवत् साम्यव्यवहारस्य जगत्कारणत्वमन्तरेणाप्युपपत्तेः न मुक्त्तस्य जगद्वयापारप्रवृतिरिति भावः, न च तत्क्रतुन्यायविरोधश्शङ्कनीयः, कारणत्वविशिष्टस्य ब्रह्मणः प्राप्त्यवाङ्गीकारेण विरोधाभावात्, भाष्ये- तदेकं सन्नव्यभवदिति, तत-ब्रह्म, एकं-क्षत्रादि परिपालवितृत्वादिश्रून्यं, सन्नव्यभवत्-विभववन्नाभूत, कर्मणे न पर्याप्तमासीदिति वावत्, श्रेयोरूपं-प्रशस्तं रूपं, अत्यसृजत-अतिशयेन असृजत् देवत्रा-देवेष्वित्यर्थः, क्षत्राणि-क्षत्रियाणीत्यर्थः, कानि पुनस्तानि क्षत्रियाणीत्यत्राह - इन्द्रो वरुह्य इत्यादि । कन दीप्ताविति धातुरिति - &amp;ldquo;कन दीप्तिकान्तिगतिषु&amp;rsquo; इत्यस्माद्भौवादिकात् ण्यत्प्राप्तः कन्यायाः कनीन च&amp;rsquo; इति निर्देशान्न भवति, अपि तु यदेव भवति ।।17।।is not available.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
