<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;೦೦ on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/deshika-prabandhAH/gopAlAchArya_kn_sa/2004_bhraMshaH/00/</link>
    <description>Recent content in &#43;೦೦ on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/deshika-prabandhAH/gopAlAchArya_kn_sa/2004_bhraMshaH/00/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>೦೦ ಶ್ರೀಕಾರ್ಯಮ್ - ಸಂ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/deshika-prabandhAH/gopAlAchArya_kn_sa/2004_bhraMshaH/00/00_shrIkAryam_-_saM/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/deshika-prabandhAH/gopAlAchArya_kn_sa/2004_bhraMshaH/00/00_shrIkAryam_-_saM/</guid>
      <description>ಶ್ರೀ ವೇದಾಂತ ದೇಶಿಕರು ಶ್ರೀ ಶ್ರೀಮದಾಂಡವನ್ (ತಿರುಕ್ಕುಡಂದ್ರೆ) ಶ್ರೀವೇದಾಂತರಾಮಾನುಜಮಹಾದೇಶಿಕರು! ಶ್ರೀ ಶ್ರೀಮದಾಂಡವನ್ (ಮೈಸೂರು) ಶ್ರೀನಿವಾಸ ರಾಮಾನುಜ ಮಹಾದೇಶಿಕರು ಶ್ರೀ ಶ್ರೀಮದಾಂಡವನ್ (ಶ್ರೀಮುಸ್ಲಿಂ) ಶ್ರೀರಂಗರಾಮಾನುಜ ಮಹಾದೇಶಿಕರು
॥ श्रीमते रङ्गरामानुज महादेशिकाय नमः ॥ विदितमेवेदं समेषां यदखिलतगः कर्शनं नाथोपज्ञे श्रीमद्भिः भाग्यकारैः संवर्द्धितं आस्माकीनं दर्शनं, दुर्वादिसार्थसमुपस्थापित दूरर्थदूरिकारण धुरन्धराः निगमान्तगुरवः परश्शतग्रन्थजातनिर्माण मुखेन निष्कण्टकीकृत्य अस्मानन्त्रगृह्वलिति । दुरूहेष्वाध्यात्मिकेषु विषयेषु प्रदर्शितप्रौढिमाप्रथिम्न: इमे आचार्यवर्याः संप्रदायस्थास्य अधृष्यतां आपाद्य काव्येषु कोमलधियः अनाकलित सादृश्य पादुका सहस्राख्य ग्रन्थानुग्रहेण अभिगम्यतां च अदर्शयन् । ग्रन्थतल्लजमह श्रीमत्परमहंसेत्यादि मैसूर आण्डवनाभिख्या महागुरवः श्रीनिवास रामानुजमहादेशिकाः प्रतिपदार्थतात्पयार्थ प्रदान सहितया अतिललित</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೦೧ ಶ್ರೀಕಾರ್ಯಮ್ - ಕಂ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/deshika-prabandhAH/gopAlAchArya_kn_sa/2004_bhraMshaH/00/01_shrIkAryam_-_kaM/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/deshika-prabandhAH/gopAlAchArya_kn_sa/2004_bhraMshaH/00/01_shrIkAryam_-_kaM/</guid>
      <description>Srimathe Rangaramanuja Mahadesikaya Namaha Srimathe Srinivasa Ramanuja Mahadesikaya Namaha Srimathe Vedantha Ramanuja Mahadesikaya Namaha Srimathe Ranganatha Mahadesikaya Namaha Srimathe Srinivasa Mahadesikaya Namaha Srimathe Nigamantha Mahadesikaya Namaha Srimathe Baghawathe Bashyakaraya Mahadesikaya Namaha Sri Ranganatha Divyamani Padukabyam Namaha
SRIRANGAM SRIMAD ANDAVAN ASHRAMAM H.Qrs. Melur Road, Srirangam, Tiruchirapppalli-620 006 Camp: Hyderabad
ಶ್ರೀಮತೇ ರಂಗರಾಮಾನುಜ ಮಹಾದೇಶಿಕಾಯನಮಃ ಪ್ರಕಾಶಕರ ನುಡಿ ಶ್ರೀಮತ್ಪರಮಹಂಸೇತ್ಯಾದಿ ತಿರುಕ್ಕುಡಂದೈ ಶ್ರೀಮದಾಂಡವನ್‌ ರವರ ನೇತೃತ್ವದಲ್ಲಿ ಬೆಂಗಳೂರು ಜಯನಗರ ಶ್ರೀಮದಾಂಡವನ್ ಆಶ್ರಮದವರು ಮೊದಲಾಯಿರಂ, ಪೆರಿಯ ತಿರುಳಿ, ತಿರುವಾಯೊಳಿ, ಇಯ‌ಾ (ನಾಲಾಯಿರಂ) ದೇಶಿಕ ಪ್ರಬಂಧಂ ಮತ್ತು ನಿತ್ಯಾನುಸಂಧಾನ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸಿ ಭಕ್ತಾದಿಗಳಿಗೆ ಮಹದುಪಕಾರ ಮಾಡಿದರು.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೦೨ TOC</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/deshika-prabandhAH/gopAlAchArya_kn_sa/2004_bhraMshaH/00/02_TOC/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/deshika-prabandhAH/gopAlAchArya_kn_sa/2004_bhraMshaH/00/02_TOC/</guid>
      <description> ಅಮೃತ-ರಂಜಿನೀ ॥7 ಅಧಿಕಾರ-ಸಂಗ್ರಹ 153 ಅಮೃತಾಸ್ವಾದಿನೀ 2॥ ಪರಮ-ಪದ-ಸೋಪಾನಂ 255 ಪರಮತ-ಭಂಗ 281 ಹಸ್ತಗಿರಿ-ಮಹಾತ್ಮ್ಯ 361 ಅಡೈಕಲಪ್ಪತ್ 405 ಅರ್ಥ-ಪಂಚಕಂ 417 ಶ್ರೀವೈಷ್ಣವ-ದಿನಚರೀ 427 ತಿರು-ಚ್ಚಿನ್ನ-ಮಾಲೆ 441 ಪನ್ನಿರು-ನಾಮಂ 459 ತಿರುಮಂತಿರಚ್-ಚುರುಕ್ಕು 477 ದ್ವಯಚ್ಚುರುಕ್ಕುಂ 489 ಚರಮಶ್ಲೋಕಚ್ಚುರುಕ್ಕುಂ 501 ಮುಮ್ಮಣಿಕ್ಕೋವೈ 513 ನವರತ್ನಮಾಲೈ 535 ಗೀತಾರ್ಥ ಸಂಗ್ರಹ 555 ಪ್ರಬಂಧಸಾರ 581 ಆಹಾರ ನಿಯಮಂ 613 ಪಿಳ್ಳೆಯಂದಾದಿ 637 ನಾಥಮುನಿಚರಿತ್ರೆ 661 ಶ್ರೀ ರಾಮಾನುಜಪಂಚಾಶತ್ 669 ಶ್ರೀ ಶ್ರೀನಿವಾಸ ಪ್ರಪದನ ಸ್ತುತಿ 679 ನಾಥಮುನಿ ಸುತ್ತಿ 681 ಯಾಮುನಮುನಿಸ್ತುತಿ 687 </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
