<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;४ on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/venkaTanAthaH_adhikaraNasArAvalI/pada-yojanA/4/4/</link>
    <description>Recent content in &#43;४ on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/venkaTanAthaH_adhikaraNasArAvalI/pada-yojanA/4/4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>31 उपोद्घातम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/venkaTanAthaH_adhikaraNasArAvalI/pada-yojanA/4/4/31_upodghAtam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/venkaTanAthaH_adhikaraNasArAvalI/pada-yojanA/4/4/31_upodghAtam/</guid>
      <description> उक्तं पादैरित्यादि। पादैः &amp;ndash; चतुर्थाध्याघत्तैस्त्रिभिः पादैः। इति &amp;mdash; प्रतिपादितक्रमेण। अधानां हानं पृथुवपुषो हानं सुक्षममुर्तेर्हानञ्च उक्तम् &amp;mdash;- प्रथमपादेन पुण्यपापरूपाणां ब्रह्मवित्सम्बन्धिनां सर्वेषां कर्मणां निरसनमुक्तं द्वितीयपादेन स्थूलदेहनिवृत्तिरूपं&amp;quot; फलपर्वोक्तं तृतीयपादेन सूक्ष्मशरीरनिवृत्तीरूपं फलपर्व प्रत्यपादीत्यर्थः। अन्त्येन निर्धूतोपाधिराशेर्निरूपाधिकमहानन्दं वक्ति &amp;ndash; अन्त्येन चतुर्थपादेन निर्धूतो विरजास्नानेन दूरतो निरस्तः उपाधीनां देहसम्बन्धतद्धर्मसम्बन्धादिरूपाणां राशिस्समूहो येन तस्य मुक्तस्य देशकालाघुपाधिशून्यतया निरतिशयं महानन्दं&amp;quot; प्रतिपादयति। अत्रत्रिभिरधिकरणैस्खाविर्भावश्चिन्त्यः त्रिभिश्चाधिकरणैश्छन्दवृत्तिश्चिन्त्या इत्येवं द्वे पोटिके स्तः &amp;ndash; अत्र पादे प्रथमतः सम्पघाविर्भावः इत्यादिभिस्त्रिभिरधिकरणैस्स्वस्वरूपाविर्भावो विचार्थः तत उपरि त्रिभिरधिकरणैः स्वच्छन्दकैङ्कर्यभोगो विचारणीयः इत्थमर्थद्वयप्रतिपादनक्रमेण द्वे पेटिके भवतः। इदमुभयं स्वतः उपधेर्न नाथनिध्नम् &amp;mdash; उक्तं स्वरूपाविर्भावकैङ्कर्यभोगरूपमिदमर्थद्वयं&amp;quot; स्वतो भवति नतु कर्माधुपाधिमूलकं भवति अथापि भगवदायत्तमेवेत्यर्थः।। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>32 संपद्याविर्भावाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/venkaTanAthaH_adhikaraNasArAvalI/pada-yojanA/4/4/32_saMpadyAvirbhAvAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/venkaTanAthaH_adhikaraNasArAvalI/pada-yojanA/4/4/32_saMpadyAvirbhAvAdhikaraNam/</guid>
      <description>अश्रान्तस्वप्रकाशमीत्यादि। अहमित्यश्रान्तस्वप्रकाशं यदिदं प्रत्यागात्मस्वरूपं तस्याविर्भावसिद्धौ सुषुप्ताविशेषात् किमपि फलं न स्यात्तु &amp;mdash; अहमहमित्यविच्छिन्ननित्यस्वप्रकाशं यदेतत् प्रत्यगात्मस्वरूपं तदाविर्भावस्य नित्यसिद्धौ सत्यां स्वरूपाविर्भावमत्स्य सुषुप्तावपि विधामानतया ततो विशेषाभावात् अपूर्वं किमपि फलं न भवेत्। तस्मात् &amp;ndash; कारणात्। मुक्तः &amp;ndash; सर्वबन्धविनिर्मुक्तः। असौ &amp;ndash; आत्मा। रूपशब्दात् स्वमन्यत् वपुर्भजति देववत् &amp;ndash; स्वेन रूपेणाभिनिष्पघते इति शरीरवाचिरूप शब्दश्रवणात् स्वकीयं बन्धकालिकशरीराद्विलक्षणमप्राकृतं&amp;quot; वपुर्भजति यथा च नित्यमुक्तोऽपि भगवान् रामकृष्णादि विग्रहविशेषं परिगृह्णति तद्वत्। यद्वा अनुष्ठितस्वर्गसाधनयागस्य पुरूषस्य विलक्षणं देवशरीरं साध्यं सुखैकतानं यथा लम्यते तद्वत्। नैवम् &amp;mdash; एवं न शङ्कयम्। इह रूपवाचा अर्थसिद्धेस्स्वेनेति शब्दोऽफलो भवोद्धि &amp;ndash; अपूर्वशरीरलाभपक्षे रूपेणाभिनिष्पघत इत्येतावदुक्तावपि अपूर्वशरीरलाभरूपार्थ प्रत्ययात् स्वेनेतिशब्दो विफल एव भवेद्धि। अतस्तस्य साफल्यं यथा स्यात् तथार्थो वर्णनीयः स्वाभाविकरूपमेवाविर्भवतीत्यर्थवर्णने स्वशब्दस्सफलस्स्यात् अतस्तथैवार्थ इति।।3.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>33 अविभागेनदृष्टत्वाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/venkaTanAthaH_adhikaraNasArAvalI/pada-yojanA/4/4/33_avibhAgenadRShTatvAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/venkaTanAthaH_adhikaraNasArAvalI/pada-yojanA/4/4/33_avibhAgenadRShTatvAdhikaraNam/</guid>
      <description>जीवेशावित्यादि।जीवेशौ नित्यभिन्नौ &amp;ndash; जीवात्मपरमात्मानौ &amp;lsquo;द्वा सुपर्णा&amp;rsquo; &amp;lsquo;पथगात्मानं प्रेरितारञ्च मत्वा&amp;rsquo; इत्यादिश्रउतिभिर्नित्यं&amp;quot; परस्परभिन्नौ। इह &amp;ndash; मुक्तिदशायाम्। श्रुतिः &amp;ndash; &amp;lsquo;सोऽश्नुते सर्वान्कामान् सह ब्रह्मणा विपश्चिता&amp;rsquo; इति श्रुतिः। मुक्तस्य भोगम्&amp;ndash; मुक्तसम्बन्ध्यानन्दम्। सहेत्याह च&amp;ndash; पुत्रेण सहागतः पितेतिवत् ब्रह्मणा सहेति भेदप्रत्यायकसहशब्दपूर्वकमेवाह। तेन च मुक्तदशायां जीवेशयोः पितापुत्रयोरिव भेदस्सिद्ध इत्यर्थः। साम्ये पारम्यमुक्तम्&amp;ndash; निरञ्जनः परमं साम्यमुपैति इति श्रुत्यन्तरेन भेदघटिते साम्ये पारम्यमत्यन्तातिशयितत्वमुक्तम्। तेन च जीवेशयोर्भेदोऽतीव सिध्यतीति भावः। स्मृतमपि&amp;ndash; इदं मुक्तौ जीवस्येश्वरेण परमसाम्यं &amp;rsquo; ममसाधर्म्यमागताः&amp;rsquo; इत्यादिस्मृतिभिरपि प्रतिपन्नम्। तस्मात्&amp;ndash; एवं जीवेशयोर्भेदस्य प्रमाणसिद्धत्वात्। सः&amp;ndash; जीवः। परस्मात्&amp;ndash; ईश्वरात्। पृथक्&amp;ndash; पृथक्त्वेन । भातु&amp;ndash; भासेत। मैवम्&amp;ndash; एवं मा शङ्किष्ठाः। मुक्तौ&amp;ndash; सर्वाविद्याविनिर्मोक्षदशायाम्। तत्त्वं हि स्फुरति&amp;ndash; प्रमाणेन यद्विधं यत्स्वरूपञ्च वस्तु प्रतिपन्नं तत् तथैव हि तदा भासेत। तत्- तस्मात्कारणात्। अनयोः&amp;ndash; जीवेश्वरयोः। भेदभानांश इष्टः&amp;ndash; अन्योन्यभेदप्रतिभानांशोऽध्यात्मतत्त्वविदामिष्ट एव। तु&amp;ndash; किन्तु। इह&amp;ndash; जीवेशद्वितये। देहात्मभावे&amp;ndash; शरीरशरीरिभावे। सिद्धे&amp;ndash; प्रमामसिद्धे सर्वथा अपरिहार्ये अनुभाव्ये सति। तत्स्वनिष्ठत्वद्दष्टिर्न घटते हि&amp;ndash; तस्य जीवस्य स्वनिष्ठत्वेन स्वातन्त्र्येण द्दष्टिर्भानं न युज्यते किल। वस्तु यथावस्थितमेव हि भायात् अत ईश्वरशरीरतया तत्पारतन्त्र्येणैव जीवात्मा भासेत नतु स्वातन्त्र्येणेति भावः। तथाचानयोश्शरीरशरीरि भावनियतेनाहं ब्रह्मास्मीत्युल्लेखेनैव मुक्तौ भानमिति हृदयम्।।9.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>34 ब्राह्माधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/venkaTanAthaH_adhikaraNasArAvalI/pada-yojanA/4/4/34_brAhmAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/venkaTanAthaH_adhikaraNasArAvalI/pada-yojanA/4/4/34_brAhmAdhikaraNam/</guid>
      <description>ज्ञानत्व इत्यादि। ज्ञानत्वे किं फलं स्यात्&amp;ndash; आत्मनो ज्ञानस्वरूपमात्रत्वोपदेशे तस्य विषयग्रहणयोगात् किं फलं सिध्येत्। ब्रह्मानुभवादिकं किमपि न सिध्येदित्यर्थः। इति&amp;ndash; अस्माद्धेतोः। ताद्दशं ब्रह्मसाम्यं गुणैर्मिषतु&amp;ndash; परमतया प्रतिपन्नं परमात्मसाम्यं&amp;quot; अपहपाप्मत्वादिगुणाष्टकेनैव भवतु। अस्वरूपैः&amp;ndash; स्वरूपातिरिक्तैः। धर्मैः&amp;ndash; अपहतपाप्मत्वादिभिरभिहितैर्गुणैः। किं&amp;ndash; किं फलम्। सति हि धर्मिणि धर्माश्चिन्त्यन्त इति न्यायादिति भावः। तत्&amp;ndash; तस्मात्। इह&amp;ndash; मुक्त्यवस्थायाम्। चिन्मात्ररूपप्रकाशो भवतु&amp;ndash; ज्ञानमात्रस्वरूपस्यैवाविर्भावोऽस्तु। इत्थम्&amp;ndash; उक्तप्रकारम्। छात्रोक्तपक्षद्वयम् &amp;mdash; छात्राभ्यां स्वशिष्यभूतजैमिन्यौङुलोमिभ्यामुक्तमुपन्यस्तं गुणाविर्भावस्वरूपाविर्भावपरं&amp;quot; पक्षद्वितयम्। उभयविधश्रुत्युपात्ताद्विरोधात् &amp;mdash; अपहतपाण्मा विजराः ,इत्यारभ्य, इति ह प्रजापात्तिरुवाच इत्यन्ता या जीवस्य गुणाष्टकप्रतिपादिका श्रुतिः स यथा सैन्धवधनोऽन्तरोऽबाह्यः कृत्स्नो रसधन एवं वा अरेऽयमात्मा नन्तरोऽबाह्यः कृत्स्नः प्रज्ञानधन एव विज्ञानधन एव, इत्यादिका या जीवस्य ज्ञानमात्रस्वरूपप्रतिपादिका श्रुतिश्च ताद्दशद्विविधश्रुत्युपात्तोऽन्यतरपक्षमात्रग्रहणे योऽन्यतरहानमूलकस्तच्छुतिनैरर्थक्यरूपविरोधस्तस्मात्। सिद्धतत्वप्रकाशात् &amp;mdash; प्रमाणद्वयप्रसिद्धोभयविधस्वरूपस्यैव मुक्तिदशायामाविर्भावोपपत्त्या। निर्धूय &amp;mdash; अन्यतरपक्षामात्रग्रहणपक्षं निरस्य। अथ &amp;ndash; तदुपरितनेन एवमण्युपन्यासात् पूर्वभावादविरोधं बादरायणः इति सूत्रेण। द्विधा &amp;ndash; अपहतपाप्मत्वादिगुणाष्टज्ञानस्वरूपेण। आविर्भवनम् &amp;ndash; मुक्तिदशायां जीवस्य प्रकाशनम्। अघटयत् &amp;mdash; उपपादयामासेत्यर्थः। सूत्रकार इति शेषः।।12.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>35 संकल्पाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/venkaTanAthaH_adhikaraNasArAvalI/pada-yojanA/4/4/35_saMkalpAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/venkaTanAthaH_adhikaraNasArAvalI/pada-yojanA/4/4/35_saMkalpAdhikaraNam/</guid>
      <description>धात्रादेरपीत्यादि। सत्यसङ्कल्पवृत्तेः &amp;ndash;अप्रतिहतसङ्कल्पव्यापारस्य। धात्रादेरपि &amp;mdash; चतुर्मुखादेरपि। उपकरणगणोऽपेक्ष्यो हि &amp;mdash; किञ्चित्कार्यकरणे उपकारकवर्गस्स्वीकार्य एव दृश्यते हि। एवमेव &amp;ndash; तान्यायेनैव।मुक्तस्यापि &amp;mdash; सत्यसङ्कल्पस्यापि मुक्तस्य। अस्तु &amp;ndash; उपकरणवर्गोऽपेक्षणीयोऽस्तु।तथा च उपकरणापेक्षायाममुक्ततुल्यतैव स्यादिति भावः।इति यदि &amp;ndash; इति शङ्क्यते चेत्।तत् विकल्पासहत्वात् वितथम् &amp;mdash;सृज्यवस्त्वपेक्षा स्यादिति वा कर्मापेक्षा स्यादिति वा शङ्कितुरभिप्राय इति विकल्पे द्वयोरपि शिरसोरुत्तरदशायमनवस्थानात् तच्छङ्कनं विफलम्। तदेवोच्यते उपरि द्रव्याद्येपाक्षा इष्टा &amp;ndash;सृज्यद्रव्यापेक्षास्त्विति चेत् भवदभिमतं तस्या इष्टवात् सिद्धसाध्नमित्यर्थः। सुकृततदितरीपेक्षणं तत्र दुस्स्थम् &amp;ndash; पुण्यपापरूपकर्मापेक्षणं स्यादित्यापाघ्ते चेत् ताद्दशकर्मापेक्षणं सर्वकर्मविनिर्मुक्तयावगते मुक्ते धर्मिग्रहकमानविरूद्धत्वेन स्थातुं न शक्नोति। तथा सति ईश्वरस्यापि जगत्सृष्टचादौ कर्मापेक्षा स्यात् तत्र धर्मिग्राहकमानविरोधात्परिहारस्तु ताद्दशे मुक्तेऽपि तुल्य इति भावः। परतन्त्रत्वान्मुक्तस्य कदाचिदिच्छाविघातसम्भवेनासत्यसङ्कल्पत्वं स्यादिति चेत् तत्र इच्छाविघातमूलं कर्म चेत् तत् तस्मिन्न सम्भवि ईश्वरेच्छा चेत् सा च नास्तीत्युच्यते &amp;ndash;न स्यादित्यादिना। अनुपधिकतया &amp;ndash; कर्माधुपाधिशून्यतया। देववाञ्छैकरस्यात् &amp;mdash; भगवदनभिमतवाच्छानुदयेन भगबद्वाच्छैकरस्यात् भगवदिच्छया विधातासम्भवाञ्च। इच्छाविघातो नं स्यात्तु &amp;ndash; स्ववाञ्छाविघातो न भवेदेव। अतो मुक्तस्य सत्यसङ्कल्पत्वं सुप्रतिष्ठितमेवेत्यभिप्रायः।।14.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>36 अभावाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/venkaTanAthaH_adhikaraNasArAvalI/pada-yojanA/4/4/36_abhAvAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/venkaTanAthaH_adhikaraNasArAvalI/pada-yojanA/4/4/36_abhAvAdhikaraNam/</guid>
      <description>मुक्त इत्यादि।मुक्तः क्वचित् अशरीरः प्रोक्तः&amp;ndash; मुक्तचेतनः क्वचित् &amp;rsquo; अशरीरं वा सन्तं न प्रियाप्रिये स्पृशतः &amp;rsquo; इत्यादौ श्रुतिवाक्यविशेषे शरीररहित इत्युक्तः। अथ&amp;ndash; तत्प्रकाराद्भिन्नप्रकारतया। क्वापि&amp;ndash; &amp;rsquo; स एकधा भवति स त्रिधा भवति &amp;rsquo; इत्यादौ श्रुतिवाक्ये । बहुधासम्भवोऽधीतः&amp;ndash; तस्यैव मुक्तस्य स्वरूपेण नानात्वासम्भवात् शरीरद्वारेणैव तत्सम्भवाच्च शरीरद्वारकबहुभवनञ्चाम्नातम्। तेन च शरीरवत्त्वं सिद्धमित्यर्थः। गानक्रीडादि चोक्तम्&amp;ndash; &amp;rsquo; एतत्साम गायन्नास्ते &amp;rsquo; इत्यादौ गानक्रीडादिकम् मुक्तस्योक्तम्। तच्च शरीरं विनानुपपद्यमानं शरीरवत्त्वं तस्योपपादयति। आर्षम्&amp;ndash; बादरिजैमिनिमुनिसंमतम्। तदनुगुणमतद्वन्द्वम्&amp;ndash; उदाहृतवाक्यद्वयानुगुणं&amp;quot; मतद्वयम्। निरस्यन्&amp;ndash; बादरिमतमशरीरत्वनियमं जैमिनिसम्मतं सशरीरत्वनियमञ्च निरस्यन्। सूत्रकारः। स्वच्छन्दस्य&amp;ndash; स्वेच्छानुगुण्येन वर्तमानस्य मुक्तस्य। तदुभयं क्षममिति स्वं मतं वदति&amp;ndash; असङ्कुचितब्रह्मानुभवस्य शरीरानपेक्षणादिच्छया अशरीर एवानुभवंस्तिष्ठति कदाचित् सर्वदेशसर्वकालसर्वावस्थबहुविधकैङ्कर्यकरणाभिलाषी सन् शरीरमिच्छति तदा सशरीर एव कैङ्कर्यं करोतीत्युभयथापि वर्तनं युक्तमिति स्वकीयं मतं &amp;rsquo; द्वादशाहवदुभयविधं बादरायणोऽतः &amp;rsquo; इति सूत्रेण प्रतिपादयति। अकर्मोद्भवं तन्निखिलमपि परब्रह्मवति तत्समस्य स्याच्च&amp;ndash; अकर्ममूलकं स्वेच्छामात्रमूलकम् अशरीरत्त्वं सशरीरत्वञ्चेत्युभयं गानक्रीडादिकञ्च परब्रह्मण इव तत्समस्य विध्वस्तकर्मबन्धतया परब्रह्मतुल्यस्य मुक्तस्य स्यादेव सम्भावितमेव। तथा च सशरीरत्वमात्रेण संसारश्चेदीश्वरस्यापि सशरीरत्वेन प्रमाणसिद्धस्य संसारसंभवः&amp;quot; ईश्वरशरीरादेरकर्मकृतत्वान्न संसारावहत्वमिति चेत् मुक्तशरीरादेरपि कर्मकृतत्वाभावान्न संसारावहत्वमिति तुल्यम्। अतः स्ववाञ्छानुगुणमीश्वरवन्मुक्तोऽपि सशरीरोऽशरीरश्चेति सूत्रकारभिमतं युक्ततमम्।।18.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>37 जगद्व्यापारवर्जाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/venkaTanAthaH_adhikaraNasArAvalI/pada-yojanA/4/4/37_jagadvyApAravarjAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/venkaTanAthaH_adhikaraNasArAvalI/pada-yojanA/4/4/37_jagadvyApAravarjAdhikaraNam/</guid>
      <description>यद्यप्युक्त इत्यादि। अत्र&amp;ndash; अस्मिन्नध्याये। पूर्वम्&amp;ndash; &amp;rsquo; अविभागेन दृष्टत्वात् &amp;rsquo; इत्यधिकरणे। विमुक्तः&amp;ndash; मुक्तचेतनः। परतनुः&amp;ndash; परमात्मशरीरभूतः। अत एव अपृथक्सिद्ध इति च यद्यप्युक्तः। तथापि व्यापारांशे इह श्रुतं परमं साम्मक्षोभणीयम्&amp;ndash; अप्रतिक्षेप्यम्। ततः&amp;ndash; तस्मात्। सङ्कल्पादेव&amp;ndash; मुक्तस्य सङ्कल्पमात्रादेव। सर्वोत्थितिरपि हि स्यात्&amp;ndash; सर्वजगदुत्पत्त्यादिकमपि हि भवेत्। इति&amp;ndash; इत्थम्। प्रत्यवस्थाम्&amp;ndash; प्रत्यवस्थानम्। अन्तेऽधिकारे&amp;ndash; शास्त्रान्तभूतेऽधिकरणे। कृतिमदितरयोः&amp;ndash; कृतिमान् जगत्कर्ता ईश्वरः&amp;quot; इतरो जीवः, तयोः। भोगसाम्यं स्थापयन्&amp;ndash; भोगसाम्यमेव न पुनर्जगद्व्यापारेणापि साम्यमिति स्थापयन्। कृन्तति&amp;ndash; छेदयति। निरस्यति। प्रत्यवस्थां कृन्ततीति सम्बन्धः।।26. सायुज्यमित्यादि। निपुणैः&amp;ndash; शब्दार्थानुगमनिपुणैः। शब्दशक्त्याद्यबाधात्&amp;ndash; सायुज्यशब्दघठकयुजिर्धातुतदुपपादसहशब्दादेशभूतसशब्दभावार्थप्रत्ययशक्त्यौचित्याद्यबाधाय। सायुज्यम्&amp;ndash; मुक्तस्य श्रुतिप्रतिपन्नं सायुज्यम्। भोगसाम्यम्&amp;ndash; भोगसाम्यरूपं न तु स्वरूपैक्यरूपमिति। समगणि&amp;ndash; निरणायि। तच्च&amp;ndash; भोगसाम्यरूपं सायुज्यञ्च। व्यापारसाम्ये असति तु&amp;ndash; मुक्तपरमात्मनोर्व्यापारेण जगत्सृष्ट्यादिरूपेण साम्ये अविद्यमाने सति। स्वक्रियास्वादहानेः- ईश्वरस्य स्वक्रियास्वाद एव सर्वदा भवतीति जीवस्य जगत्व्यापाराभावे स्वक्रियास्वादाभावात्। न घटते &amp;ndash; न युज्यते। तच्च न घटत इति सम्बन्धः। तस्मात्&amp;ndash; कारणात्। मुक्तस्यापि सृष्टिप्रभतिः&amp;ndash; सृष्ट्यादिः। जगत्व्यावृतिः। ब्रह्मतुल्या&amp;ndash; ईश्वरतुल्या भवतु। मैवम्&amp;ndash; एवं मा शङ्किष्ठाः। सा&amp;ndash; जगत्सृष्ठ्यादिक्रिया। तस्य च &amp;ndash; लक्ष्यभूतस्य ब्रह्मणः। अन्यस्य च&amp;ndash; अलक्ष्यभूतस्य तदन्यस्य मुक्तस्य च। अनुगमतः&amp;ndash; अनुवृत्त्या। तल्लक्षणं कथं स्यात्&amp;ndash; ईश्वरलक्षणं कथं भवेत्। लक्ष्यालक्ष्ययोरनुवर्तमानं नहि लक्ष्यस्य लक्षणमिति हि लक्षणविदो वदन्तीति भावः।।27.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
