<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;२ on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/venkaTanAthaH_adhikaraNasArAvalI/kumAra-varadaH_chintAmaNiH/1/2/</link>
    <description>Recent content in &#43;२ on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/venkaTanAthaH_adhikaraNasArAvalI/kumAra-varadaH_chintAmaNiH/1/2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>12 उपोद्घातम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/venkaTanAthaH_adhikaraNasArAvalI/kumAra-varadaH_chintAmaNiH/1/2/12_upodghAtam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/venkaTanAthaH_adhikaraNasArAvalI/kumAra-varadaH_chintAmaNiH/1/2/12_upodghAtam/</guid>
      <description>1.इह खलु भगवता भाष्यकारेण &amp;rsquo; अथातो ब्रह्मजिज्ञासा &amp;lsquo;इत्यारभ्य पूर्वोक्तानामेकादशानामधिकरणानां परस्परमर्थविभागः संगतिविशेषोऽपि व्यक्तमभ्यधायि। &amp;lsquo;तत्रास्पष्ट&amp;rsquo; इत्याद्युपक्रमेण चतुर्णामपि पादानां संगतिरपि प्रत्यपादि। तद्भाष्य एव विस्तरेण द्रष्टव्यम्। इदानीं भाष्यकाराभिप्रायस्थं संगतिद्वयमप्याचष्टे। द्वौ खल्वत्र प्रथमाध्याये विवक्षितौ परमपुरुषायोगव्यवच्छेदः प्रथमपादे तदन्ययोदव्यवच्छेदस्त्रिपाद्यमिति। अत्रायोदव्यवच्छेदप्रधानः प्रथमपादः अन्ययोगव्यवच्छेदप्रधाना त्रिपादीति विभागविशेषः। तेनोभयत्राप्युभयमस्तीति न संङ्करदोषशङ्कावकाशः। तदिदमाह&amp;ndash; अत्रायोगेति। अयमर्थः&amp;mdash; अयोगान्ययोगव्यपनयनयैर्व्यपनयन प्रधानैः प्रथमपादत्रिपादीविभागारूढैरधिकरणैर्मृदूपक्रमकठिनपरैराद्येऽध्याये ब्रह्म प्रतिपाद्यम्, अत्र प्राय इति वचनं भूयस्त्वप्रकाशनेन संङ्करदोषनिराकरणार्थम्, ब्रह्मायोगव्यवच्छेदभूयस्त्वं प्रथमपादे, तदन्ययोगव्यवच्छेदभूयस्त्वं त्रिपाद्यमिति। तथायमपि विभागः पर इत्याह &amp;ndash; कृत्स्नेति। कृत्स्न वेदान्ताक्षेपपरिहारः प्रथमपादे। उपक्रमदशायामेकदेशवाक्याक्षेपपूर्वककृत्स्नवेदान्ताक्षेपकलहसमुन्मूलनाय प्रवृत्ता त्रिपादीति। अयमर्थः &amp;mdash; वेदान्ताः परं ब्रह्म प्रतिपादयन्तु नाम, इदं तु वाक्यमन्यदेव किञ्चित् प्रतिपादयतीति कलहपूर्वकं क्रमेण कृत्स्नमपि वाक्यं न प्रतिपादयतीति वदन्तं&amp;quot; प्रतिक्षिपतीति पादत्रिपादीविभागः। अत्र शब्दार्थः सुव्यक्तः।।2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>13 सर्वत्रप्रसिद्ध्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/venkaTanAthaH_adhikaraNasArAvalI/kumAra-varadaH_chintAmaNiH/1/2/13_sarvatraprasiddhyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/venkaTanAthaH_adhikaraNasArAvalI/kumAra-varadaH_chintAmaNiH/1/2/13_sarvatraprasiddhyadhikaraNam/</guid>
      <description>5.पादादिसंगतीनां स्पष्टमेवोक्तत्वादधिकरणसंगतिरवशिष्यते। तामप्याह&amp;ndash; यस्येति। अत्र द्वयी संगतिः &amp;ndash; अर्थैक्यादेका, प्रतिपादकन्यायानुसारादपरा। तथाहि इन्द्रप्राणाधिकरणे &amp;lsquo;प्राणोऽस्मि प्रज्ञात्मा तं मामायुरमृत मित्युस्स्व &amp;lsquo;इति स एव हिततमोपास्तिकर्मतया प्रख्याप्यते। अस्यां च शाण्डिल्यविद्यायां &amp;lsquo;मनोमयः प्राणशरीरो भारूपः &amp;lsquo;इति तदेव प्रतिसंधीयते। प्राणशरीरस्तु जीव एवेति पूर्वन्यायाक्षेपेण संगतिः। संगत्यन्तरमप्याह&amp;ndash; पूर्वेति।पूर्वं हि परमात्मप्रतिपादनानुकूलमहावाक्यात् जीवप्रतिपादनानुकूलमुपक्रमवाक्यं निराचष्ट तर्हि तेनैव न्यायेन जीवप्रतिपादनानुकूलमहावाक्यात् परमात्मप्रतिपादनानुकूलमुपक्रमवाक्यं निराक्रियतामिति प्रतिबन्दीप्रयोगः। एवं पूर्वपक्षिते सति वैषम्यं दर्शयति &amp;ndash; प्रक्रमेति।तत्रोपक्रममाहावाक्ययो र्विरोधाद्युक्तो महावाक्येनोपक्रमोपरोधः। इह पुनः प्रक्रमोक्तमर्थमुपबृंहयति महावाक्यम्। तेन कस्य विरोधः केन वा निरास इति निरूपयतु भवान्। अयमर्थः &amp;ndash; शाण्डिल्यविद्या खलूपक्रममारभ्योपसंहारपर्यन्तं ब्रह्म कारणत्वा -नुकूला, तेन तया विद्यया परमपुरुष एव जगत्कारणमिति निश्चीयत इति। अत्रेयमपि काचित् संगतिः स्फुरति&amp;ndash; पूर्वाधिकरणे हिततमोपास्तिकर्मत्वेन हेतुना परमपुरुष एवेन्द्रशब्दवाच्य इति निर्धारितम्। तदेतद्धिततमोपास्तिकर्मत्वमस्मिन्नधिकरणए &amp;lsquo;यथा क्रतुरस्मिन्लोके पुरुषो भवति&amp;rsquo; इत्युक्तन्यायेन विव्रियत इति। अयमेव हि तत्क्रतुन्यायः &amp;ndash; यद्गुणविशिष्टं परमात्मानमुपास्ते तद्गुणविशिष्टमेव परमात्मानं स्वयमपि तद्भोगसाम्येन भुङ्क्त इति। तथाचेदृग्विधोपभोगसाधनात् परमपुरुषोपासनादन्यः को वा हिततम इति भावः। इत्थमपि संगतिर्वक्तुं शक्यते&amp;ndash; पूर्वं ह्यधिकरणप्रयोजनकथनावस्थायां&amp;quot; केचिद् व्युत्पादनीया इति पूर्वकाण्डानुक्ताः शारीरके व्युत्पादनीया इत्युक्तम्। अत्र पूर्वाधिकरणे विशेषणवाचिशब्दस्य विशेष्यपर्यन्ताभिधानोपपादनार्थमुपासात्रै &amp;ndash; विद्यादित्यपूर्वन्यायविशेषः प्रतिपादितः। इह पुनरत्यन्तापूर्वस्तत्क्रतुन्यायो व्युत्पाद्यत इति वेदान्तो -पयुक्तापूर्वन्यायविनियोगस्तत्र चात्रच व्युत्पाद्यत इति। अत्र पूर्वोत्तरपेटिकयोः संगतिर्वक्तव्या। सा चात्रैव भविष्यति। उपासकशरीरबहिर्भूतज्योतिरिन्द्रप्राणवैशिष्ट्येनोपासनचिन्ता पूर्वत्र। इह पुनरेकपेटिकात्वेन कल्पितेषु त्रिष्वधिकरणेष्वल्पस्वरूपतयावस्थितोपासकशरीरान्तर्गतहृदयगुहाक्षिवासी परमात्मा चिन्त्यत इति। तदर्थविचारस्तु &amp;ndash; &amp;lsquo;सर्वं खल्विदं ब्रह्म&amp;rsquo;इति शाण्डिल्यविद्यायामुपदिष्टं ब्रह्म किं जीव उत वेदान्तप्रसिद्धः परमपुरुष इति। तदर्थं चिन्त्यते &amp;ndash; महावाक्यानुसारेणोपक्रमो नेतव्य इति पूर्वाधिकरणोक्तन्यायविशेषोऽत्र जीवपरत्वकल्पनायामुपयुज्यते नेति। पुनश्चिन्त्यते &amp;ndash; अत्र महावाक्यस्य जीवपरत्वमस्ति नेति। ततोऽपि विचार्यते &amp;ndash; एतस्मिन् महावाक्ये जीवपरत्वानुरूपहेतवो विद्यन्ते नेति। पुनश्चिन्त्यते &amp;ndash; तद््बाधकाः परमपुरुशत्वसाधनसमर्था हेतवो न सन्ति यदि वा सन्तीत्यादि।।6.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>14 अत्त्रधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/venkaTanAthaH_adhikaraNasArAvalI/kumAra-varadaH_chintAmaNiH/1/2/14_attradhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/venkaTanAthaH_adhikaraNasArAvalI/kumAra-varadaH_chintAmaNiH/1/2/14_attradhikaraNam/</guid>
      <description>अत्राधिकरणसंगतिर्भाष्य एव सुव्यक्तमुच्यते &amp;lsquo;संभोगप्राप्तिरिति चेन्न वैशेष्यात्&amp;rsquo;इत्यत्र। भगवतः सर्वान्तर्यामित्वेनावस्थितस्यापि भोक्तृत्वं नास्तीत्युक्तम्। तर्हि &amp;lsquo;यस्य ब्रह्म च क्षत्रं च&amp;rsquo;इत्यत्र भोक्तॄत्वेन प्रतिपन्नः परमपुरुषो न स्यादिति पूर्वपक्षोत्थानेन संगतिः। अपि च पूर्वाधिकरणे हृदयरूपाल्पस्थानवर्तित्वेन परमपुरुषश्चिन्त्य उक्तः, अत्र &amp;lsquo;गुहां प्रविष्टौ&amp;rsquo; इति हृदयगुहान्तर्वर्ती परमपुरुष एव चिन्त्यतयोच्यत इति भावः। कठवल्ल्यां भोक्तॄत्वेनोपदिष्टः किं जीवः, उत परमात्मा। तदर्थं विचार्यते-अत्रौदनोपसेचनसूचितमत्तृत्वं&amp;quot; किं कर्माधीनभक्षणमुतसर्वसंहर्तृत्वमात्रेण। तदर्थमपि विचार्यते- किमस्मिन् प्रकरणे विश्वजगत्संहर्तृत्वरूपपरमपुरुषत्वनियामकानि श्रुतिलिङ्गादीनि न विद्यन्ते उत विद्यन्ते इति। अत्रायं पूर्वपक्षी मन्यते- लोके खल्वोदनादेरत्ता भवभृज्जीव एवेति कठश्रुतौ &amp;lsquo;यस्य ब्रह्म च क्षत्रं च&amp;rsquo;इत्युक्तोऽत्ता स एव स्यादिति। तत् प्रतिक्षिपति- न स्यादिति। हेतुमाह-मृत्यूपसिक्तेति। अत्र हि साक्षादत्ता नोच्यते। अपि तु मूत्यूपसिक्तजङ्गमाजङ्गमसंहारक एव। तेन परमात्मैवात्ता। किंचैतस्मिन् प्रकरणे जीवव्यावर्तनं सुस्पष्टं विदितम्। ननु यदि परमात्मनो भोक्तॄत्वं नास्ति कथं &amp;lsquo;ऋतं पिबन्तौ&amp;rsquo;इति जीवपरमात्मनोर्द्वयोरपि भोक्तॄत्वमुच्यत इत्याशङ्क्य परिहरि-प्रेर्यत्वेति।प्रेर्यत्वप्रेरकत्वप्रतिनियतरसा-जीवो हि परमात्मप्रेर्यः कर्मफलं भुङ्के तेन जीवो रसिकः, परमात्मा तु जीवस्य प्रेरकत्वेन व्यपदिश्यत इत्यर्थः।।9.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>15 अन्तराधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/venkaTanAthaH_adhikaraNasArAvalI/kumAra-varadaH_chintAmaNiH/1/2/15_antarAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/venkaTanAthaH_adhikaraNasArAvalI/kumAra-varadaH_chintAmaNiH/1/2/15_antarAdhikaraNam/</guid>
      <description>पूर्वाधिकरणेऽप्युपासकस्य हृदयगुहान्तर्वर्ती परमात्मा निरूपितः, इदानीमुपासकस्य चक्षुर्वर्ती परमपुरुषो निरूप्यत इति संगतिः। तदर्थविचारस्तु &amp;ndash; किमक्ष्यन्तर्वर्तितया निर्दिश्यमानः प्रतिबिम्बचक्षुरधिष्ठातृजीवानामन्यतमः, उत परमात्मेति। किममृतत्वादयो यथाकथञ्चिन्नेया उत मुख्यतया नेया इति। किं &amp;lsquo;कं ब्रह्म खं ब्रह्म&amp;rsquo; इति प्रकृतस्य सुखविशिष्टस्य ब्रह्मण उपासनस्थानविधानार्थं&amp;quot; संयद्वामनेति। किमग्निविद्या ब्रह्मविद्याङ्गं नेति। किमग्निविद्याफलं ब्रह्मविद्याङ्गत्वानुगुणं नेति। अत्रायं पूर्वपक्षः &amp;ndash; &amp;lsquo;य एषोऽक्षिणि पुरुषो दृश्यते&amp;rsquo; इति प्रसिद्धवन्निर्देशरूपयच्छब्दादेः प्रतीयमानः पुरुषो जीवोऽस्तु , यद्वा चक्षुर्देवतात्वेन श्रूयमाणः सूर्यः, अथवा चक्षुषि दृश्यमाना प्रतिकृतिरेवास्त्विति। निराकरोति &amp;ndash;नेति। कुत इत्यत्र श्रूयमानपरमपुरुषासाधारणगुणानुपपत्तिं&amp;quot; हेतुमाह &amp;ndash; एतदिति। एतद्ब्रह्मेति&amp;ndash; ब्रह्मत्वम्। एतदमृतमिति&amp;ndash; अमृतत्वम्।इयमभयमिति अभयत्वम्। कमिति &amp;ndash; सुखरूपत्वम्। खमिति&amp;ndash;आकाशवद्विपुलत्वम्।.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>16 अन्तर्याम्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/venkaTanAthaH_adhikaraNasArAvalI/kumAra-varadaH_chintAmaNiH/1/2/16_antaryAmyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/venkaTanAthaH_adhikaraNasArAvalI/kumAra-varadaH_chintAmaNiH/1/2/16_antaryAmyadhikaraNam/</guid>
      <description>अत्र पेटिकासंगतिस्तावदुच्यते।पूर्वमुपासकशरीरस्थहृदयादिपरिमितदेशावच्छिन्नः परमपुरुष उपास्यतया प्रतिपन्न इति त्रयाणामधिकरणानां&amp;quot; संबन्ध उक्तः।उत्तरत्र त्रिष्वधिकरणेषु विपुलदेशावस्थितः&amp;quot; परमात्मोपास्यतया प्रतीयत इति विभागः। अक्ष्यधिकरणान्तर्याम्यधिकरणयोस्तु संगतिर्भाष्यकारैरेवोक्ता यश्चक्षुषि तिष्ठन्नित्यन्तर्याम्यघिकरणे सूचितं परमपुरुषस्य चक्षुष्यवस्थानं &amp;lsquo;य एषोऽक्षिणि पुरुषो दृश्यते&amp;rsquo; इत्यक्ष्यधिकरणे सूचितमिति, अधुना चक्षुष्यवस्थानं परमात्मनो जीवस्य वेति चिन्त्यते&amp;quot;इति। आचार्यस्तु प्रकारान्तरेणापि संगतिमालपन्तः पूर्वपक्षसिद्धान्त संग्रहेण प्रकटयन्ति&amp;ndash;अन्तर्यामीति। तदर्थविचारस्तु &amp;ndash; किमन्तर्यामी प्रत्यगात्मा उत परमात्मेति। किं &amp;lsquo;अदृष्टो द्रष्टाऽश्रुतः&amp;quot; श्रोता&amp;rsquo; इत्यादिद्रष्टृत्वादिश्रवणमन्तर्यामिणि जीवभावमवगमयति नेति। किं द्रष्टृत्वं जीवस्यैव उत परमात्मनो संभवति। किं द्रष्टृत्वादिकं चक्षुरादिजन्यज्ञानकर्तृत्वमुत रूपाद्यपरोक्षज्ञानाश्रयमिति। &amp;lsquo;अदृष्टो द्रष्टा&amp;rsquo;इत्यादिना पुरुषस्य शरीरकरणमायत्तधीवृत्तिद्रष्टृत्वादिकमुच्यते। तेन पूर्वेषु विद्याविशेषेष्वस्तु परमात्मा प्रतिपाद्यः। अन्तर्यामिब्राह्मणे पुनर्न परमपुरुषः प्रतिपाद्यः। तद्विरुद्धकरणायत्तधीवृत्त्यनूक्तेर्दर्शनादिति पूर्वाधिकरणोक्ताक्षेपेण संगतिः। किञ्च &amp;lsquo;नान्योऽतोऽस्ति द्रष्टा&amp;rsquo; इति साक्षआदेव तस्माज्जीवादतिरिक्तस्य परमपुरुषस्य निषेधो दृश्यते। स च पूर्वाधिकरणोक्ताक्षेपः अनेनैव पूर्वपक्षोपन्यासश्च संक्षेपतः कृतः। पूर्वपक्षँ प्रतिक्षिपति&amp;ndash;नेति। तत्र हेतुमाह&amp;ndash; नियन्त्रिति। लोके हि कञ्चिदर्थमुक्त्वाऽन्यप्रयोगे तत्सदृशस्य वा सजातियसंनिकृष्टयोरन्यतरस्य वा तेन प्राप्तमिति वदन्ति प्राज्ञाः।उदाहरन्ति च &amp;lsquo;एष वाव प्रथमो यज्ञो यज्ञानां यो ज्योतिष्टोमः&amp;rsquo;इत्युक्त्वा पुनरपि &amp;lsquo;तेनानिष्ट्वा नान्येन यजेत&amp;rsquo; इति च तत्सदृशवस्त्वन्तरयजनविषय एव योग्यत्वादुच्यते,न पुनर्यज्ञान्तरमात्रम्।नह्यत्र यज्ञशब्दवाच्यत्वमात्रेण ब्रह्मयज्ञादिकमपि व्यावर्तयते।एवमिष्टौ &amp;lsquo;समानमितरत् श्येनेन&amp;rsquo;इत्यादौ इष्टिवैशेषिकधर्माणामेव पूर्वप्रकृतत्वादितरशब्देन श्येनवैशेषिकधर्म एवोच्यते, न पुनः &amp;lsquo;प्रकृतिवद्विकृतिः कर्तव्या&amp;rsquo;इति चोदकप्राप्ताः सामान्यधर्माः।एवमग्रजः समागतो नान्य इत्युक्ते तत्संनिकृष्टः स्वानुज एव प्रतीयते। इत्थं अद्वितीयप्रतिपन्नपुरुषसदृषनियन्त्रन्तरमेव निषिध्यते नपुनः पुरुषमात्रम्।नहिश्वरस्येश्वरान्तरमस्ति।यत्तु द्रष्टृत्वाद्यं करणायत्तज्ञानवत्वस्वरूपत्वादीश्वरे न संभवतीत्युक्तम्,तत् समाधते&amp;ndash;द्रष्टृत्वाद्यमिति।नह्यत्र दष्टृत्वं चक्षुर्जन्यज्ञानवत्वम्, अपितु रूपविषयज्ञानवत्वमिति विषयतो निरूप्यते न पुनः करणतः।एवं&amp;quot; श्रोतृत्वमिति शब्दविषयज्ञानवत्वमेव कथ्यते नपुनः श्रोत्ररूपकरणसापेक्षत्वम्।तेनेश्वरस्य तत्तत्करसापेक्षत्वाभावेऽपि स्वाभाविकतत्तद्विषयसाक्षात्करणादिव्यवहारो युज्यते।किंञ्चेश्वरत्वनियामका धर्मा विश्वनियमनादयः काण्ठापाठे माध्यन्दिनपाठेच परिपठिताः सर्वद्रष्टुरीश्वरत्वे नियामकानि लिङ्गानित्याह&amp;mdash;तद्घर्मा इति।तस्य चात्मा शरिरमिति&amp;ndash;उक्तमन्यत् सर्वमस्तु,इदमेव समाधानमीश्वरत्वनियामकं यत् पृथिव्यादिरिव &amp;lsquo;यस्यात्माशर्रम्&amp;rsquo;इति जीवोऽपीश्वरस्य शरिरतया निर्दिश्यत इति।अतो जीवादन्य एवान्तर्यामिति सिद्धम्।।14.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>17 अदृश्यत्वादिगुणकाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/venkaTanAthaH_adhikaraNasArAvalI/kumAra-varadaH_chintAmaNiH/1/2/17_adRshyatvAdiguNakAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/venkaTanAthaH_adhikaraNasArAvalI/kumAra-varadaH_chintAmaNiH/1/2/17_adRshyatvAdiguNakAdhikaraNam/</guid>
      <description>अत्र भाष्ये संगतेः स्फुटत्वादधिकरणमेवारचयति&amp;ndash; दृश्यत्वादेरिति। इयं किलात्र संगतिः&amp;ndash; पूर्वाधिकरणे परमपुरुषस्य जीवस्यापि नियन्तृत्वेन &amp;lsquo;अदृष्टो द्रष्टा&amp;rsquo;इति द्रष्टृत्वेनाभिधानाज्जीवो नान्तर्यामित्युक्तम् इह तु न ताद्दशं द्रष्टृत्वादिकमुच्यते । अतः प्रकृतिर्जीवो वा अद्दश्यत्वादिगुणकमक्षरमिति । तदर्थविचारश्तु&amp;mdash;अथ परा यया तदक्षरम् इत्यादिवाक्येऽद्दश्यत्वादिगुणकमक्षरात्परतः परश्च किं प्रधानपुरुषौ, उत परमात्मेति । पृथिव्यादिशंबन्धितया द्दष्टं स्थूलत््वादिकं निषिध्यमानं पृथिव्यादिसजातीयमचेतनमाश्रयमुपस्थापयति उत नेति । किं `यथोर्णनाभिः सृजते गृह्णते च&amp;rsquo;इत्यादिद्दष्टान्तोपादानमचेतनाश्रयोपस्थापकं नेति । किं &amp;lsquo;अक्षरात्संभवतीह विश्वम्&amp;rsquo; इत्यत्र विश्वशब्दश्चेतनाचेतनप्रपञ्चमुपस्थापयति, उताचेतनमात्रमिति। अत्रायं पूर्वपक्षः &amp;ndash; पूर्वं विश्वनियन्तृत्वेनान्तर्यामी परमात्मास्तु, इह पुनः परविद्याप्रसङ्गे &amp;lsquo;यत्तदद्रेश्यम्&amp;rsquo; इत्यादिना मूलप्रकृतिर्जीवो वाऽभिधीयते, &amp;lsquo;अद्रेशयम्&amp;rsquo; इति ह्यत्र श्रूयते, अद्रेश्यत्वमदृश्यत्वम्, तेन प्रकृतिकार्यपृथिव्यादिषुप दृष्टदृश्यत्वनिषेधः सन्निकर्षात् प्रकृतिमेव उतस्थापयति न पुनरसंनिकृष्टं परमात्मानम्, यथा ह्यह्काह्मण इति संनिकृष्टं क्षत्रियमेव कथयति न पुनरसंनिकृष्टानन्यान्, अथवा अक्षरशब्दोऽर्थसामर्थ्याज्जीवं&amp;quot; कथयतु त्सायपि प्रकृत्यधिष्ठआतुः प्रकृतिद्वार दृष्य पृथिव्यादिकार्ययधीनिर्णेतव्यत्वात्, उत्तरत्र &amp;lsquo;अक्षरात्परतः परः&amp;rsquo;इति पञ्चम्युक्ताक्षरमशब्दः&amp;quot; परतोऽक्षरादिति सानमानाधिकरण्येन तदेवाक्षरमाह।तस्मात्परइति तु जीव एवाभिधीयते। तेनात्र प्रकृतिपुरुषातिरिक्तः परमपुरुषो नास्तीति। राद्धान्तमारभते&amp;ndash; मा भूदिति। हेतुमाह&amp;ndash; सर्वज्ञत्वादिदृष्टेरिति। &amp;lsquo;यः सर्वज्ञः सर्ववित्&amp;rsquo; इति सर्वज्ञत्वादेःपरमात्मासाधारणगुणस्यात्र दृष्टेः, प्रथमसमुदितं त्वक्षरं परमपुरुष एव। तर्हि &amp;lsquo;अक्षरात्परतः परः &amp;rsquo; इति द्वितीयाक्षरशब्दस्य को?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>18 वैश्वानराधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/venkaTanAthaH_adhikaraNasArAvalI/kumAra-varadaH_chintAmaNiH/1/2/18_vaishvAnarAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/venkaTanAthaH_adhikaraNasArAvalI/kumAra-varadaH_chintAmaNiH/1/2/18_vaishvAnarAdhikaraNam/</guid>
      <description>पूर्वं &amp;lsquo;रूपोपन्यासाच्च&amp;rsquo; इत्यत्र भगवतो निश्वरूपोपन्यासेन द्युमूर्धत्वादिना भगवतः परमपुरुषत्वं प प्रसाधितम्, इदानीं तत्प्रसङ्गात् वैश्वानरविद्या चिन्त्यते। अत्रापि द्युमूर्धत्वादिपरक्लृप्त्या वैश्वानरः परमपुरुषश्चिन्त्यत इति। तेनात्र त्रिष्वधिकरणेषु कासुचिदुपनिषत्सु परमात्मानमङ्गीकृत्य कस्यांचिदुपनिषदि परमात्मानङ्गीकारेण पूर्वपक्षोत्थानमिति पेटिकाविभागः। पूर्वत्रैकस्मिन्नेव प्रकरणे परमात्मानङ्गीकारपरिक्लृप्त्योत्तानमिति। किमयं वैश्वानर आत्मा परमात्मेति शक्यनिर्णयः, उताशक्यनिर्णय इति संशयपुरस्कारेण पूर्वपक्षः। तदर्थविचारस्तु &amp;ndash;किमात्मब्रह्मोपक्रमो वैश्वानरशब्दार्थस्य ब्रह्मभावमवगमयति नेति। किं&amp;quot; &amp;lsquo;एषोऽग्निर्वैश्वानरः &amp;lsquo;इत्याग्निसामानाधिकरण्यादग्नित्रयकल्पनात्प्राणाहुत्याधारत्वादग्निवैश्वानरशब्दार्थस्य ब्रह्मभावविरोध नेति।किं &amp;lsquo;एषोऽग्निर्वैश्वानरः &amp;rsquo; इत्यग्निशब्दोऽग्निमात्रपरः,उचाग्न्यवस्थितपरमात्मपर इति। किमनेन वाक्येनाग्निमात्रोपासनं&amp;quot; ज्ञाप्यते, उत परमात्मोपासनमिति।अत्र पूर्वपक्षसिद्धान्तयोः फलफलिभावः स्वयमेवोन्नेयः। अत्र पूर्वपक्षसिद्धान्तौ संगृह्यय दर्शयति&amp;ndash; स्वर्लोकेति। स्वर्लोकादित्यादिमूर्धादिपरिक्लृप्या वैश्वानरात्मा ध्येयतयाऽभिधीयते। वैश्वानरशब्दस्तु अस्थिरबहुविषयः अग्निर्वा देवता वेत्यादिरूपेणानेकेष्वर्थेषु लिङ्गादीनां तुल्यत्वादिति। तत्रोदाहरणानि भाष्य एव द्रष्टव्यानि। उक्तमर्थं प्रतिक्षिपति &amp;ndash;मैवमिति। तत्र हेतुमाह&amp;ndash;ब्रह्मेत्यधीतेरिति। उपक्रमे &amp;lsquo;को न आत्मा किं ब्रह्म&amp;rsquo; इति ब्रह्मशब्दप्रयोगाद् भुवनान्तर्यामिणो विश्वस्यापि प्रपञ्चस्य भगवद्विग्रहत्वेन वैश्वानरविद्यायामुपवर्णनात्। कथं तर्हि &amp;lsquo;स एषोऽग्निर्वैश्वानरः&amp;rsquo; इत्यग्निशब्दः परमात्मनि प्रयुज्यते?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
