<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;ಸುಬೋಧಿನಿ on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/tattva-muktA-kalApaH/kottamangala-varadaH/subodhinI_kn/</link>
    <description>Recent content in &#43;ಸುಬೋಧಿನಿ on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/tattva-muktA-kalApaH/kottamangala-varadaH/subodhinI_kn/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>೨ ಜೀವಸರ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/tattva-muktA-kalApaH/kottamangala-varadaH/subodhinI_kn/2_jIvasara/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/tattva-muktA-kalApaH/kottamangala-varadaH/subodhinI_kn/2_jIvasara/</guid>
      <description>[शरीरात्मनाद खण्डनॆ]
यो मे हस्तादि र्वत्यवयवनिवहाद्दाति भिन्नस्स एकः
प्रत्येकं चेतन बहुरिद कलहो नीतरागो न जातः ।
आरु विध द्रव्यगळल्लि प्रकृति मत्तु काल ऎम्ब ऎरडु जड द्रव्यगळ निरूपणॆय अनन्तर जीव, ईश, नित्यविभूति, धर्मभूतज्ञानवॆम्ब नाल्कु विध अजडद्रव्यगळ पैकि मॊदलनॆयदाद जीव निरूपणॆयन्नु प्रारम्भिसुत्तारॆ. जीवनु &amp;lsquo;देहे यमनःप्राणधीभोsन्यः&amp;rsquo; ऎन्दु शरीर, इन्द्रिय, मनस्सु, प्राण मत्तु बुद्दि इवुगळिगिन्तलू भिन्न नादवनॆन्दु निरूपिसलु, मॊदलु शरीरक्किन्तलू जीवनु भिन्ननु ऎम्बु दन्नु निरूपिसुत्तारॆ.
मे हस्तादि, वर्ष इति अवयवनिनहात् भिन्नः यः भाति स एक- नन्न कै&amp;rsquo; &amp;lsquo;नन्न कालु&amp;rsquo; ऎन्दाग &amp;lsquo;नानु&amp;rsquo; ऎम्ब जीवात्मनिगिन्तलू कै कालु</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೩ ನಾಯಕಸರ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/tattva-muktA-kalApaH/kottamangala-varadaH/subodhinI_kn/3_nAyakasara/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/tattva-muktA-kalApaH/kottamangala-varadaH/subodhinI_kn/3_nAyakasara/</guid>
      <description>146_ [परमात्मनु केवल श्रुतिगम्यनु] व्याप्राद्यव्याकुलाभिः श्रुतिबिरधिगतो विश्वनेता स विश्वं क्रीडाकारुण्यतः सृजति समतया जीवकर्मानुरूपं
क्रमप्राप्तवाद ईश्वरतत्त्व निरूपणॆयन्नु प्रारम्भिसुत्तारॆ. ई सरक्कॆ &amp;lsquo;ईश्वरसर&amp;rsquo; ऎम्ब हॆसरन्निडबहुदागित्तु. अदरॆ सरद नडुविन रत्न वन्नु &amp;lsquo;नायक रत्न&amp;rsquo; ऎन्दु करॆयुवरु. ई तत्त्वमुक्ताकलापदल्लू विषयदृष्टियिन्दलू, ग्रन्थद दृष्टियिन्दलू ई सर &amp;lsquo;नायकसर&amp;rsquo; ऎन्दागिदॆ. मॊदलु ईश्वरनल्लि प्रमाणवन्नु हेळुत्तारॆ विश्वनेता व्यापाद्यव्याकुलाभिः श्रुतिभिः अधिगतः – जगत्पतियाद परमा त्मनु, व्याप्तिज्ञान मुन्ताद गॊन्दलगळिल्लद श्रुतिप्रमाणदिन्दले सिद्धिसि रुवनु. अनुमानादिगळु ई विषयदल्लि प्रमाणवागलारदु.
सः क्रीडाकारुण्यतन्यः जीवकर्मानुरूपं समतया विश्वं सृजति - आ परमात्मनु क्रीडॆ मत्तु दयॆ इवॆरडक्कू परवश नागि याव वैषम्यवू इल्लदे जीवात्मर कर्मानुगुणवागि जगत्तन्नु सृष्टिसुत्तानॆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೪ ಬುದ್ದಿಸರ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/tattva-muktA-kalApaH/kottamangala-varadaH/subodhinI_kn/4_buddisara/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/tattva-muktA-kalApaH/kottamangala-varadaH/subodhinI_kn/4_buddisara/</guid>
      <description>[ज्ञानक्कॆ स्वयम्प्रकाशत्व समर्थनॆ
भीत्वाद्वति सिद्धा स्वयमितरमतिर्बुद्दिलक्ष्यादिधीवत्
यप्पा सर्वज्ञवन्न स मतियुगवान्नापि चैकोनवेदी ।
द्रव्य वर्गदल्लि क्रमप्राप्तवाद आरनॆय द्रव्यवाद धर्मभूत ज्ञानद निरूपणॆयन्नु प्रारम्भिसुत्ता, मॊदलु अदर स्वयम्प्रकाशत्व वन्नु प्रतिपादिसुत्तारॆ - इतरमतिः गीतात्, बुद्धिलदिधीवत् स्वयंसिद्धा विवादक्कॆ ऒळगागिरुव बुद्धि ऎम्ब द्रव्य, बुद्धियागिरुवु दरिन्द, बुद्दिय लक्षणादि ज्ञानदन्तॆ स्वतस्सिद्धवाद्दॆन्दु, &amp;lsquo;नानु अरियु तेनॆ&amp;rsquo; ऎम्ब अनुभवदिन्द सिद्धवागिदॆ.
घट पटादि वस्तुगळ इरुविकॆ प्रत्यक्षादि ज्ञानगळिन्द नमगॆ गॊत्ता गुत्तदॆ. प्रत्यक्षादि ज्ञानगळु बन्दिरुवुदु नमगॆ हेगॆ गॊत्तागुत्तदॆ ? ऎम्बुदु प्रश्नॆ नैयायिकादिगळु अवु अनुव्यवसायवॆम्ब मानस प्रत्यक्षदिन्द वेद्यवागुत्तवॆ ऎन्नुवरु.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>೫ ಅದ್ರವ್ಯಸರ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/tattva-muktA-kalApaH/kottamangala-varadaH/subodhinI_kn/5_adravyasara/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/tattva-muktA-kalApaH/kottamangala-varadaH/subodhinI_kn/5_adravyasara/</guid>
      <description>[अद्रव्य विचारद मुख्य उद्देश
तत्तद्दषु दृष्ट नियतिमदप्पथक्किद्ध मद्रव्य जातं तद्विश्वं परस्य व्यवधिनियमात्म स्वरूपेस्य दोषः । इत्थं निर्धार्य भावो भगवति विविधोदाहृतिव्यक्तिसिद्ध निर्भाधान् द्रव्यधर्मारनुगतिगळद्दुर्नयार्णयामः ॥
क्रमप्राप्तवाद अद्रव्यद निरूपणॆयन्नु प्रारम्भिसुत्ता अद्रव्य दल्लि प्रमाणवन्नू, ई विचारद परम प्रयोजनवन्नू हेळुत्तारॆ तत्तद्दषु नियतिमत् अप्पथक्किद्दं अद्रव्यजातं दृष्टं - आया द्रव्यगळल्लि व्यवस्थितवागियू, अदरॊन्दिगॆ अविनाभूतवागियू इरुव रूपरसादि अद्रव्यवर्ग ऎल्लरिगू अनुभवसिद्धवे आगिदॆ.
परस्य विश्वं तद्वत् - पृथिव्यादिगळिगॆ रूपादिगळन्तॆ, परमात्मनिगॆ ई जगत्तु अविनाभूतवागिरुत्तदॆ. हागादरॆ, ई जगत्तिन ऎल्ल दोष गळू परमात्मनिगॆ बरबेकागुत्तदॆ ऎन्दरॆ, व्यवधिनियमनात् अस्य स्वरूपे न दोषः - जगत्तिनल्लिरुव दोषगळिगू परमात्मनिगू मध्यदल्लि चेतन मत्तु अचेतन द्रव्यगळिरुवुदरिन्द जगत्तिन दोषगळु चेतनाचेतनगळल्लि व्यवस्थितवागिद्दु परमात्मन स्वरूपदल्लि आ दोषगळु बरुवुदिल्ल.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
