<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;० १ on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/svAmi-nArAyaNa-sampradAyaH/vaDatAla-paramparA/darshana-sAra-sangrahaH/0_1/</link>
    <description>Recent content in &#43;० १ on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/svAmi-nArAyaNa-sampradAyaH/vaDatAla-paramparA/darshana-sAra-sangrahaH/0_1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ आशीर्वादपत्रम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/svAmi-nArAyaNa-sampradAyaH/vaDatAla-paramparA/darshana-sAra-sangrahaH/0_1/01_AshIrvAdapatram/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/svAmi-nArAyaNa-sampradAyaH/vaDatAla-paramparA/darshana-sAra-sangrahaH/0_1/01_AshIrvAdapatram/</guid>
      <description>॥ श्री हरिकृष्ण ॥
॥ श्री स्वामिनारायणो विजयतेतराम् ॥
सनातन धर्मधुरंधर आचार्य श्री १००८ श्री राकेशप्रसादजी महाराजश्री श्री लक्ष्मीनारायण देव दक्षिण देश गादी
संस्थान : वडताल - पीन: ३८७ ३७५
तीर्थक्षेत्र
आशीर्वादपत्रम्
ता. १२-१०-२०१७ -
वृत्तालयनिवासिनः श्रीलक्ष्मीनारायणदेवस्य तथा आराध्येष्टदेवस्य श्रीहरिकृष्णमहाराजस्य चरणाऽरविन्दसन्निधेः लिखतः वृत्तालयवासिश्रीलक्ष्मीनारायणदेवपीठाधिपतेः परमपूज्यस्य धर्मधुरन्धरस्य १००८ आचार्यवर्यस्य श्रीराकेशप्रसादजीमहाराजस्य शुभाशीर्वादपूर्वकं जय श्री-स्वामि-नारायणः ।
अस्माकं सम्प्रदाये वचनामृतग्रन्थस्य महत्त्वपूर्णं स्थानमस्ति । अस्मत्स्वामिनारायणसम्प्रदायस्य महत्तां गाम्भीर्यं चाऽवगन्तुमस्य वचनामृतग्रन्थस्याऽभ्यासोऽत्यावश्यकोऽस्ति । किञ्चाऽस्य वचनामृताऽभ्यासस्य पूर्वं तद्भूमिकायाः ज्ञानंत्वधिकमहत्त्वपूर्णमस्ति । पूर्वकाले वृत्तालयधामस्थेनविद्वद्भूषणेन अक्षरनिवासिना शास्त्रिश्रीहरिजीवनदासस्वामिना वचनामृतस्याऽतिगूढार्थरूपा भूमिका विरचिता । किन्त्विदानीन्तने वर्तमान सम्प्रदायस्य वरिष्ठं विद्वद्वर्यं शास्त्रिणं श्रीमाधवप्रियदासस्वामिनंहार्दमभिनन्दनं वयं पाठयामः, यतो हि तेन स्वामिवर्येण सनातनपरम्पराया अनुसन्धानेन सह श्री-स्वामि-नारायणदर्शनसारसङ्ग्रहः इति नामकः संस्कृतभाषयो- पनिबद्धः ग्रन्थरत्नः निर्मितः ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०२ समर्पणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/svAmi-nArAyaNa-sampradAyaH/vaDatAla-paramparA/darshana-sAra-sangrahaH/0_1/02_samarpaNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/svAmi-nArAyaNa-sampradAyaH/vaDatAla-paramparA/darshana-sAra-sangrahaH/0_1/02_samarpaNam/</guid>
      <description>वचनामृतोद्गातुः भगवतः श्री-स्वामि-नारायणस्य चरणाऽरविन्दयोः॥
वाणी मङ्गलरूपिणी च हसितं यस्याऽस्ति वै मङ्गलम्
नेत्रे मङ्गलदे च दोर्विलसितं नॄणां परं मङ्गलम् ॥
वक्त्रं मङ्गलकृच्च पादचलितं यस्याऽखिलं मङ्गलम्
सोऽयं मङ्गलमूर्तिराशु जगतो नित्यं क्रियान् मङ्गलम् ॥
सद्ब्रह्मात्मादिशब्दैः श्रुतिषु निगदितश्चेतनाऽचेतनात्मा
स्वामी नारायणो यः स्वतनुचिदचितोः सौक्ष्म्यतः सोऽविभक्तः ।
सङ्कल्प्याहं बहु स्यामिति समुदभवत् सत्त्यदात्मा+++(=??)+++ विभक्तो
विश्वत्राणाय भूयादनवधिमहिमा नित्यनिर्धूतदोषः ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०३ प्रकाशकीयम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/svAmi-nArAyaNa-sampradAyaH/vaDatAla-paramparA/darshana-sAra-sangrahaH/0_1/03_prakAshakIyam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/svAmi-nArAyaNa-sampradAyaH/vaDatAla-paramparA/darshana-sAra-sangrahaH/0_1/03_prakAshakIyam/</guid>
      <description>वचनामृतं वचनामृतोपमम् । वचनामृतमिदं न हि कस्यचिच्छाब्दिकस्य शाब्दिकगुम्फनं वा नैयायिकस्याऽनुमितेर्वा वेदान्तिनो वादप्रवादस्य प्रतिफलम् । बौद्धिकव्यायामं विधाय जातस्य प्रतिवादिभयङ्करस्य पण्डितस्य प्रातिभप्रतिफलरूपोऽयं ग्रन्थो नाऽस्ति ।
कन्दमूलादि भुक्त्वा जपतपोव्रताऽनुष्ठानादिप्रभावाऽतिशयात् जातानां केषाञ्चिदात्मद्रष्टॄणां योगिनामदृष्टपूर्वा धिषणाचमत्कृतिरूपो नह्ययं वचनामृतग्रन्थः । साक्षात्कृतपरमात्मनां परमहंसानां वाचोऽपि न हीमानि वचोऽमृतानि सन्ति, अपि त्वेतानि परब्रह्मपुरुषोत्तमस्य परावाचः सन्ति ।
ऐहिकसाहित्यवाङ्मयाऽवकाशे नैके ध्रुवायमाणग्रन्था रचयाम्बभूविरे, यत्र परमात्मनोऽपरोक्षाऽनुभूतेश्छाया अवलोक्यते । साम्प्रदायिकसाहित्ये प्रत्यक्षाऽनुभव- भरिता वाण्यो भवन्ति, परमियन्त्वानन्दकन्दस्य श्रीसहजानन्दमहाप्रभोर्हृदय- सरोजात्तेजःपुञ्जप्रवाहतया विनिस्सृता परावाक् ।
वचनामृतग्रन्थेषूल्लिखितं तत्तत्तिथिदिनाङ्कस्थलनिर्देशादि खलु वैश्विक- साहित्यैतिह्ये कश्चिदपूर्व एवाऽध्वाऽस्ति । यदि कश्चन साहित्यतत्त्वानुसन्धित्सुः ऐतिह्यग्रन्थस्य चरमपुटान्यलोकयेत्तर्ह्यवश्यं सोऽभिधास्यति यद्वचनामृतं गुर्जर- साहित्यस्य कश्चिदपूर्वमेव गौरवम् ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०४ शुभाशंसनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/svAmi-nArAyaNa-sampradAyaH/vaDatAla-paramparA/darshana-sAra-sangrahaH/0_1/04_shubhAshaMsanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/svAmi-nArAyaNa-sampradAyaH/vaDatAla-paramparA/darshana-sAra-sangrahaH/0_1/04_shubhAshaMsanam/</guid>
      <description>भगवता श्री-स्वामि-नारायणेन गद्यपद्यात्मकेन संस्कृतेन भारतीयदर्शनशास्त्राणां धर्मशास्त्राणाञ्च सारभूतस्वरूपा “शिक्षापत्री” प्रणीता । किञ्च तस्यैव मुखकमलात् “वचनामृतम्” इत्याख्यो मूलतो गुर्जरभाषानिबद्धः अमृतकल्पवचोनिचयः समुद्गत इति सम्पूर्णमानवतायाः कल्याणार्थं तस्यैव परब्रह्मपुरुषोत्तमनारायणस्य भगवतः श्री-स्वामि-नारायणस्य महानेषोऽनुग्रहः । अतीव गूढरहस्यभूतानामाध्यात्मिकतत्त्वानां प्रश्नोत्तरशैल्या जीवत्सरलदृष्टान्तैरुपस्थापनद्वारैषो वचनामृतग्रन्थो गुर्जरभाषया प्रणीत आद्य आध्यात्मिकरहस्यपूर्णो ग्रन्थराज इति प्रसिद्धिमवाप्तवानस्ति । तस्मिन् वचनामृते प्रबोधितं मूलसम्प्रदायानुसारिणं श्री-स्वामि-नारायणदर्शनसारसङ्ग्रहं संस्कृतभाषयोपनिबद्धवन्तं विद्यावाचस्पतिस्वामिश्रीमाधवप्रियदासमहोदयं सादरं सप्रणामम् अभिनन्दनञ्च व्याहृत्य परमो मोदोऽनुभूयते मया ।
श्रीमद्भगवद्गीतायां यथा श्रीभगवानाह -
“सर्वस्य चाऽहं हृदि सन्निविष्टो मत्तः स्मृतिर्ज्ञानमपोहनं च”
(गीता १५.१५)
किञ्च “ईश्वरः सर्वभूतानां हृद्देशेऽर्जुन तिष्ठति” (गीता १८.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०५ द्विपदम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/svAmi-nArAyaNa-sampradAyaH/vaDatAla-paramparA/darshana-sAra-sangrahaH/0_1/05_dvipadam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/svAmi-nArAyaNa-sampradAyaH/vaDatAla-paramparA/darshana-sAra-sangrahaH/0_1/05_dvipadam/</guid>
      <description>मम भाग्योपचयात् विद्यागुरूणाम्, अध्यात्मगुरूणामाशिषा परमपूज्यानां माधवप्रियस्वामिनां मूलसंप्रदायानुसारिणः वचनामृतप्रबोधितस्य श्री-स्वामि-नारायणदर्शनसारसङ्ग्रहस्य दर्शनसौभाग्यं मया लब्धम् । एतदवलोकनार्थं मां स्मृतवन्तः श्रीमन्तो माधवप्रियस्वामिन इत्यत आदौ तेषां चरणनलिनयोर्मदीयां भक्तिपूतां नतिततिसमर्पणपुरस्सरं कृतज्ञताम् आविष्करोमि ।
तपोधनैः ज्ञानधनैश्च श्रीमाधवप्रियस्वामिभिः श्री-स्वामि-नारायणदर्शन- सारसङ्ग्रहा ख्यो ग्रन्थो लोककल्याणकामनया परब्रह्मस्वरूपस्य श्री-स्वामि-नारायणमहाप्रभोर्मुखान्निर्गतान्युपदेशवचनान्याविश्वं ख्यापयितुं च विरचित इति मोमुद्यते मे चेतः ।
ज्ञानामृतोपमे एतस्मिन् ग्रन्थे विषयविभाजनदिशा प्रकरणत्रयमस्ति । प्रथमप्रकरणं विभागद्वयोपबृंहितमस्ति ।
वचनामृतवैभवप्रकरणमित्याद्यम्, प्रमाणप्रकरणमिति द्वितीयम् । द्वितीयप्रकरणे प्रमेयप्रकरणस्य वर्णनं कृतम् । तृतीयप्रकरणे साधनप्रकरणस्योपस्थापनं कृतम् अवलोक्यते । अन्ते परिशिष्टभागे पञ्चानादिभेदनिरूपणं तथा च ब्रह्माऽक्षरादिशब्दानां मुख्यार्थविचारः कृतोऽस्ति ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०६ पूर्वं वचः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/svAmi-nArAyaNa-sampradAyaH/vaDatAla-paramparA/darshana-sAra-sangrahaH/0_1/06_pUrvaM_vachaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/svAmi-nArAyaNa-sampradAyaH/vaDatAla-paramparA/darshana-sAra-sangrahaH/0_1/06_pUrvaM_vachaH/</guid>
      <description>वामे यस्य स्थिता राधा श्रीश्च यस्याऽस्ति वक्षसि । वृन्दावनविहारं तं श्रीकृष्णं हृदि चिन्तये ॥
स्वामिश्रीमाधवप्रियदासैर्विरचितं श्री-स्वामि-नारायणदर्शनसारभूतं श्री-स्वामि-नारायणदर्शनसारसङ्ग्रहः इतीमं ग्रन्थमामूलाऽग्रम् अहमपठिषम् । आनन्दतुन्दिलोऽभवम्, यतो हि स्वामिनारायणभगवतो मुखपद्मान्निःसृतस्याऽमृतसदृशस्य वचनस्य श्रवणेन पठनेन च कस्य वा पामरस्य, पण्डितस्य वाऽऽनन्दो न जायते ? अपि तु समेषामप्यानन्दो जञ्जनीति । यथा या स्वयं पद्मनाभस्य मुखपद्माद्विनिस्सृता इत्युक्तरीत्या भगवद्गीतावचसां श्रवणेन, पठनेन, पारायणेन च लोकाः सन्तृप्ता भवन्ति, तथैवैतद्ग्रन्थपठनेन आस्तिका लोका आनन्दतुन्दिला बोभुवति ।
श्री-स्वामि-नारायणभगवत्पादैः तत्तद्ग्रामं गत्वा सामान्यजनानां दुःखव्यसन- संकष्टपीडितानां कृते वचनामृतसिञ्चनं कृतम् । तेषामवतारसमये तादृशी स्थितिः आसीद्यत् धर्मस्याऽवनतिः, जनाः दुर्मार्गिणश्चेति । तदुक्तं श्रीमद्भगवद्विलासाख्ये ग्रन्थे स्वामिसुव्रतवल्लभदासेन</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०७ पुरोवाक्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/svAmi-nArAyaNa-sampradAyaH/vaDatAla-paramparA/darshana-sAra-sangrahaH/0_1/07_purovAk/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/svAmi-nArAyaNa-sampradAyaH/vaDatAla-paramparA/darshana-sAra-sangrahaH/0_1/07_purovAk/</guid>
      <description>सरस्वति त्वं भव सुस्थिरात्र जहीहि मायानुगतं विमर्शम् ।
विशुद्धनैजस्थितिमादधाना चकाद्ध्यखण्डा मदभिन्नरूपा ॥
श्रीगुरुपदनखजन्मा जन्मान्धस्याऽपि प्रकाशयन्नर्थान् ।
स जयति कोऽपि विकासः प्रकाशमानोऽनवच्छिन्नः ॥
श्री-स्वामि-नारायणभगवतः श्रीमुखपद्माद्विनिर्गतस्य दर्शनग्रन्थरत्नभूतस्य श्रीवचनामृतस्य परमोपास्यपुरुषोत्तमप्रतिमापीठिकयोराधारभूतः श्री-स्वामि-नारायणदर्शनसारसङ्ग्रहः दर्शनसारसर्वस्वभूता पुण्यश्लोकेन विद्यावाचस्पतिना श्रीमाधवप्रियदास-स्वामिवर्येण विरचितः अस्मद्दृष्टिपथम् अवतरन् श्रीकृष्णावतार इव श्रीहरिकृष्णावतार्यवतार इव च तज्ज्ञानक्रियाशक्तिन्यः ममेव मादृशानां पूज्यसाधुजनानामथ च भक्तभागवतानां सज्ज्ञानोदयं सदाचारशुभोदर्कञ्च विदध्यादिति भगवतः भागवतमूर्तेः गुरोश्चानुग्रहादनुभवन् धन्यधन्यतामनुविन्दन् पूज्यश्री-स्वामि-नारायणभगवत्पादकृपास्पदतां व्रजामि ।
सर्वज्ञता तृप्तिरनादिबोधः स्वतन्त्रता नित्यमलुप्तशक्तिरचिन्त्यशक्तिश्चेति षड्भिरङ्गैरुपेतस्य यस्य निःश्वसितं वेदाः , पराऽस्य शक्तिर्विविधैव श्रूयते स्वाभाविकी ज्ञानबलक्रिया च इति निगमाऽऽगमश्रुतितदनुमोदितस्मृति- पुराणादिसकलसच्छास्त्रपरमतात्पर्यवतः सदास्तुत्यस्वभावस्य युगपदेवाऽवतार्य- वतारसद्गुरुसद्यतिसत्तपःकरुणाश्रीमूर्तेः श्रीधर्मसद्भक्तिप्रभवस्य प्रभोः सुज्ञविज्ञाल्पज्ञाज्ञानामेकेनैव श्रीवचनामृतेन परमार्थतत्त्वमुपलम्भयतोऽनुग्रहवपुषः कमप्यनुग्रहविशेषं सविशेषमिह प्रापं प्रापं जीवतो मुक्तस्य मोचयितुश्च कृपास्पदतां कश्चनाऽपि समर्हतीति तादृशं मामिवान्यजनमपि सुखिनं संविधातुरस्य सद्ग्रन्थस्याऽभिनन्दनं कुर्वते सुधियस्तपोधनाः ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०८ अभिवन्दना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/svAmi-nArAyaNa-sampradAyaH/vaDatAla-paramparA/darshana-sAra-sangrahaH/0_1/08_abhivandanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/svAmi-nArAyaNa-sampradAyaH/vaDatAla-paramparA/darshana-sAra-sangrahaH/0_1/08_abhivandanA/</guid>
      <description>यस्याऽऽत्मभूतस्य गुरोः प्रसादादहं विमुक्तोऽस्मि शरीरबन्धात् । सर्वोपदेष्टुः पुरुषोत्तमस्य तस्याऽङ्घ्रियुग्मं शरणं प्रपद्ये ॥
अखिलहेयप्रत्यनीकस्य समस्तकल्याणगुणाकरस्य सर्वमङ्गलविग्रहस्य परब्रह्मणः पूर्णपुरुषोत्तमस्य भगवतो नारायणस्य निस्सीमकृपापरीवाहेण सर्वत्र नित्यश्रीर्नित्यमङ्गलम् ।
तदेतज्जानन्त्येव तत्र भवन्तो महान्तो द्वैताद्वैतविशिष्टाद्वैतशक्तिविशिष्टाद्वैत- शुद्धाद्वैतादिनाम्ना विविधा दार्शनिकसम्प्रदायपरम्परा विभिन्नैराचार्यैः प्रवर्त्य, प्रतिपाद्य प्रसारिता इति । तत्र सार्वजनीनेऽस्मिन् सुप्रथिते विशिष्टाद्वैतसत्सम्प्रदाये बहवोऽपि आचार्याः स्वीयं वैशिष्ट्ययुक्तं सिद्धान्तं प्रतिपाद्य सत्सम्प्रदायान् प्रवर्तयामासुरिति । तत्र च साक्षात्परमपुरुषस्वरूपाः श्रीसहजानन्दमहाराजाः श्री-स्वामि-नारायणेति सुप्रथिताश्च सन्तो वचनामृताख्येन निजवाणीवैभवेन स्वीयं विशिष्टाद्वैतसिद्धान्तानुगुणं सत्सम्प्रदायं प्रवर्तयामासुः, यत्र च चिदचिदीश्वराख्यतत्त्वत्रयाऽविरोधेन जीवेश्वरमायाब्रह्मपरब्रह्माख्यानां पञ्चतत्त्वानां स्वरूपनिरूपणादिकं महता वैभवेन सर्वसहजरूपेणैव प्रकटीचक्रुः । यच्चाऽयमविरोधः शिक्षापत्र्यां ज्ञानञ्च जीवमायेशरूपाणां सुष्ठु वेदनम् इति भगवतैव प्रकाशितः ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०९ लेखकस्य निवेदनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/svAmi-nArAyaNa-sampradAyaH/vaDatAla-paramparA/darshana-sAra-sangrahaH/0_1/09_lekhakasya_nivedanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/svAmi-nArAyaNa-sampradAyaH/vaDatAla-paramparA/darshana-sAra-sangrahaH/0_1/09_lekhakasya_nivedanam/</guid>
      <description>भगवता श्री-स्वामि-नारायणेन प्रोक्तः परावाणीरूपो वचनामृतग्रन्थ उद्धवसम्प्रदायाऽपरनामधेयस्य श्री-स्वामि-नारायणसम्प्रदायस्य परमप्रामाणिकः तथा समस्तभारतीयदर्शनानामर्कभूतः सर्वसच्छास्त्रशिरोमणिरूपश्च चकास्ति । भगवता श्री-स्वामि-नारायणेनाऽस्मिन् दर्शनग्रन्थे प्रमाणप्रमेयसाधनानां सम्यक् मीमांसा कृताऽस्ति ।
भगवता श्री-स्वामि-नारायणेन लिखिता शिक्षापत्री धर्मग्रन्थत्वेन प्रसिद्धाऽस्ति, परन्तु नेयं केवलं धर्मग्रन्थरूपा, अत्र ९३ तमश्लोकतः आरभ्य ९५, १०१, १०२ तमेषु श्लोकेषु प्रमाणसंग्रहो वर्तते । १०३, १०४ तमयोः श्लोकयोः परमात्मकृपाप्राप्तिसाधनानि संगृहीतानि सन्ति । १०५ तमश्लोकादारभ्य १०८ पर्यन्तश्लोकेषु प्रमेयसंग्रहो वर्तते । १२१तमे श्लोके परब्रह्मणः परमप्राप्यत्वम्, परमोपास्यत्वं तथा मुक्तिस्वरूपं प्रतिपादितमस्ति । एवमत्र सूत्रात्मकैः श्लोकैरतीवसंक्षेपेण श्री-स्वामि-नारायणदर्शनं सङ्गृहीतं वर्तते । विशेषतोऽवगाहनार्थमेतेषां श्लोकानां शतानन्दस्वामिकृत-शिक्षापत्र्यर्थदीपिकाटीका तथा आचार्यप्रवरेण स्वकरकमलादेव सर्वप्रथमपीठाधिपति- रूपेणाऽधिष्ठितश्रीरघुवीरजीमहाराजेन कृतं टीकाभाष्यञ्चाऽवश्यं दृष्टव्यमस्ति ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>१० विषयानुक्रमणिका</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/svAmi-nArAyaNa-sampradAyaH/vaDatAla-paramparA/darshana-sAra-sangrahaH/0_1/10_viShayAnukramaNikA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/svAmi-nArAyaNa-sampradAyaH/vaDatAla-paramparA/darshana-sAra-sangrahaH/0_1/10_viShayAnukramaNikA/</guid>
      <description>प्रथमप्रकरणम् । पूर्वभूमिका
०.१ वचनामृतवैभवम् । &amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;०१
०.२ पूर्णपुरुषोत्तमो भगवान् श्री-स्वामि-नारायणः ।&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;.०३
०.३ अवतारा ह्यसंख्येयाः । &amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;..०९
०.४ वचनामृतग्रन्थे स्वीयभगवत्त्वस्य घोषणाः । &amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;..१०
०.५ श्रीकृष्णं हृदि चिन्तये ।&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;..१३
०.६ वचनामृतानि परावाग्रूपाणि । &amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;.१६
०.७ अलौकिकी ब्राह्मी व्यासपीठिका ।&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;.२०
०.८ मङ्गलाचरणरूपाणि वचनामृतानि । &amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;..२१
०.९ वचनामृतोपक्रमे मूर्तिवर्णनप्रयोजनम् । &amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;..२३
०.१० वचनामृतं नाम प्रश्नप्रतिवचनग्रन्थः । &amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;२४
०.११ प्रश्नप्रतिवचने पूर्णतया निर्दम्भत्वम् ।&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;.२९
प्रमाणप्रकरणम् ।
१.१ अष्टौ सच्छास्त्राणि । &amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;..३१
१.२ पञ्चरात्रशास्त्रम् । &amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;३२</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
