<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;नारद-भक्ति-सूत्राणि on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/</link>
    <description>Recent content in &#43;नारद-भक्ति-सूत्राणि on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>&#43;सर्व-प्रस्तुतिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/sarva-prastutiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/sarva-prastutiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Source: &lt;a href=&#34;https://naradbhaktisutras.org/SNBS.pdf&#34;&gt;En&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Source: &lt;a href=&#34;https://ia803405.us.archive.org/9/items/narada-bhakti-sutras/narada-bhakti-sutras.pdf&#34;&gt;shivAnanda - En&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;विस्तारः (द्रष्टुं नोद्यम्)&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रथमोऽध्यायः - परभक्तिस्वरूपम् । सूत्र १-२४&lt;br&gt;&#xA;द्वितीयोऽध्यायः - परभक्तिमहत्त्वम् । सूत्र २५-३३&lt;br&gt;&#xA;तृतीयोऽध्यायः - भक्तिसाधनानि । सूत्र ३४-५०&lt;br&gt;&#xA;चतुर्थोऽध्यायः - प्रेमनिर्वचनम् । सूत्र ५१-६६&lt;br&gt;&#xA;पञ्चमोऽध्यायः - मुख्यभक्तिमहिमा । सूत्र ६७-८४&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;p&gt;नारदभक्तिसूत्राणि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;परभकत-सवरपम&#34;&gt;परभक्ति-स्वरूपम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;विश्वास-प्रस्तुतिः&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथातो भक्तिं व्याख्यास्यामः । १ - १.०१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;मूलम्&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथातो भक्तिं व्याख्यास्यामः । १ - १.०१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;विश्वास-प्रस्तुतिः&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;सा त्व् अस्मिन् पर-प्रेम-रूपा । २ - १.०२ +++(5)+++&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;मूलम्&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;सा त्वस्मिन् परप्रेमरूपा । २ - १.०२&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-01/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-01.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सूत्रानुक्रमणिका&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रस्तावना&lt;br&gt;&#xA;पुढील सूत्र&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;नारद भक्तिसूत्रे&lt;br&gt;&#xA;अथातो भक्तिं व्याख्यास्यामः ॥ १ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : अथ (आता) अत: (म्हणून) भक्ति (भक्तीचे) व्याख्यास्यामः (आम्ही व्याख्यान करीत आहो.)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : कोणत्याही ग्रंथाच्या आरंभी तो ग्रंथ निर्विघ्न रीतीने परिसमाप्त व्हावा म्हणून मंगलाचरण करण्याचा शिष्ट संप्रदाय आहे, त्याला अनुसरून सूत्राच्या आरंभी &amp;lsquo;अथ&amp;rsquo; या शब्दाचा उपयोग केला आहे. कारण &amp;lsquo;अथ&amp;rsquo; शब्द मंगलवाचक आहे. त्याचे कारण खालील श्लोकात सांगितले आहे.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ॐकारश्चाथ शब्दश्च द्वावेतौ ब्रह्मणः पुरा ।&lt;br&gt;&#xA;कंठं भित्वा विनिर्यातौ तेन माङ्‌गलिकावुभौ ॥&lt;br&gt;&#xA;सृष्टीच्या प्रारंभी भगवंताच्या नाभिकमलापासून उत्पन्न झालेल्या ब्रह्मदेवाच्या कंठातून प्रथम &amp;lsquo;ॐ&amp;rsquo; आणि &amp;lsquo;अथ&amp;rsquo; हे दोन शब्द निर्माण झाले म्हणून ते दोन्ही मंगलवाचक मानले गेले. अथ शब्दाचा अर्थ कोशात मंगल असा नाही, पण अथ शब्दाचा उच्चार होताच मंगलवाद्य ध्वनिश्रवणाप्रमाणे मंगलभाव प्रकट होतो. म्हणून अनेक दर्शनांची जी सूत्रे आहेत त्याचा आरंभ &amp;lsquo;अथ&amp;rsquo; या शब्दाने झाला आहे. &amp;lsquo;अथातो ब्रह्मजिज्ञासा&amp;rsquo; &amp;lsquo;अथातो धर्मजिज्ञासा,&amp;rsquo; &amp;lsquo;अथातो धर्म व्याख्यास्यामः&amp;rsquo;, &amp;lsquo;अथ योगानुशासनम्&amp;rsquo; इ.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-02/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-02.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सात्वस्मिन्परमप्रेमरूपा ॥ २ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सा - ती (भक्ती), अस्मिन् - या, प्रत्यक्ष नित्यअपरोक्ष परमात्म स्वरूपाचे ठिकाणी, परमप्रेमरूपा - म्हणजे परमप्रेम असणे हेच तिचे स्वरूप (अशी आहे).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : यद्यपि पुराणादिकांतून आगम ग्रंथातून भक्तीचे अनेक प्रकार सांगितले गेले तरी ते शरीर किंवा मानस क्रियात्मक होत, त्यात क्रियेला प्राधान्य प्राप्त होतें. संसारामध्ये क्रियाप्रधानता असते. एखादा पाहुणा घरी आला असता मनातून त्याच्यावर प्रेम नसले तरी योग्य प्रकारे आदर दाखविला, त्याला सर्व साधने पुरविली की तो संतुष्ट होतो. पण परमात्मा केवळ बाह्य उपचार किंवा क्रियेने संतुष्ट होत नाही. तो अवाप्तकाम आहे, तो पूर्ण आनंदमय आहे. श्रीकृष्णभगवान अर्जुनास सांगतात,&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-03/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-03.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अमृतस्वरूपा च ॥ ३ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : आणि (ती भक्ति) अमृतस्वरूपा (ही) आहे.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : द्वितीय सूत्रात परमप्रेम हे भक्तीचे यथार्थ स्वरूप आहे, असे स्पष्ट केल्यानंतर या सूत्रात त्या प्रेम भक्तीचा एक महत्त्वाचा विशेष श्री नारदमहर्षि सांगतात, ती प्रेमरूपा भक्ती &amp;lsquo;अमृतस्वरूपा&amp;rsquo; आहे. अमृत म्हणजे मरण-विनाश-बाधरहित अवस्था अथवा स्वरूप होय.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तसे अमृत शब्दाचे कोशात अनेक अर्थ सांगितले आहेत. व्योम (आकाश), देवान्न, यज्ञशेष, रसायन, अयाचित, जल, दुग्ध, मोक्ष, अन्न, सुवर्ण, गोरस इ. अनेक पदार्थांना अमृत असे म्हटले जाते. साहित्यात वरील अनेक पदार्थांचा वाचक म्हणून अमृत पदाचा उपयोग केला आहे. तसेच शास्त्रकारांनी आपल्या शास्त्रात जे जे साध्य म्हणून ठरविले आहे, त्यासाठी अमृत शब्दाचा प्रयोग केला आहे. मीमांसक कर्मकांडी वेदातील &amp;ldquo;अपामसोमममृता अभूम&amp;rdquo; हे वाक्य घेऊन &amp;lsquo;यज्ञातील सोमरस प्राशन करून आम्ही अमर होऊ&amp;rsquo; असे म्हणतात, योगी समाधिसुखासच अमृत समजतात. पंचदशी या वेदांत ग्रंथात श्री विद्यारण्य स्वामींनी त्यांच्या मताचा अनुवाद केला आहे.&lt;br&gt;&#xA;धर्ममेघमिमं प्राहुः समाधिं योगवित्तमाः ।&lt;br&gt;&#xA;वर्षत्येव यतो धर्मामृतधाराः सहस्रशः ॥ - पंचदशी, १-६०&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;योगात निष्णात असणारे पुरुष या निर्विकल्प समाधीस धर्ममेघ म्हणतात. कारण हा धर्ममेघ धर्मांमृताच्या सहस्त्र धारांनी वर्षाव करतो.&amp;rsquo;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-04/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-04.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;यल्लब्ध्वा पुमान्सिद्धो भवति, अमृतो भवति, तृप्तो भवति ॥४॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : ज्या (परमप्रेमरूपा अमृतरूपा) भक्तीची प्राप्ती (लाभ) झाला असता तो पुरुष सिद्ध होतो, अमर होतो, तृप्त होतो.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : दुसर्‍या सूत्रात अस्मिन्पदवाच्य परमात्मस्वरूपाच्या ठिकाणी परमप्रेम असणे असे ज्या भक्तीचे लक्षण सांगितले आहे व जी भक्ती अमृतरूपा आहे असे मागील तिसर्‍या सूत्रात सांगितले गेले, तिचे आणखीही अधिक फल या सूत्रात सांगितले आहे.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;त्या परमप्रेमरूपा भक्तीचा लाभ झाला असता तो पुरुष सिद्ध होतो. येथे &amp;lsquo;पुमान&amp;rsquo; (पुरुष) असा शब्द वापरला आहे. तो मनुष्य देहधारी जीव या अर्थानेच वापरला आहे, स्त्री-पुरुष या लिङ्गभेदाने वापरला नाही. कारण प्रेमलक्षणा भक्तीत पुरुष, स्त्री, बालवृद्ध सर्वांचाच अधिकार आहे, म्हणून &amp;lsquo;पुमान&amp;rsquo; हा सूत्रातील शब्दाचा मनुष्य देहवान असाच अर्थ करावा हे योग्य आहे. तसेच पुढे सूत्रातच &amp;lsquo;यथाव्रजगोपिकानाम&amp;rsquo; म्हणून गोपीचे-स्त्रियांचे-उदाहरण दिले आहे. इतर काही यज्ञयागादी तसेच संन्यासादी साधनात स्त्रियांना, शूद्रादिकांना शास्त्रात अधिकार सांगितला नाही, पण भक्तिसाधनात, सर्वांनाच समान अधिकार आहे. तसेच येथे मनुष्य, शरीरी, पुरुष या शब्दाचा उपयोग न करता &amp;lsquo;पुमान&amp;rsquo; शब्द वापरला आहे. &amp;lsquo;पुम&amp;rsquo; म्हणजे पुरुषार्थ, जो पुरुषार्थ सिद्ध करतो तो पुमान होय. धर्म, अर्थ, काम व मोक्ष असे सामान्यतः चार पुरुषार्थ सांगितले जातात, तसेच &amp;lsquo;भक्ती&amp;rsquo; हाही पाचवा पुरुषार्थ सर्व संतांनी, शुक-सनक-व्यास-नारदादी मुनींनी व भक्तिशास्त्रकारांनी मानला आहे. म्हणून परमप्रेमरूपा पंचम-पुरुषार्थरूपा भक्तीचा ज्या पुरुषाला लाभ झाला आहे, त्याचे हे वर्णन आहे. तसेच येथे &amp;lsquo;लब्ध्वा&amp;rsquo; असे पद आहे. &amp;ldquo;लब्ध्वा&amp;rdquo; म्हणजे ज्या प्रेमाचा लाभ झाला असता असा अर्थ होतो. जगात ऐहिक - पारत्रिक असे अनेक लाभाचे प्रकार सांगितले जातात. पण ते खरे लाभ नव्हेत. कारण मूळविषयच जर मृगजळाप्रमाणे आभासिक आहेत तर त्यांचा लाभही आभासिक असाच राहणार, तो खरा नाही. विषय हे क्षयातिशयदोषाने युक्त असतात व केवळ अज्ञानी पुरुषांनाच तो लाभ वाटतो. &amp;lsquo;भ्रातासी काम । विषयावरी ॥&amp;rsquo; (ज्ञा. ९. ६०) म्हणून तो खरा लाभ नव्हे. उलट भक्तिप्रेम हे पुरुषार्थस्वरूप आहे. पुढे सूत्र साठमध्ये भक्ती ही शांतिरूप व परमानंदस्वरूप आहे असे म्हटले आहे. ऐहिक-पारत्रिक विषयाच्या लाभाने या सूत्रात व पुढील सूत्रात सांगितलेली सिद्ध होणे, अमृत होणे, तृप्त होणे ही फळे प्राप्त होणे शक्य नाही. म्हणून भक्तिप्रेमाचा लाभ श्रेष्ठ असल्यामुळे त्याचे फळ सांगतात. ज्याला हा लाभ होतो तो पुरुष &amp;lsquo;सिद्ध&amp;rsquo; होतो. जगात असिद्ध व सिद्ध असे दोन प्रकारचे मानव असतात. विशिष्ट साध्याची ज्यांना प्राप्ती झाली नाही, त्यांना असिद्ध म्हटले असता चालेल व ज्यांना ते साध्य प्राप्त झाले आहे त्यांना सिद्ध म्हणतात, किंवा सिद्धी प्राप्त झाली म्हणजेही सिद्ध म्हटले जाते. भगवद्‌गीतेमध्ये तर सिद्धी शब्द अनेक अर्थाने आला आहे.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-05/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-05.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;यत्प्राप्य न किञ्चिद्वाञ्छति, न शोचति, न द्वेष्टि, न रमते, नोत्साही भवति ॥ ५ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : जे (भक्तिप्रेम) प्राप्त करून (तो पुरुष) अन्य (कशाचीही) किंचितही इच्छा करीत नाही (कोणाकरताही) शोक करीत नाही, (कोणाशीही) द्वेष करीत नाही, (कोणत्याही विषयात, वस्तूत किंवा व्यक्तीमध्ये) रममाण (आसक्त) होत नाही, कोणत्याही (लौकिक कार्यात) उत्साहयुक्त होत नाही.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : प्रेमी भक्ताच्या ठिकाणी संसारी माणसापेक्षा बर्‍याच अलौकिक गोष्टी सिद्धी, अमृतत्व, तृप्ती इत्यादी असतात. तसेच संसारी लोकाजवळ जे जे दोष असतात, जे जीवास परतंत्र-दुःखी बनवितात ते भक्ताजवळ नसतात. तेच निषेध मुखाने या पाचव्या सूत्रात सांगितले आहे. इच्छा, शोक, द्वेष इत्यादी जेथे असतात तेथे सिद्धी, अमृतत्व, तृप्ती राहू शकतच नाहीत. याकरिता इच्छा, शोक, द्वेष, उत्साह इत्यादिकाचा निषेध केला आहे. सूत्रारंभी &amp;lsquo;यत्प्राप्य&amp;rsquo; (&amp;lsquo;म्हणजे भक्तिप्रेम प्राप्त झालें असता&amp;rsquo;) असे पद आहे. त्या भक्तीची प्राप्ती कशी होते ? याचा विचार केला असता तीन प्रकाराने होते, असे दिसून येते.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-06/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-06.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;यज्ज्ञात्वा मत्तो भवति, स्तब्धो भवति, आत्मारामो भवति ॥ ६ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : ज्या (प्रेमरूपा भक्तीला) जाणून मनुष्य उन्मत्त (आनंदभरित) होतो, स्तब्ध (शांत) होतो, (आणि) आत्माराम होतो.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : मागील चौथ्या व पाचव्या सूत्रात भक्तीची प्राप्ती, भक्तीचा लाभ सांगितला. या सूत्रात भक्ती जाणली असता म्हणजे भक्तीच्या ज्ञानाने काय फळ प्राप्त होते ते नारदमहर्षी सांगतात. कित्येक भाविक भक्तीचे आचरण करीत असलेले दिसतात, पण त्यांना भक्तीचे खरे स्वरूप ज्ञात नसते. भक्तीचे स्वरूप ज्ञात असणे म्हणजे भक्ती ही ज्याची करावयाची त्या परमात्मस्वरूपाचेही ज्ञान असणे अवश्य आहे. उपास्यज्ञानाधीन उपासना असते.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-07/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-07.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सा न कामयमाना निरोधरूपत्वात ॥ ७ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : ती (भक्ती) कामनायुक्त नाही; कारण ती निरोधस्वरूपा आहे.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण - ती भक्ती प्रेमस्वरूप, अमृतस्वरूप, सिद्धिस्वरूप आहे, असे या पूर्वीच्या सहा सूत्रातून स्पष्ट केल्यानंतर पुन्हा ती कामनायुक्त नाही हे सांगण्याचे प्रयोजन काय ?&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;त्याचे उत्तर हे की, मागील पाचव्या सूत्रात &amp;lsquo;यत्प्राप्य न किञ्चिद्वाञ्छति, न शोचति, न द्वेष्टि, न रमते, नोत्साही भवति असे भक्तीचे निषेधक रूप सांगितले आहे, त्याचेच स्पष्ट स्वरूप दाखविण्याकरिता &amp;lsquo;सा न कामयमाना&amp;rsquo; हे सूत्र आले आहे. भक्ती ही कामनायुक्त नसावी हे आवर्जून सांगण्याचे कारण हे की, बहुधा ईश्वरभक्ती करणार्‍यांच्या ठिकाणी ऐहिक-पारत्रिक कोणती ना कोणती कामना दिसून येते. श्रीभगवानकृष्ण अर्जुनास सांगतात -&lt;br&gt;&#xA;कांक्षन्तः कर्मणां सिद्धिं यजन्त इह देवताः ॥ - गीता ४. १२.&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;कर्मफलाची इच्छा करणारे लोक कर्मफल या लोकी लौकर प्राप्त व्हावे म्हणून इहलोकी देवदेवतांची पूजा करीत असतात.&amp;rsquo;&lt;br&gt;&#xA;येर बहुत जोडती किरीटी । जयांची भजनें भोगासाठी ।&lt;br&gt;&#xA;जे आशा तिमिरें दृष्टी । मंद जाले ॥ -ज्ञा. ७. १३८&lt;br&gt;&#xA;अशा फलासक्तिपूर्वक भक्ती करण्याने हृदयात कामाचा प्रवेश होतो व त्याच्या संबंधाने ज्ञानाचा दिवा मालवला जातो.&lt;br&gt;&#xA;आणि फळाचिया हावा । हृदयी कामा जाला रिगावा ।&lt;br&gt;&#xA;की तयाचिये घसणी दिवा । ज्ञानाचा गेला ॥ ज्ञा ७ - १३९.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-08/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-08.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;निरोधस्तु लोकवेदव्यापारन्यासः ॥ ८ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : लौकिक आणि वैदिक (समस्त) व्यापारत्याग म्हणजेच निरोध होय.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : साधारणतः श्रद्धावान मानव दोन प्रकारच्या व्यापाराने (कर्माने) बांधला गेलेला असतो. १) लौकिक, २) वैदिक. लौकिक व्यापार म्हणजे दृष्ट प्रपंचातील काही विषयाच्या प्राप्तीकरिता कर्मे करीत राहणे. &amp;lsquo;सायास करिसी प्रपंची दिननिशी&amp;rsquo; असे ज्याबद्दल श्रीज्ञानेश्वरमहाराज हरिपाठात सांगतात तो लौकिक व्यापार !&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;बहुतेकांची बहिर्मुखतेमुळे अशीच प्रवृत्ती असते. तर कित्येकांची अदृष्ट स्वर्गातील दिव्य विषय संपादन करण्याकरिता वेदात सांगितलेली यज्ञयागादी वैदिक कर्मे सतत करण्याची प्रवृत्ती असते, तो वैदिक व्यापार. किंवा, थोडक्यात ऐहिक अभ्युदय हेच ज्याचे फल मानले जाते तो लौकिक व पारलौकिक स्वर्गादी भोग ज्याचे फल मानले जाते तो वैदिक. भगवद्‌भक्त्याविष्ट पुरुष दोघांचाही त्याग करीत असतो.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-09/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-09.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तस्मिन्ननन्यता तद्विरोधिषूदासीनता च ॥ ९ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : आणि (निरोध म्हणजे) त्या भगवंताचे ठिकाणी अनन्यता आणि त्याच्या प्रतिकूल विषयाचे ठिकाणी उदासीनता ठेवणे.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : मागील सातव्या व आठव्या सूत्रांत भक्तीचे लक्षण निरोध स्वरूपा हे सांगितले व निरोध म्हणजे लौकिक व वैदिक न्यास असे म्हटले आहे. त्या निरोधाचेच पुन्हा विशेष रूपाने या सूत्रात व्याख्यान केले आहे. वरील सातव्या व आठव्या सूत्रांत निरोधांची निषेधात्मक व्याख्या सांगून या नवव्या सूत्रात निरोधाचे विधायक स्वरूप सांगितले आहे. निरोधाचे पर्यवसान त्या प्रियतम भगवंताच्या ठिकाणी अनन्यता निर्माण होण्यात झाले पाहिजे. भक्ती ही अनेक प्रकाराने होऊ शकते म्हणजे केली जाते. पुढे सूत्रातच गौणी व परा या रूपाने तिचे भेद सांगितले आहेत. आणखीही भक्तीचे प्रतिपादन करणार्‍या ग्रंथांतून भक्तीचे अनेक प्रकार सांगितले आहेत. (त्याचा विचार छप्पन-सत्तावन्नाव्या सूत्रात येणार आहे.) तरी खरी भक्ती म्हणजे अनन्यता हीच आहे. श्रीमद्‍भगवद्‍गीतेमध्येही &amp;lsquo;पुरुषः स परः पार्थ भक्त्या लभ्यस्त्वनन्यया&amp;rsquo; (८-२२), &amp;lsquo;अनन्ये नैव योगेन मां ध्यायन्त उपासते&amp;rsquo; (१२-६) &amp;ldquo;अनन्याश्‍चिंतयंतो मां&amp;rdquo; (९-२२), भक्त्यात्वनन्यया शक्य&amp;rsquo; (११-५४) असे पूर्ण अनन्यतेचेच महत्त्व प्रतिपादन केले आहे. या अनन्यतेचे &amp;ldquo;नित्ययुक्त&amp;rdquo; &amp;ldquo;सततयुक्त&amp;rdquo; या शब्दाने स्वरूप प्रतिपादिले आहे. पण ती अनन्यता निर्माण होणे सुलभ नाही. जन्मजन्मांतरीच्या गुणवासना, संस्कार, विषयासक्ती, विकार हे त्या अनन्यतेस विरोध करीत असतात. नामस्मरण, ध्यान, पूजा, सेवा इ. करीत असताही चित्तवृत्ती बहिर्मुख होऊन परमात्मस्वरूपाशी अनन्य राहू शकत नाही. कित्येकवेळी हे विकार इतक्या चोरपावलाने येतात की, ते आले केव्हा व चित्तवृत्ती परमात्मस्वरूपापासून दूर झाली केव्हा हे लक्षात येणेही कठीण जाते. भक्तिमार्गात ही मोठी आपत्ती आहे. श्रीतुकाराममहाराज म्हणतात,&lt;br&gt;&#xA;त्यागिल्याचे ध्यान राहिले अंतरी । अवघी ती परी विटंबना ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-10/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-10.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अन्याश्रयाणां त्यागोऽनन्यता ॥ १० ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ - (आपल्या प्रियतम भगवत्स्वरूपाला सोडून) दुसर्‍या आश्रयाचा त्याग (करणे) यासच अनन्यता म्हणतात.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण- जीवाचा स्वभाव कोणाशी तरी अनन्य होण्याचा आहे. अनादि अज्ञानाच्या प्रभावाने संसारात देहादिक स्वभिन्न विजातीय पदार्थांचे ठिकाणी तो अनन्य असतो. &amp;lsquo;देहो‍ऽहं&amp;rsquo; असाच त्याचा प्रत्यय असतो. देहतादात्म्य संबंधामुळेच देहसंबंधी कलत्रपुत्र, इत्यादी अन्य वस्तूचे ठिकाणीही तो तादात्म्य ठेवीत असतो.&lt;br&gt;&#xA;अव्हांटलिया आस्थाबुद्धि । विषयसुखचि परमावधि ।&lt;br&gt;&#xA;जीव तैसा उपाधि । आवडे लोकां ॥ - ज्ञा. ४. २१&lt;br&gt;&#xA;असे त्याच्या सांसारिक अनन्यतेचे स्वरूप ज्ञानेश्वरमहाराजांनी सांगितले आहे. पण ही अनन्यता अज्ञानमूलक अतएव घातक आहे. या देहतादात्म्य संबंधात एका दृष्टीने जीवाचा आत्मघात आहे.&lt;br&gt;&#xA;जया देह संबंधाआंतू । प्रतिपदी आत्मघातू ।&lt;br&gt;&#xA;भुजता उसंतू । कांहीच नाही ॥ - ज्ञा १८ - १२७६.&lt;br&gt;&#xA;ज्या देहादिकाशी जीव अनन्य असतो तेच जन्मजरामरणधर्मांनी युक्त आहेत. त्याच्याशी तादात्म्य ठेवल्यामुळे जीवाला या दुःखक्लेशयुक्त जन्ममरणादी अवस्थांचा अध्यात्मिक, आधिदैविक, आधिभौतिक अशा विविध दुःखांचा भोग घडत असतो.&lt;br&gt;&#xA;म्हणून विचारी पुरुष विवेकाने देहादिकाहून आत्म्याला वेगळा जाणतो. एकदा देहादिकाशी असणारे तादात्म्य सुटले की उरला देवच. देह नव्हे मी हे सरे । उरला उरे विठठल ॥ - तुकाराममहाराज.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-11/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-11.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;लोके वेदेषु तदनुकूलाचरणं तद्विरोधिषूदासीनता ॥ ११ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : (भक्ताच्या) लौकिक आणि वैदिक कर्मामध्ये भगवंत अनुकूल कर्मे करीत राहणे (म्हणजेच) त्याच्या विरोधी (प्रतिकूल) विषयात उदासीनता (ठेवणे) होय.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण - जीव मनुष्यदेहात आला म्हणजे तो लौकिक वैदिक कर्मांनी बांधला जातो. केवल दृष्टफलक जी कर्मे, स्नानपान, अन्नभक्षण, शेती, व्यापार, राजसेवा इत्यादी ती लौकिक कर्मे म्हणविली जातात व वर्णआश्रमांना उद्देशून वेदात जी दृष्ट-अदृष्ट उभय स्वरूपाची फले देणारी कर्मे सांगितली गेली आहेत व जी आवश्यक अशी मानली जातात, ती वैदिक कर्मे होत. या कर्मांचे विहित व निषिद्ध असे दोन प्रकार आहेत. वेदात जी कर्मे मानवाने करावीत असे सांगितले आहे, त्यांना विहित म्हणतात. जी कर्मे करू नयेत असे वेदात सांगितले आहे, ती निषिद्ध कर्मे होत. कारण ती अनिष्ट फळ देणारी असतात. सर्वसामान्य मानवदेह धारण करणार्‍यास हे कर्माचे विधान आहे. कारण देहधारी मनुष्य सर्वच कर्माचा त्याग करू शकत नाही. असे जरी आहे तरी सर्वच कर्मे सर्वांकरिता नाहीत. भक्तास इतर काम नसतेच. तो अनन्य असतो म्हणून तो काम्य कर्माचा अधिकारी नाही. पापनिवृत्तिकरिता भगवन्नाम हे साधारण प्रायश्चित्तशास्त्रात प्रतिपादिलें आहे. अशा प्रायश्चित्ताची त्यास आवश्यकता नाही, नित्यनैमित्तिक कर्मालाही फल आहे. ती कर्मे तो भगवदर्पणबुद्धीनेच करीत असतो. त्यातही एखादे कर्म जर भगवद्‍भक्तीत प्रतिबंधक होत असेल तर तेही भक्ताने टाकावे. जे भक्तीला अनुकूल नसेल, आणि कोणतेही व कितीही महत्त्वाचे आणि शास्त्रप्रतिपादित असेल तरी ते कर्म भक्त करीत नाही, अशी उदाहरणे आहेत. पुत्राकरिता मातापित्याची, स्त्री-करिता पतीची व शिष्याकरिता गुरूची आज्ञा प्रमाण मानणे लोकवेदधर्मानुसार अवश्य कर्तव्य आहे, पण जर ती आज्ञा भगवद्‌भक्तीस विरुद्ध असेल तर खरा भक्त त्याचा त्याग करतो. भक्तवर्य प्रल्हादाने पित्याची आज्ञा मानली नाही. भरताने मातेची, बळीने गुरु शुक्राचार्यांची आज्ञा मानली नाही.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२-१३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-12-13/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-12-13/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-12-13.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;भवतु निश्चयदार्ढ्‍यादूर्ध्वं शास्त्ररक्षणम ॥१२॥&lt;br&gt;&#xA;अन्यथा पातित्याशङ्‍कया ॥१३॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : (अलौकिक अशा भगवत्प्रेमाचा मनात) निश्चय दृढ झाल्यानंतर शास्त्राचे रक्षण व्हावे. ॥१२॥&lt;br&gt;&#xA;नसता पातित्याची संभावना आहे. ॥१३॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : या सूत्राच्या अर्थात विवाद दिसून येतो. मागील सूत्रात लौकिक व शास्त्रीय कर्मामध्ये भगवद्‌भक्तीस अनुकूल कर्मे करावीत व भगवद्‌भक्तीविरोधी व्यवहारात उदासीनता राखावी, असे म्हटले आहे. त्याचा विचार त्या सूत्राच्या विवरणात झाला आहे. भक्ताचे विशेष कर्तव्य अंतःकरणात भगवान् व त्याच्या प्राप्तीचे साधन भक्तिप्रेम याच विषयाचा निश्चय दृढ राखणे हे आहे; हाच भक्तधर्म आहे. याविना अन्य धर्माचरणात भक्त बांधला जात नाही. श्रीतुकाराममहाराज हेच सांगतात -&lt;br&gt;&#xA;निष्ठावंत भावभक्ताचा स्वधर्म । निर्धार हे वर्म चुको नये ॥&lt;br&gt;&#xA;निष्काम निश्चल विठ्‌ठली विश्वास । पाहो नये वास आणिकाची ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-14/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-14/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-14.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;लोकोऽपि तावदेव किंतु भोजनादिव्यापारस्त्वाशरीरधारणावधि ॥ १४ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ - लौकिक व्यवहारही तोपावेतो (म्हणजे जोपावेतो शास्त्ररक्षणाची मर्यादा पाळली जाते तोपावेतो) (व्हावा) परंतु भोजनादी (लौकिक) व्यापार मात्र शरीरादिकांचे (केवळ) धारण होईतोपर्यंत (व्हावा.)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : निश्चय दृढ झाल्यानंतर जोपर्यंत मागील सूत्रात सांगितल्याप्रमाणे प्रेमीभक्ताकडून शास्त्ररक्षण होते तोपर्यंत त्याच्याकडून लौकिक व्यवहाराचे पालनदेखील होणे योग्य होय. कदाचित भक्तिप्रेमाच्या उत्कटतेमध्ये &amp;lsquo;यज्ज्ञात्वा मत्तो भवति, स्तब्धो भवति, आत्मारामो भवति ।&amp;rsquo; (ना. भ. सू. ६) अशी बाह्यज्ञानशून्य अवस्था झाली तर शास्त्रिय व लौकिक सर्वच व्यापार बाजूला राहील ! पण साधक भक्त हा लोकांमध्ये राहणारा देहधारी मनुष्यच असतो. जोपर्यंत त्याचे प्रारब्ध आहे, तोपर्यंत देहधारण आहे, जोपर्यंत देहधारण आहे, तोपर्यंत देहशुद्धी, आहार, निद्रा, स्नान, वस्त्रधारण हे त्याला करावे लागणार. त्यासाठी त्याला घरदार, अन्नवस्त्र, धनधान्य इत्यादीची आवश्यकता राहणारच, म्हणजे माणसाला समाजात राहावे लागले की कांही प्राथमिक वस्तूची गरज ही राहणार. ती पूर्ण करण्यासाठी त्याला उद्योग, व्यवसाय काही तरी करावाच लागणार. अनेक भक्त हे असा आपला लौकिक व्यवहार सांभाळून भक्तीत रंगलेले होते असे दिसून येईल. श्री गोरोबा कुंभार, सावतामाळी, सेना न्हावी इत्यादी संतांनी अंतःकरणात अनन्य भक्तीचा उदय झाल्यानंतरही लौकिक व्यवहार सांभाळलेला दिसतो. निश्चयदाढर्यानंतर ज्याप्रमाणे भक्ताकडून शास्त्ररक्षण होवो असे नारदमहर्षीना वाटते. त्याप्रमाणे त्याच्याकडून लौकिक आचाराचेही पालन व्हावे असे त्यांना वाटते असे यावरून दिसते. भक्ती करणे म्हणजे कामधंदा सोडून काही तरी लोकापेक्षा वेगळा, विचित्र किंवा विक्षिप्त आचार करणे नव्हे ! &amp;lsquo;अलौकिक नोहावे । लोकाप्रति ॥&amp;rsquo; असे श्री ज्ञानदेव म्हणतात, ते याच अर्थाने &amp;lsquo;मन हे गोविंदी देह काम करी वो ।&amp;rsquo; असे गोपिकाच्या आचाराचे वर्णन श्रीतुकाराममहाराज करतात तेही हाच उद्देश प्रगट करण्यासाठी. भक्त म्हणजे कुणी योगी, तपी, संन्यासी नव्हे. तो व्यवहारात राहतो पण व्यवहार त्याला बाधू शकत नाही. कारण तो त्याच्या लौकिक आणि वैदिक सर्व व्यापाराचा न्यास भगवंताच्या चरणाजवळ करतो. मग लोकसंग्रहासाठी योग्य लौकिक व्यवहारही त्याच्या हातून भक्ती दृढ झाल्यानंतर घडला तर तो समाजरक्षणासाठी आवश्यकच आहे.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-15/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-15/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-15.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तल्लक्षणानि वाच्यन्ते नानामतभेदात् ॥ १५ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ - आता नाना मतानुसार त्या भक्तीची लक्षणे सांगितली जातात.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण - कोणतीही गोष्ट लक्षणांनी सिद्ध झाली पाहिजे असा शास्त्रकारांचा दंडक आहे. लक्षणाविना लक्ष्य स्वरूपाचा बोध यथार्थ रूपाने होऊ शकत नाही. येथे भक्ती हे लक्ष्य आहे. कोणी म्हणेल भक्तीचे लक्षण तर पूर्वी सूत्र दोनमध्ये &amp;lsquo;परमप्रेमरूपा&amp;rsquo; असे सांगितलेच आहे. पुन्हा लक्षण सांगण्याचे प्रयोजन काय ? लक्षण हे सामान्य; विशेष अशा दोन रूपाने कोठे कोठे सांगितले जाते. &amp;lsquo;परमप्रेमरूपा&amp;rsquo; हे भक्तीचे सर्वसामान्य लक्षण आहे. पण तेच प्रेम अभिव्यक्त होण्यास कोणती तरी क्रिया कारण होत असते. त्या क्रियेच्या मागे काही विशिष्ट भावना असते. म्हणूनच भक्तिशास्त्रामध्ये भक्तीचे विविध प्रकार सांगितले गेले आहेत. श्रीमद्भा‍गवतामध्ये प्रल्हादचरित्रात नवविविधा भक्तीचा निर्देश आहे, तर कोठे आणखीही अनेक प्रकार ग्रंथांतरी वर्णिले आहेत.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-16/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-16/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-16.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पूजादिष्वनुराग इति पाराशर्यः ॥ १६ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : पराशरऋषीचे पुत्र श्रीव्यास महर्षी यांच्या मताप्रमाणे भगवंताच्या पूजा (व्रते पर्व महोत्सव) आदी विषयात अनुराग (प्रेम) म्हणजे भक्ती होय.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : श्रीनारदमहर्षी प्रथम पराशरसुत व्यासमहर्षींचे भक्तिलक्षण सांगतात. श्रीव्यास हे भगवदवतार समजले जातात. अनेक पुराणातून व्यासमहर्षींचे श्रेष्ठत्व वर्णिले आहे.&lt;br&gt;&#xA;कृष्णद्वैपायनं व्यासं विद्धि नारायणं प्रभु ॥&lt;br&gt;&#xA;कोऽह्यनः पुंडरीकाक्षान्महाभारतकृद्भवेत ॥ - विष्णुपुराण, ३-४-५&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;lsquo;कृष्णद्वैपायन व्यास म्हणजे प्रत्यक्ष नारायणच होत. कारण त्याच्याशिवाय कोण बरे महाभारतासारखा ग्रंथ रचू शकेल ?&amp;rsquo;&amp;rsquo; व्यास शब्दाचा अर्थ महाभारतामध्ये खालीलप्रमाणे सांगितला आहे.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-17/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-17/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-17.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;कथादिष्विति गर्गः ॥ १७ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : भगवत्कथाआदिकांमध्ये अनुराग ठेवणे (हीच भक्ती होय,) असे गर्गाचार्य मानतात.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : व्यासाचे मत सांगितल्यावर नारद गर्गाचार्यांचे मत सांगतात. गर्गाचार्य हे यादवांचे पुरोहित होते, असे श्रीमद्‌भागवत दशम स्कंध अध्याय आठमध्ये म्हटले आहे. ते महातपस्वी व मोठे ज्योतिषशास्त्रज्ञ होते, असेही तेथे वर्णन आहे. देवीभागवतामध्ये याच्या नावावर एक कथा आहे. देवकीला मुले झाल्याबरोबर त्यांना मारण्याचा कंसाने सपाटा चालविला, तेव्हा वसुदेवाने यांना पुत्र दीर्घायु होण्याचा उपाय विचारला, म्हणून यांनी देवीभागवत श्रवण करण्याचा उपाय सांगितला. पण ते तुरुंगात शक्य नव्हते म्हणून गर्गमुनींनी स्वतः देवीभागवताचा पाठ केला. त्यामुळे देवीने लवकरच कृष्णावतार होईल, असा वर दिला. (दे. भा. १/२) वसुदेवाने यांना मथुरेत सांगितले की, गोकुळात नंदाच्या येथे जो पुत्र जन्मला आहे, तो वास्तविक माझाच आहे. मीच कंसभयाने त्यास तेथे नेऊन ठेविले आहे. पुत्रोत्पत्तीनंतर जातकर्मादी संस्कार आवश्यक आहे, आपण आम्हा यादवांचे कुलोपाध्याय आहा, तेव्हा आपण तेथे जाऊन त्याचा नामकरण संस्कार करावा. त्याप्रमाणे गर्गाचार्य गोकुळात गेले व त्यानी नंदगृही प्रवेश करून बलराम आणि श्रीकृष्ण यांचा नामकरण विधी केला व श्रीकृष्णाचे भविष्यकथनही केले. ही कथा भागवत दशमस्कंधाच्या आठव्या अध्यायात आहे. गर्गसंहितानामक बारा हजार श्लोकाचा श्रीकृष्णचरित्रपर ग्रंथ उपलब्ध आहे, तो याचाच आहे, असे मानले जाते. त्यात इतर पुराणात उपलब्ध न होणार्‍या अशा कृष्णचरित्रातील बर्‍याच कथा उपलब्ध होतात. यावरून हे मोठे कृष्णभक्त असावेत, असे म्हणावयास हरकत नाही.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-18/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-18/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-18.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;आत्मरत्यविरोधेनेति शांडिल्यः ॥ १८ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : आत्मरतीला अविरोधी (विरोधी नसलेल्या) विषयात अनुराग म्हणजे भक्ती, असे शांडिल्याचे भक्तिलक्षण आहे.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : महर्षी व्यास व गर्ग यांनी केलेले भक्तिलक्षण सांगून श्रीनारद आता शांडिल्याचे भक्तिलक्षण सांगतात. शांडिल्य या नावाचेही अनेक पुरुष होऊन गेले असे दिसते. उपनिषदातील शांडिल्यविद्येचा उल्लेख ब्रह्मसूत्र भाष्यात श्रीशंकराचार्यांनी केला आहे. लाटयायन श्रौतसूत्रे व शतपथ ब्राह्मणात शांडिल्य नावाचा उल्लेख आहे. महाभारत अनुशासनपर्वातही एका शांडिल्याचा उल्लेख सापडतो. पण वरील सूत्रात ज्याचा उल्लेख केला आहे, ते शांडिल्य वेगळे असावेत असे वाटते. बृहदारण्य उपनिषदाच्या चौथ्या अध्यायात वंशनिरूपक ब्राह्मणात &amp;lsquo;कौण्डिन्यात कौण्डिन्य । शांण्डिल्यात शांण्डिल्य ।&amp;rsquo; अशा रूपाने शांडिल्याचे नाव सापडते. तसेंच शांडिल्यसंहिताप्रणेता ललितादेवीचा व व्यासाचा शिष्य मानला जाणारा एक शांडिल्यही आढळतो.&amp;rsquo; शांडिल्य सर्वधर्मज्ञो नंदादीना पुरोहितः ।&amp;rsquo; &amp;lsquo;सर्व धर्म जाणणारा शांडिल्य हा नंदादिकाचा पुरोहित आहे,&amp;rsquo; असे स्कंदपुराणात म्हटले आहे. पांचरात्रमतामध्ये शांडिल्याचा ग्रंथकर्ता या नावाने उल्लेख सापडतो, भक्तिसूत्रप्रणेता शांडिल्य हा पांचरात्र मतानुसारी आहे असे काही अर्वाचीन विद्वानांचे मत आहे. पण पांचरात्रमत द्वैतसिद्धान्त सांगणारे आहे. शांडिल्याची भक्तिसूत्रे ही तत्त्वज्ञानात अद्वैतमतास प्राधान्य देणारी आहेत. असे शांडिल्यसूत्रावर भक्तिचंद्रिका नावाची जी विस्तृत टीका नारायणतीर्थनामक महान विद्वान अशा पंडिताने लिहिली आहे, तिच्यात सूत्रांतर्गत प्रमाणावरून सिद्ध केले आहे. जयानामक संहितेचा कर्ता एक शांडिल्य आहे असे म्हटले जाते, पण तो नारदानंतर व नारदाचा शिष्य या रूपाने प्रसिद्ध आहे. शांडिल्यसंहिता नावाचा ग्रंथ प्रसिद्ध आहे. नारद आपल्या भक्तिसूत्रात ज्याचा आदराने उल्लेख करतात, तो शांडिल्य नारदाच्या पूर्वीचा, श्रीमद्‍भागवत व गीता याच्यानंतरचा असावा असे वाटते. कारण शांडिल्यसूत्रात भागवत व गीता याचा उल्लेख सापडतो.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-19/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-19/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-19.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;नारदस्तु तदर्पिताखिलाचारिता तद्विस्मरणे परमव्याकुलतेति ॥ १९ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : नारदाचे मत, आपल्याकडून होणारी सर्व कर्मे त्याला (भगवंताला) अर्पण करणे आणि त्या भगवत्स्वरूपाचे थोडेही विस्मरण झाले असता परमव्याकुल होणे (हीच भक्ती, असे आहे.)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : महर्षी व्यास, गर्ग, शांडिल्य यांचे मत सांगितल्यावर देवर्षी नारद आपलेही मत प्रदर्शित करीत आहेत. येथे नारद स्वतःच सूत्रकार आहेत. सूत्रग्रंथात अनेकांची नाना मते सांगितल्यानंतर स्वतः सूत्रकार आपलेही मत सांगत असतो, असे अनेक सूत्र ग्रंथावरून दिसून येते. नारदही येथे आपले मत या सूत्राच्या द्वारा प्रदर्शित करीत आहेत.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-20/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-20/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-20.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अस्त्येवमेवम् ॥ २० ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(वरील सूत्रात म्हटल्याप्रमाणे भक्तिलक्षण) असेच आहे.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : वरील एकोणिसाव्या सूत्रात नारदांनी व्यास, गर्ग यांचे भक्तिलक्षण सांगितल्या वर आपले भक्तिलक्षण सांगितले आहे. त्यानंतर आणखी अनेक भक्त होऊन गेले असतील, त्याचे कोणाचे भक्तिलक्षण सांगतील की काय असे वाटेल, पण अन्य कोणाचे भक्तिलक्षण न सांगता आपण सांगितलेले भक्तिलक्षणच योग्य आहे, असे द्विरुक्तीने सांगतात. &amp;lsquo;अस्ति एवम् एवम् अस्ति&amp;rsquo; हे क्रियापद दोन्ही एवंकडे लावावे. &amp;ldquo;एवं अस्ति एवं अस्ति&amp;rdquo; असे आहे. म्हणजे आम्ही जे भक्तिलक्षण सांगितले तेच पूर्ण आहे यापेक्षा वेगळे किंवा श्रेष्ठ असे दुसरे लक्षण संभवत नाही असा वरील सूत्राचा आशय आहे.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२१</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-21/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-21/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-21.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;यथा व्रजगोपिकानाम् ॥ २१ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : आपल्या भक्तिलक्षणाकरिता नारदमहर्षी उदाहरण देतात - जशी गोकुळातील गोपिकांची (अवस्था होती.)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : स्वतःचे भक्तिलक्षण नारद सोदाहरण पटवून देतात. कोणतीही महत्त्वाची भावना किंवा ज्ञान हे अमूर्तच असते. त्याच्या अभिव्यक्तीकरिता एखाद्या व्यक्त उदाहरणाची अपेक्षा असते. मूर्तात प्रविष्ट झाल्यावाचून अमूर्त प्रगट होऊ शकत नाही. नारदांनी ज्या भक्तीचे स्वरूप एकोणिसाव्या सूत्रात सांगितले, ती भक्ती उत्कटतेने पूर्ण रूपाने कोठे प्रगट दिसली असेल तर ती नारदांना गोकुळात दिसली. गोकुळातील पुरुष, स्त्रिया, गोप, बालक सर्वच भगवान श्रीकृष्णावर प्रेम ठेवणारेच होते. पण नारदोक्त भक्तिलक्षणाचा पूर्ण आविष्कार गोपिकांच्याच ठिकाणी दिसला म्हणून त्यानी गोपिकांचेच उदाहरण घेतले आहे. नुसते &amp;lsquo;गोपिकानाम्&amp;rsquo; म्हटले असते तर कोणत्याही मोठ्या नगरात गोप गोपिकाची वस्ती असते. पण ते भक्त नसतात. केवळ गोकुळातील व्रज भूमीतील गोपिकाच भक्त होत्या. म्हणून &amp;lsquo;व्रजगोपिकानां&amp;rsquo; म्हटले आहे.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२२-२३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-22-23/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-22-23/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-22-23.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तत्रापि न माहात्म्यज्ञानविस्मृत्यपवादः ॥ २२ ॥&lt;br&gt;&#xA;तद्विहीनं जाराणामिव ॥ २३ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : त्या अवस्थेमध्येही (गोपिकांना) माहात्म्यज्ञानाची विस्मृती होती, असा अपवाद (कलंक) देऊ नये ॥ २२ ॥&lt;br&gt;&#xA;तद्विहीन म्हणजे माहात्म्यज्ञानाविना (श्रीकृष्णास परमात्मा असे न जाणता केले जाणारे प्रेम) जार प्रेमाप्रमाणे होईल. ॥ २३ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण - भक्तिप्रेमाला महात्म्यज्ञानाची जोड असावी, नसता त्यात दोष निर्माण होण्याचा संभव असतो. भेदबुद्धी, व्यभिचार, फलकामना, स्वसुखाभिलाष इत्यादी निर्माण होतात. &amp;lsquo;माहात्म्यज्ञानपूर्वक सुदृढ स्नेह विशेष म्हणजे भक्ती&amp;rsquo; असे नारदाचे पाञ्चरात्रातील मत पूर्वी उद्‌धृत केले आहे. श्रीज्ञानेश्वरमहाराज हीच गोष्ट दृष्टांताने सांगतात -&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-24/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-24/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-24.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;नास्त्येव तस्मिंस्तत्सुखसुखित्वम् ॥ २४ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : त्यात (जार प्रेमामध्ये व महात्म्यज्ञानावाचून होणार्‍या प्रेमामध्ये) प्रियतमाच्या प्रेमाने-सुखाने सुखी होणे हे नसते.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : काम व प्रेम यांतील भेद या सूत्राच्याद्वारे स्पष्ट केला जात आहे. कामामध्ये कामी स्त्री किंवा पुरुष स्वतःच्या सुखभोगाकडेच पाहत असतो. जारिणी जारापासून स्वतःला किंवा जार जारिणीपासून आपल्याला सुख व्हावे अशी इच्छा व प्रयत्न करीत असतो, व जोपावेतो ते सुख मिळत राहते तोपावेतोच अनुकूल संबंध राहतो. जर दुसर्‍याची सुख देण्याची शक्ती संपली किंवा प्रतिबंध आला तर परस्परांचा संबंधविच्छेद होतो, हे कामाचे स्वरूप आहे. पण प्रेमात स्वसुख-सुखित्वापेक्षा तत्सुख म्हणजे जो प्रेमविषय आहे त्याच्या सुखाने प्रेम करणारा सुखी होत असतो, किंवा स्वतःला सुखी समजत असतो. कामी पुरुष दुसर्‍याला भोग्य समजून स्वतःला भोक्ता समजतो. तसेच त्याचे प्रेम प्रेमविषयाच्या आत्म्यापेक्षा बाह्य स्वरूपावरच असते व त्या बाह्य विषयापासून ऐंद्रियिक सुखाचा भोग होत असतो. त्यासच तो श्रेष्ठत्व देतो. तो स्वतःला अंगी व ज्याच्यावर प्रेम करतो त्याला अंग समजतो. पण खरा प्रेमी स्वतःला अंग व प्रेमविषयाला अंगी समजत असतो; म्हणूनच त्याच्या ठिकाणी तत्सुखसुखित्व हे प्रेमाचे खरे लक्षण लागू पडते. &amp;lsquo;उज्ज्वल नीलमणि&amp;rsquo; या ग्रंथामध्ये एक श्लोक आला आहे.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-25/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-25/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-25.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सा तु कर्मज्ञानयोगेभ्योऽप्यधिकतरा ॥ २५ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : ती (भक्ती) तर कर्म, ज्ञान व योगापेक्षाही श्रेष्ठतर आहे.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : आतापावेतो ज्या भक्तीचे परमप्रेमरूपा, अमृतरूपा, अकामयमाना इत्यादी विशेषरूपाने वर्णन केले आहे, ती भक्ती सामान्य नाही, तर कर्म, योग व ज्ञान या सर्व साधनापेक्षा श्रेष्ठ आहे हे या सूत्रात स्पष्ट सांगितले आहे.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मानवाच्या उद्धाराकरिता शास्त्रादिकातून जी साधने सांगितली जातात त्याचे अधिकारपरत्वे तीन विभाग पडतात. कर्म, ज्ञान व योग. कोणास त्यापैकी कर्ममार्ग श्रेष्ठ वाटतो. येथे कर्म म्हणजे ज्याच्या त्याच्या वर्ण-आश्रमादिकांस जे विहित कर्म वेदात सांगितले आहे ते भगवद्‍गीता, स्मृति इत्यादिकातून त्याचे स्वरूप विस्ताराने सांगितले आहे. त्याचे चार प्रकार आहेत. नित्य-नैमित्तिक, काम्य व निषिद्ध संध्या, वैश्वदेव, पंचमहायज्ञादी नित्यकर्मे ती रोज योग्य रीतीने केलीच पाहिजेत, न केली तर प्रत्यवाय आहे. श्राद्धे, अग्निहोत्रातील दृष्टी, ग्रहणादिकांतील कर्तव्ये ही नैमित्तिक कर्मे होत. इहपर भोगप्राप्त्यर्थ पुत्रकामेष्टी इत्यादी काम्यकर्मे होत, व वेदात ज्याचा करू नये असा निषेध सांगितला आहे, अशी सुरापान, अविधीहिंसा, मांसभक्षणादी निषिद्ध कर्मे होत. ती केली असता पाप निर्माण होते, या निषिद्ध कर्माचा विचार करण्याचे कारण त्याकडे मनुष्याची विकारामुळे सहज प्रवृत्ती असते, त्यात तामस सुखाचा भोग मिळतो, जरी परिणामी तो घातक असतो, तरी प्रारंभात सुख प्रतीत झाल्यामुळे अज्ञानी, अविवेकी पुरुषाची त्या निषिद्ध कर्मात प्रवृत्ती झालेली दिसून येते. अशी निषिद्ध कर्मे अनेक प्रकारची असून मनुष्यास त्यापासून वाचवण्याकरिता त्याचा विचार वेदामध्ये केला जातो.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-26/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-26/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-26.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;फलरूपत्वात् ॥ २६ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : (ती भक्ती) फलस्वरूप आहे म्हणून (सर्व साधनापेक्षा श्रेष्ठ आहे)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : मागील सूत्रात भक्ती ही कर्म-ज्ञान-योग यांच्यापेक्षा श्रेष्ठ आहे असे सांगितले. कर्म-ज्ञान-योग इत्यादि साधनांना भक्तीची अपेक्षा आहे, पण भक्ती ही स्वतः निरपेक्ष आहे. सहसा मनुष्याची स्वैर-विषय सेवनाकडे प्रवृत्ती असते. ती दूर करून मल म्हणजे पापवासना या दोषातून मुक्त होण्याकरिता वेदाने विहित कर्माचे विधान सांगितले आहे. पण भक्ताचे चित्त सदैव भगवंताच्या ध्यानात, चिंतनातच असते.&lt;br&gt;&#xA;भक्ताचे विषयी नाही चित्त । त्याचा विषय तो मी भगवंत ।&lt;br&gt;&#xA;ते सदा मजमाजी लोलुप्त । नित्य मुक्त या लागी ॥ एभा. ११.६६३ ॥&lt;br&gt;&#xA;असे श्रीकृष्ण उद्धवास सांगतात. ज्याची सर्व कायिक, वाचिक, मानसिक कर्मे भगवंताप्रीत्यर्थच होतात त्याला पुन्हा वेगळे विहित कर्म करण्याची आवश्यकताच काय ? मागे सूत्र एकोणवीसमध्ये &amp;rsquo; तदर्पिताखिलाचारता &amp;rsquo; हे लक्षण सांगितलेच आहे. तसेच योग हा चित्तवृत्तिनिरोधस्वरूप आहे, पण भक्ताचे चित्त सहजच भगवद्‌रूप बनलेले असते.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-27/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-27/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-27.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ईश्वरस्याप्यभिमानद्वेषित्वात् दैन्यप्रियत्वाच्च ॥ २७ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : ईश्वराचाही अभिमानाशी द्वेषभाव आहे व दैन्याशी म्हणजे लीनतेशी प्रियभाव आहे.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : मागील पंचविसाव्या सूत्रात भक्ती ही कर्म, ज्ञान व योग यांहून श्रेष्ठ आहे, असे सांगितले आहे आणि ती फलरूपा आहे असे पुढे सूत्र सव्वीसमध्ये म्हटले आहे.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;कर्म, ज्ञान व योग या साधनांत अहंकार उत्पन्न होण्याचा संभव असतो. कर्मठांना कर्माभिमान, ज्ञान्यांना ज्ञानाभिमान, योग्यांना योगाभिमान उत्पन्न झालेली उदाहरणे पुष्कळ आहेत. प्राचीनबर्हिनामक एका राजाने अनेक यज्ञ केले होते, त्यास जो अभिमान झाला होता तो श्री नारदमहर्षींनी दूर केला अशी कथा भागवतामध्ये आहे. श्री. शुकाचार्यासारख्यांना ज्ञानाभिमान झाला होता व तो दूर करण्याकरिता श्री व्यासमहर्षींनी त्यांना जनक राजाकडे पाठविले होते असे वर्णन भावार्थ रामायणाच्या आरंभी आले आहे.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-28/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-28/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-28.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तस्या ज्ञानमेव साधनमित्येके ॥ २८ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : त्या (भक्तीचे) ज्ञान हेच साधन आहे असे कोणी (आचार्य) म्हणतात.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : भक्ती ही कर्म, ज्ञान, योग यापेक्षा श्रेष्ठ आहे. ती फलरूपा आहे असे मागील सूत्रात स्पष्ट सांगितले गेले आहे. जर ती फल म्हणजे साध्यच असेल तर तिला कोणत्या तरी साधनाची अपेक्षा असणारच. साधनाविना साध्यप्राप्ती होऊ शकत नाही. म्हणून त्या भक्तीच्या साधनांचा विचार या सूत्रापासून केला जात आहे.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रथम अन्य आचार्यांचे मत सांगतात. कोणी एक या विषयाचा विचार करणारे म्हणतात की, या भक्तीचे ज्ञान हेच साधन आहे. कारण ज्याची भक्ती करावयाची त्याचे प्रमाणसिद्ध ज्ञान असणे अवश्य आहे. तसेच जी भक्ती करावयाची तिच्या स्वरूपाचे ज्ञान असणेही अवश्य आहे. आणि भक्तीचे प्रयोजन कळणेही अवश्य आहे. श्रीमद्‌भगवद्‌गीतेमध्ये चार प्रकारचे भक्त सांगितले आहेत, आर्त, अर्थार्थी, जिज्ञासू, ज्ञानी. त्यात ज्ञानी भक्तच श्रेष्ठ असे श्रीकृष्णांनीच म्हटले आहे. श्रीज्ञानेश्वरमहाराजांनी अनेक ठिकाणी या विषयाचा विचार केला आहे. ज्ञान नसेल तर भक्ती होणार नाही.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-29/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-29/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-29.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अन्योन्याश्रयमित्यन्ये ॥ २९ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : अन्य कोणाचे मत भक्ती व ज्ञान यांत अन्योन्याश्रयत्व आहे (भक्तीस ज्ञान आश्रय व ज्ञानास भक्ती आश्रय आहे.) असे आहे.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : या विषयात आणखीही एक मत श्री नारद सांगतात. काही लोकांच्या मते भक्ती व ज्ञान हे परस्पर एकमेकांस आश्रय आहे. या संबंधात खालील पक्ष निर्माण होतात. १. ज्ञानभक्तीला आश्रय २. भक्तिज्ञानाला आश्रय ३. साधन ज्ञान साध्य भक्तीला आश्रय ४. साधन भक्ती साध्य ज्ञानाला आश्रय ५. साधन ज्ञान हे साधन भक्तीला आश्रय ६. साधन भक्ती साधन ज्ञानाला आश्रय. जसा साध्यसाधनांचा आश्रयीभाव संबंध असतो तसा साधना-साधनातही असतो. बहिरंग साधन हे अंतरंग साधनाचा आश्रय असते. मृत्तिका हे घटाचे साधन आहे. त्या मृत्तिकेला घटरूपाचा आकार देण्याकरितां चक्रदंड इत्यादी साधनेही लागतात. मात्र या दोन्ही साधनानी प्राप्त साध्य मात्र या दोहोहून वेगळे असावे लागते, चक्रदंड व मृत्तिका याच्यापासून घटाची उत्पत्ती होते त्याप्रमाणे कित्येक मतवादी भक्ती व ज्ञान यांत साध्यसाधनभाव मानतात. भक्तीने ज्ञान प्राप्त होते. मात्र ही जी भक्ती आहे ती पराभक्ती म्हटली जाणार नाही. कारण पराभक्ती ही साधनरूपा नाही. ती कर्मज्ञानयोग यांच्याहून श्रेष्ठ आहे असे मागील पंचविसाव्या सूत्रांत सांगितलेच आहे. जी भक्ती ज्ञानोत्पादक आहे ती साधनरूपाच मानावी लागते. या भक्तीचा विचार पुढे छप्पन्नाव्या सूत्रांत येणार आहे. भक्ती ज्ञानसाधन आहे या विषयात श्री एकनाथ महाराजांचा एक अभंग प्रसिद्ध आहे.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-30/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-30/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-30.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;स्वयंफलरूपतेति ब्रह्मकुमाराः ॥ ३० ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : ब्रह्मकुमार (ब्रह्मदेवाचे पुत्र सनकादिक तसेच नारद) भक्ती स्वयंफलरूप आहे (असे म्हणतात)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : भक्ती ही साधन मानली तर तिचे महत्त्व राहणार नाही. तसेच तिला ज्ञानादिकाचे साध्य मानले तरी पारतंत्र्य प्राप्त होते किंवा अन्योन्याश्रयत्व दोष प्राप्त होतो हे पूर्वीच्या सूत्रावरील विवरणात सांगितले आहे. ही दोन्ही मते नारदांना मान्य नसावीत म्हणून या सूत्रात नारद म्हणतात, ती स्वयंफलस्वरूप आहे.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;या सूत्राचे दोन पाठ सापडतात. काही प्रतींमध्ये &amp;lsquo;ब्रह्मकुमारः&amp;rsquo; असा पाठ आहे; काही प्रतीत &amp;lsquo;ब्रह्मकुमाराः&amp;rsquo; असा बहुवचनी पाठ आहे. आमच्या दृष्टीने हा बहुवचनी पाठ योग्य वाटतो, नारद हे जसे ब्रह्मदेवाचे पुत्र तसेच सनक, सनंदन, सनातन आणि सनत्कुमार हेही ब्रह्मदेवाचे पुत्रच आहेत व त्यांचाही भक्तिमार्गात मोठा अधिकार मानला गेला आहे. म्हणून त्यांचे मत नारदांनी सांगितले आहे असे म्हणणे योग्य आहे. शिवाय भक्तीची स्वयंफलरूपता नारदांनी सूत्र सव्विसाव्यात &amp;lsquo;फलरूपत्वात्&amp;rsquo; म्हणून सांगितलीच आहे. सनकादिक व नारद या उभय ब्रह्मकुमारांच्या मते भक्ती ही कोणाचे साध्य नाही व कोणाचे साधन नाही; ती स्वतःच फलस्वरूप आहे, तीच साध्य व तीच साधन, ज्ञानाने भक्ती किंवा भक्तीने ज्ञान हे मत त्यांना मान्य नाही.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३१-३२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-31-32/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-31-32/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-31-32.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;राजगृहभोजनादिषु तथैव दृष्टत्वात ॥ ३१ ॥&lt;br&gt;&#xA;न तेन राजपरितोषः क्षुच्छांतिर्वा ॥ ३२ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : राजवाडा, भोजन इत्यादीच्या संबंधात (जसे) पाहण्यामुळे तसे ॥ ३१ ॥&lt;br&gt;&#xA;त्यामुळे राजाचा आनंद होत नाही किंवा भुकेचे शमन होत नाही ॥ ३२ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : &amp;ldquo;ज्ञान हे भक्तीचे साधन आहे&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;हे जे काही&lt;br&gt;&#xA;लोकांचे मत मागे सांगितले&lt;br&gt;&#xA;त्याचा प्रतिवाद करण्या-साठी&lt;br&gt;&#xA;व &amp;ldquo;भक्ती ही स्वयं-फलरूपा आहे&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;या आपल्या मताच्या पुष्टी-साठी&lt;br&gt;&#xA;सूत्रकार श्रीनारद येथे उदाहरणे किंवा दृष्टांत देतात.&lt;br&gt;&#xA;वरील दोन्ही सूत्रांचा अन्वय असल्यामुळे त्याचा येथे एकत्रच विचार केला आहे.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-33/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-33/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-33.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तस्मात्सैव ग्राह्या मुमुक्षुभिः ॥ ३३ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : म्हणून मुमुक्षूंनी ती (भक्ती) च ग्रहण करावी.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : भक्ती स्वयंफलरूप आहे, म्हणून मुमुक्षुनेदेखील &amp;lsquo;सा एव&amp;rsquo; म्हणजे तीच भक्तीच स्वीकारावी. आता मुमुक्षू कोणास म्हणावे याचा विचार करणे आवश्यक आहे. संसारात जे मानवदेहधारी जीव आहेत यांचे बद्ध, मुमुक्षू व मुक्त असे तीन प्रमुख भेद शास्त्रकारांनी कल्पिले आहेत. बद्धालाच विषयी असेही म्हणतात किंवा बद्धात पामर व विषयी असे दोन वर्ग मानले जातात. ऐहिक विषयभोगाचा धर्माधर्म, योग्य-अयोग्य न पाहता स्वैररूपाने अंगीकार करणारा रागद्वेषलोभादिकांनी युक्त अशा मनुष्यास पामर म्हटले जाते. ऐहिक भोगासक्त ते पामर व स्वर्गलोकातील म्हणजे पारत्रिक धर्म्य अशा पुण्यविशेषाने प्राप्त झालेल्या भोगात आसक्त पुरुषांना विषयी म्हटले आहे. पामर हा धर्माधर्म पाहत नाही, व विषयी धर्मानेच प्राप्त झालेल्या विषयाचे सेवन करीत असतो, त्यामुळे तोही बद्धच असतो. विषयासक्तीने रागद्वेषादिकांनी देहतादात्म्यानी, कर्म व कर्मफलासक्तीने व तन्मूलक अहंकार अज्ञानादि अनेक बंधनांनी तो बांधला गेलेला असतो, त्या बंधनातून सहजरीत्या तो बाहेर पडू शकत नाही. यालाच संसारबंधन म्हणतात. या बद्धासच शास्त्रीय भाषेत &amp;lsquo;बुभुक्षू, भोगासक्त असेही म्हटले जाते. या बुभुक्षूत दोन प्रकार संभवतात. मुमुक्षूत्व योग्य व अयोग्य एखादा भोगासक्त असला तरी पूर्वसुकृताने सत्संगतीत केलेल्या सच्छास्त्र श्रवणाने या भोगातील दोष अनुभवास आल्यामुळे त्यातील असारता जर कळू लागली तर यातून सुटावे असे वाटू लागल्यास त्यास मुमुक्षुत्वयोग्य म्हणावे, व असा विचारही ज्याच्या मनात कधी येत नाही, कोणी योग्य मार्गदर्शन केले तरी अश्रद्धा, दुराग्रह, कुतर्क, विपर्ययादी दोषांनी सन्मार्गाकडे न प्रवृत्त होणार्‍यांना मुमुक्षुत्व अयोग्य म्हटले जाते. ज्याचे पूर्वसंस्कार चांगले आहेत असे सदबुद्धिवान पुरुष ज्यांना इहपरभोगातील दोषाची पूर्ण कल्पना आली आहे, या देहात, संसारात राहणे म्हणजे एकप्रकारचे बंधन आहे, कारण मुक्तपणाने आनंदाचा भोग येथे नाही, अनेक बंधने अंतर्बाह्य रूपाने आपणांस पीडा देतात त्यामुळे जो दुःखी होतो व त्याचे परिमार्जन करण्याचा जो सतत प्रयत्न करतो त्यासच मुमुक्षू असे म्हटले जाते. श्री एकनाथ महाराज सांगतात -&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-34/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-34/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-34.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तस्याः साधनानि गायन्त्याचार्याः ॥ ३४॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : आचार्यगण त्या भक्तीची साधने प्रेमाने कथन करतात.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : त्या फलरूपा भक्तीची तसेच मागील सूत्रात मुमुक्षूने जिचे ग्रहण करावे असे सांगितले आहे त्या भक्तीची साधने भक्तीच्या यथार्थ स्वरूपाचा अनुभव घेणारे आचार्य सांगतात. येथे आचार्य म्हणजे शेवटी त्र्याशीव्या सूत्रात नारदांनीच जे भक्त्याचार्य म्हणून कुमार, व्यास, शुक, शांडिल्य, गर्ग इत्यादी तेरा आचार्यांची नांवे सांगितली आहेत ते व त्याच्याच योग्यतेचे आणखी काही भक्त्याचार्य पुराणादिकांमध्ये प्रसिद्ध असलेले होत. एखाद्या महत्त्वाच्या विषयाचे स्वरूप, साधन व फल सांगण्याचा अधिकार त्या विषयातील अनुभवी श्रेष्ठ पुरुषासच प्राप्त होतो व त्यांनी त्या साधनाचा स्वतः पूर्ण अनुभव घेतला असल्यामुळे त्याच्या सांगण्याला महत्त्वही प्राप्त होते. आचार्य शब्दाचा अर्थ खालीलप्रमाणे आहे -&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-35/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-35/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-35.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तत्तु विषयत्यागात्संगत्यागाच्च ॥३५॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : ते (साधन) तर विषयत्यागापासून आणि संगत्यागापासून (सिद्ध होते.)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : जेव्हा भक्ती हे साधन मानले जाते तेव्हा ते साधन सिद्ध होण्याकरिता म्हणजे त्या साधनाची योग्यता सिद्ध होण्याकरिता त्या साधनाकरिता प्रतिकूल अशा गोष्टी तेथे नसल्या पाहिजेत. एखादे धातूचे रसायन बनवण्यापूर्वी काही विशिष्ट प्रक्रियेने त्यातील दोषभाग नाहीसा करावा लागतो, तो त्या धातूत प्रथम एकरूप झालेला असतो, त्याप्रमाणे परमात्मस्वरूपाची भक्ती सिद्ध होण्यासाठी ज्या अंतःकरणात ती भक्ती निर्माण होईल ते शुद्ध पाहिजे.&lt;br&gt;&#xA;करुनिया शुद्ध मन । नारायण स्मरावा ॥ - तुकाराम.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-36/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-36/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-36.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अव्यावृत भजनात् ॥ ३६ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : (ते भक्तिसाधन) अव्यावृत्त - अखंड भजनाने (सिद्ध होते.)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : मागील सूत्रात विषयत्याग व संगत्याग हे साधन सांगितले. आता या सूत्रात ती भक्ती सिद्ध होण्याचे &amp;lsquo;अव्यावृत भजन&amp;rsquo; हे साधन सांगतात. भजन हे प्रसिद्ध साधन आहे. सर्वच भाविक कोणत्या ना कोणत्या प्रकारे भजन करीतच असतात. पण ते भजन अनन्यभक्ती निर्माण करीलच असे नाही.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;भजन हे भक्तीचे महत्त्वाचे अंग आहे पण ते अव्यावृत-अखंड-झाले पाहिजे. भजनात खंड पडण्याची देहभोगप्रवृत्ती, विषयवासना, विकाराधीनता, अश्रद्धा इत्यादी अनेक कारणे असतात, ती दूर करून पूर्ण भावनेने ते भजन झाले पाहिजे.&lt;br&gt;&#xA;आम्हा नामाचे चिंतन । रामकृष्ण नारायण ।&lt;br&gt;&#xA;तुका म्हणे क्षण । खाता जेवीता न विसंबो ॥&lt;br&gt;&#xA;असे अनेक उद्‌गार श्रीतुकाराममहाराजांचे प्रसिद्ध आहेत.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-37/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-37/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-37.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;लोकेऽपि भगवतगुणश्रवणकीर्तनात् ॥३७॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ - लोक व्यवहारातही भगवतगुण श्रवण अणि कीर्तनाने (भक्तीची प्राप्ती होते असे मानले जाते.)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : मागील छत्तिसाव्या सूत्राचेच हे अधिक स्पष्टीकरण आहे असे म्हटले तरी चालेल. तेथे &amp;lsquo;भजन&amp;rsquo; असे पद आहे. भजनात श्रवण-कीर्तनादिकाचाही अंतर्भाव होतो. लोकव्यवहारात भक्ती उत्पन्न होण्याकरिता भगवद्‌गुण श्रवण-कीर्तनादि साधनाचा अवलंब केला जातो. सत्संगतीत श्रद्धापूर्वक हरिगुण श्रवण-कीर्तनादिकानेच अंतःकरणात भगवतभाव निर्माण होतो व प्रेमवृद्धी होत असते. असा सर्व भक्तिमान पुरुषाचा अनुभव आहे.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;येथे गुणश्रवण व कीर्तन असे पद आहे. जगांत प्रत्येक चेतन (जीव) अचेतन वस्तूच्या ठिकाणी कोणता ना कोणता गुण असतो. किंबहुना प्रत्येक वस्तू गुणात्मकच आहे, परंतु जीव किंवा जडपदार्थाच्या गुणश्रवण-कीर्तनाने भक्ती निर्माण होणार नाही. किंबहुना ते गुणश्रवणकीर्तन भक्तीस प्रतिबंधक होत असते. याकरिता मूळ सूत्रांत &amp;lsquo;भागवत्&amp;rsquo; हे पद योजिले आहे. तत्त्वतः परमात्मा जरी निर्गुण निराकार असा आहे, तरी तो आपल्या भक्तांकरिता सगुण साकार बनतो. गीतेच्या चौथ्या अध्यायांत श्रीकृष्ण स्वतःच सांगतात.&lt;br&gt;&#xA;अजोऽपि सन्नव्ययात्मा भूतानामीश्‍वरोऽपि सन ।&lt;br&gt;&#xA;प्रकृतिं स्वामिधिष्ठाय संभवाम्यात्म मायया ॥ ४-६&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;अर्जुना ! मी जन्मविरहित, अव्ययस्वरूप आणि भूताचा अधिपती असूनही स्वकीय मायेचा अंगीकार करून आपल्या भक्तांकरिता अवतार घेतो.&amp;rsquo;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-38/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-38/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-38.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मुख्यतस्तु महत्कृपयैव भगवत्कृपालेशाद्वा ॥ ३८ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : परंतु प्रामुख्याने (ती भक्ति) महान असे जे महात्मेपुरुष त्यांच्या कृपेनेच (प्राप्त होते) अथवा भगवंताच्या अंशमात्रकृपेनेही (प्राप्त होते).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : मागील चौतिसाव्या सूत्रात त्या भक्तिप्राप्तीची साधने आचार्यगुण सांगतात असे सांगून पुढील सूत्रातून विषयत्याग, संगत्याग, अव्यावृत भजन, भगवद्‌गुण-श्रवण, कीर्तनादि साधनांचा अनुवाद केला आहे. जेव्हा अनेक साधने सांगितली जातात तेव्हा त्यांत गौणमुख्यभाव निर्माण होतो, मग या साधनांत श्रेष्ठ व मुख्य कोण, असा संशय आला असता या अडतिसाव्या सूत्रात त्याचे उत्तर देतात. ही मागील साधनेही तत्त्वतः अमुख्यच आहेत. मुख्य साधन महात्मे जे संत त्यांची कृपा अथवा भगवतकृपेचा अंश का होईना पण तो प्राप्त होणे हे आहे. जे जे भक्तिमान पुरुष म्हणविले गेले ते महात्म्यांच्या कृपेने किंवा भगवत्कृपेनेच प्रेमभक्तीचे अधिकारी बनले. इतर सर्व साधनांना फलद्रूप होण्याकरितादेखील महात्म्यांची कृपा लागते.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-39/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-39/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-39.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;महत्संगस्तुदुर्लभोऽगम्योऽमोघश्‍च ॥ ३९ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : परंतु महात्म्या पुरुषाची संगती दुर्लभ, अगम्य व अमोघ - (कधीही व्यर्थ न जाणारी) आहे.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : मागील सूत्रात महात्म्याची कृपा हे भक्तीप्राप्तीचे अंतरंग साधन आहे असे सांगितले पण तो महत्संग दुर्लभ, अगम्य व अमोघ म्हणजे व्यर्थ न जाणारा आहे असे ते म्हणतात. एका सुभाषितकाराने म्हटले आहे, &amp;lsquo;प्रत्येक पर्वतावर माणिक म्हणजे रत्न सापडत नाही. प्रत्येक हत्तीच्या गंडस्थळात मौक्तिक (मोती) नसतो. प्रत्येक वनात उत्तम चंदनवृक्ष असतो असे नाही, त्याप्रमाणे सर्वत्र साधू दिसतात, सापडतात असे नाही.&amp;rsquo; बहुतेक संसारी जीव अनादि अज्ञानमूलक संस्काराने शुभाशुभ पापपुण्याचे फल भोगीत असतात. त्यातही बहुतेकांची ऐहिक पारत्रिक विषयभोगातच अधिक प्रवृत्ती असते. मनबुद्ध्यादिकाना तेच संस्कार असतात. म्हणून त्यांची धाव विषयापावेतोच जाते, विषयसंपादन हाच पुरुषार्थ होऊन बसतो. अशा बहिर्मुखतेमुळे हृदयस्थ सच्चितानंद भगवंताचे यथार्थ ज्ञानही नसते. म्हणून भक्तीकडे प्रवृत्ती होत नाही. एखादाच सत्त्वसंपन्न विचारी पुरुष पूर्वसुकृताने परमार्थमार्गात प्रविष्ट होतो, कारण सद्‍बुद्धि दुर्लभ आहे असे भगवान अर्जुनाला सांगतात.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-40/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-40/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-40.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;लभ्यतेऽपि तत्कृपयैव ॥ ४० ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : त्या भगवंताच्या कृपेनेच (महापुरुषाचा) संगही मिळतो.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : मागील सूत्रात महात्संग दुर्लभ आहे असे सांगितले आहे. दुर्लभ म्हणजे अशक्य नव्हे, अशक्याचा विचारच करावयाचा नसतो. दुर्लभ म्हणजे सामान्य प्रयत्नाने प्राप्त न होणारा. ज्याकरिता काही विशेष अधिकार, विशेष साधन अपेक्षित असते, तसा महत्संग दुर्लभ म्हणजे अगदीच न प्राप्त होणारा असा म्हणता येत नाही, तर त्याचे जे साधन या सूत्रात सांगितले आहे त्यानेच प्राप्त होणारा तो आहे. ते म्हणजे भगवत्कृपा.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४१</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-41/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-41/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-41.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तस्मिन्स्तज्जने भेदाभावात् ॥ ४१ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : त्या भगवंताचे ठिकाणी व तज्जन, त्याचे जे भक्त आहेत त्यांचे ठिकाणी (परस्पर) भेदाचा अभाव आहे. (म्ह. भेद नाही.) (म्हणून भगवत्कृपेने सत्संगाचा लाभ होतो.)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : मागील सूत्रात महत्संग दुर्लभ अगम्य अमोघ आहे पण तो भगवत्कृपेने प्राप्त होतो असे सांगितले, तेव्हा भगवत्कृपा व महात्म्या पुरुषाच्या संगती प्राप्तीत कार्य-कारण भाव संबंध कसा अशी शंका कोणी घेईल, त्याचे उत्तर या सूत्रात दिले आहे. येथेही &amp;lsquo;तत्&amp;rsquo; शब्दाचा प्रयोग केला आहे तो &amp;lsquo;भगवंत&amp;rsquo; वाचक आहे. (म्हणून मागील सूत्रातील &amp;lsquo;तत्&amp;rsquo; शब्दही भगवद्वाचकच घेणे योग्य आहे.) त्या भगवंताचा व तज्जन म्हणजे सर्वस्वी त्याचेच झालेले (असलेले) भक्तजन यांचा भेद नाही. शास्त्रामध्ये अन्योन्याभावास भेद म्हणतात. अन्योन्याभावास प्रतियोगि व अनुयोगी लागतात. म्हणजे ज्याचा अभाव तो प्रतियोगी व ज्याचे ठिकाणी अभाव तो अनुयोगी म्हटला जातो. उदाहरणार्थ घट हा पट नाही, या वाक्यात घट हा प्रतियोगी पट हा अनुयोगी आहे. म्हणजे घटाचा अभाव पटाचे ठिकाणी दाखविला जातो. जर पट हा घट नाही अशी वाक्ययोजना केली तर पट हा प्रतियोगी व घट हा अनुयोगी होईल.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-42/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-42/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-42.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तदेव साध्यताम् तदेव साध्याताम् ॥ ४२ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : तोच सत्संग साधावा. तोच सत्संग साधावा.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : मागील चौतिसाव्या सूत्रापासून भक्तिसाधनाचा विचार केला आहे.&lt;br&gt;&#xA;विषयत्याग, संगत्याग, अव्यावृत भजन, भगवद्‌गुणश्रवण, कीर्तन इ.&lt;br&gt;&#xA;साधने सांगितली.&lt;br&gt;&#xA;नंतर मुख्यत्वाने महत्कृपा हे साधन सांगितले व महत्संग दुर्लभ,&lt;br&gt;&#xA;अगम्य व अमोघ आहे हेही स्पष्ट केले&lt;br&gt;&#xA;आणि भगवत्कृपेने सत्संग प्राप्त होतो,&lt;br&gt;&#xA;तत्त्वतः भगवान व हे महात्मे यांच्यात भेद नाही.&lt;br&gt;&#xA;ज्याना भक्तीचा लाभ व्हावा असे वाटत असेल&lt;br&gt;&#xA;त्यानी महत्संगच साधावा असे&lt;br&gt;&#xA;आदराने द्विवार सांगितले आहे.&lt;br&gt;&#xA;याचे कारण मागे सांगितलेली विषयत्याग संगत्याग इ.&lt;br&gt;&#xA;साधने ही महत्संगाच्या द्वाराच सिद्ध होऊ शकतात. महत्संगच का साधावा ? याची कारणे खाली दिली आहेत.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-43/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-43/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-43.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;दुःसंगः सर्वथैव त्याज्यः ॥ ४३ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : दुष्ट संग हा सर्व प्रकारे (अंतर्बाह्य) टाकला पाहिजे.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : मनुष्य हा संगप्रधान प्राणी आहे हे सर्वमान्य आहे. संगाविना तो राहू शकत नाही. संसारातही संग असतोच व परमार्थातही सत्संग आवश्यक आहेच हे मागील सूत्रांतून स्पष्ट झालेच आहे. पण ती सत्संगती प्राप्त होण्याला प्रतिकूल अशी दुःसंगती असते. अनादि संसारात नित्य विषयसेवनाचेच संस्कार साचलेले असतात. इंद्रिय-तादात्म्य, विकार हे त्या दुःसंगाचे प्रेरक असतात. जोपावेतो त्या दुःसंगात साधक असतो तोपावेतो त्याची सत्संगाकडे प्रवृत्ती होत नाही. कदाचित झाली तरी तिचा उपयोग होऊ शकत नाही. म्हणून प्रथम त्या दुःसंगाचा त्याग करावयास नारद सांगतात. कित्येक वेळी दुःसंगाचे काही अनिष्ट परिणाम भोगावयास मिळाले असता काही दुःसंग टाकले जातात असे दिसून येते. पण तो खरा त्याग नव्हे. एका प्रकारचा टाकला तर अन्य प्रकारचा राहतोच. कारण दुःसंग एकच प्रकारचा नसतो. म्हणून सूत्रात &amp;lsquo;सर्वथैव&amp;rsquo; असे महत्त्वाचे पद घातले आहे. संगाचा चांगलेपणा व वाईटणा त्या संगाच्या विषयावर अवलंबून असतो. दुःसंग हा बाह्य व आंतर असा दोन प्रकारचा आहे. निषिद्ध शब्द स्पर्शादि पंचविषय हे बाह्य असतात, पण ते तमोगुण कार्य म्हणून मोहशक्तीने युक्त असतात. अनादिकालीन विषय इंद्रियतादात्म्यामुळे विषयाचे ठिकाणी अनुकूल बुद्धी निर्माण होते. अंतःकरण राग व द्वेषयुक्त असते, त्यामुळे ते सहज विषयाकडे प्रवृत्त होते. पण ते परिणामी किती बाधक असतात याचे विवेचन मागे सूत्र पस्तीसमध्ये आलेच आहे. त्यातही विशेषतः ते विषय स्त्रीदेहाच्या द्वारा जेव्हा पुढे येतात तेव्हा ते अधिक आसक्तीला कारण होतात. या बाह्य संगाचा त्याग करताना साधक भक्ताने दोन गोष्टींपासून आपल्याला फार सांभाळले पाहिजे असे श्रीकृष्ण उद्धवास उपदेश प्रसंगी भागवत एकादश स्कंध, अध्याय चौदा तसेच अध्याय सव्वीसमध्ये सांगतात. त्या दोन गोष्टी म्हणजे स्त्रीसंग व त्यापेक्षा बाधक असा स्त्रैणसंग.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-44/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-44/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-44.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;कामक्रोधमोहस्मृतिभ्रंशबुद्धिनाशसर्वनाशकारणत्वात् ॥४४॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : (तो दुःसंग) काम, क्रोध, मोह, स्मृतिभ्रंश, बुद्धिनाश (किंबहुना) सर्वनाशाला कारण असल्याने (टाकावा.)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : मागील सूत्रात दुःसंग हा सर्व प्रकारे त्याज्य आहे व तो दुःसंग अंतर व बाह्य असा दोन प्रकारचा आहे असे म्हटले होते. बाह्य संग जरी अनेक प्रकारचे आहेत तरी मुख्यतः पंचविषय तसेच इंद्रियाना भुरळ पाडणारी अशी स्त्री व स्त्रैणसंगती बाधक कशी आहे याचा विचार केला. ती का त्याज्य आहे याचे स्पष्ट कारण या सूत्रात नारद महर्षी सांगतात की, ती जीवाच्या सर्वनाशास कारण आहे. जीवाचा नाश म्हणजे तो पुरुषार्थापासून-स्वोद्धारापासून-च्युत होणे, आत्यंतिक दुःख अनुभवावे लागणे, इहपर सुखापासून दूर जाणे, दुर्गती प्राप्त होणे, नर्काला जावे लागणे इत्यादी. वास्तविक मनुष्यदेहातच जीव आपला उद्धार करून घेऊ शकतो, म्हणजे जन्ममरणात्मक संसार बंधनातून त्याची सुटका होऊ शकते. पण हा दुःसंग त्यास पुन्हा संसारातच अडकवितो. या सर्वनाशाला तो कसा कारण होतो, कोणाच्या द्वारा होतो हे या सूत्रातून स्पष्ट सांगितले आहे. जीव हा अनादि अविद्येच्या संस्काराने देहत्रयाशी तादात्म्य ठेवतो म्हणजे केवळ हा देह म्हणजेच मी असे समजतो. तसेच इंद्रिये अंतःकरण प्राणादिधर्माशी तादात्म्य ठेवतो त्या वेळी त्याचा सच्चिदानंद स्वरूप असा आत्मभाव हा तिरोहित होतो. त्यामळे तो बहिर्मुख होतो. म्हणजे पूर्वपूर्व संस्काराने त्यास इच्छावृत्ती निर्माण होते तिलाच काम असे म्हणतात.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-45/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-45/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-45.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तरङ्गायिता अपीमे सङ्गात्समुद्रायन्ती ॥ ४५ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : हे (कामक्रोधादि) आरंभी लहान तरंगाप्रमाणे भासत असले तरी (दुःसंगाने) समुद्राचा विशाल आकार धारण करतात.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : प्रथम प्रथम मनुष्याला या विकारांची बाधा कळून येत नाही. कारण ते अगदी सूक्ष्म प्रमाणात असतात. पण जसा त्यांना विषयांचा संबंध होत जाईल तसे तसे ते समुद्राप्रमाणे वाढत जातात. अग्नीची ठिणगी लहान असली तरी ती अनुकूल पेटवण मिळाल्याबरोबर तो वाढायला वेळ लागत नाही. ज्ञानेश्वर महाराज सांगतात. &amp;lsquo;देखे खेळता अग्नि लागला । मग तो न सावरे जैसा उधवला । तैसा इंद्रिया लळा दिधला । भला नोहे ॥&amp;rsquo; ३-२०४ ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-46/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-46/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-46.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;कस्तरति कस्तरति मायाम् ? यः सङगान्स्त्यजति यो&lt;br&gt;&#xA;महानुभावं सेवते, निर्ममो भवति ॥ ४६ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : (प्रश्न) मायेतून कोण तरून जातो ? कोण तरून जातो ? (उत्तर) जो सर्व संगांचा त्याग करतो, जो महान (श्रेष्ठ) आहे अनुभव ज्यांचा अशा महात्म्या पुरुषांची सेवा करतो व जो निर्मम म्हणजे कोठेही माझेपणाचा अभिमान ठेवीत नाही. (तो मायेतून तरून जातो.)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : आतापावेतो मागील सूत्रातून दुःसंग हा कसा बाधक आहे व कामादिकांच्या द्वारे सर्वनाशास कारण आहे हे सांगितले. पण या सर्व विकारांचा समूल नाश झाला पाहिजे. केवळ कामक्रोधादिकांचा नाश झाला पण त्यांचे मूळ जी माया ती राहिली तर तिच्यापासून पुन्हा सर्व संसार निर्माण होण्यास वेळ लागणार नाही. म्हणून माया-तरण झाले पाहिजे. ते कोण करू शकतो याचा विचार या सूत्रात केला आहे. प्रथम माया म्हणजे काय पाहिले पाहिजे. उपनिषदे, पुराणे, स्मृती, गीता व संत-वाङ्‍मयातून, तसेच शास्त्रकारांच्या दर्शन-ग्रंथातून मायेचा फार विचार केला आहे. माया शब्दाचे अनेक अर्थ कोशातून सापडतात.&lt;br&gt;&#xA;मायाविक्षिपदज्ञानमीशेच्छा वशवर्ति वा ॥&lt;br&gt;&#xA;विक्षेप, अज्ञान, ईशेच्छा इत्यादी रूपाने माया शब्द वापरला जातो. तसेच ऐंद्रजालाप्रमाणे अघटित घडवून आणणार्‍या शक्तीसही माया म्हटले जाते. या मायेचीच अविद्या, प्रकृती, प्रधान, कल्पना, संसार, भ्रम इत्यादी नावे कार्याच्या सापेक्ष दिली आहेत. शुद्ध चैतन्याला जीवदशेत आणून संसारात अडकवणारी ती माया असे श्री ज्ञानेश्वर महाराजांनी सांगितले आहे.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-47/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-47/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-47.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;यो विविक्तस्थानं सेवते, यो लोकबन्धमुन्मूलयति,&lt;br&gt;&#xA;निस्त्रैगुण्यो भवति, योगक्षेमं त्यजति ॥ ४७ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : जो एकांतवासाचे सेवन करतो, लौकिक बन्धन तोडून टाकतो, जो तीन गुणांनी रहित होतो, आणि जो योग व क्षेमाचाही त्याग करतो (तो माया तरून जातो)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : साधनाचा विचार करीत असता त्याचे अंतरग व बहिरंग असे प्रकार संभवतात हे पूर्वी सांगितलेच आहे. अंतरंगसाधनांना बहिरंग-साधनाची आवश्यकता असते. संगत्याग हे साधन मागील सूत्रात सांगितले आहे ते सिद्ध होण्याकरिता या सूत्रात &amp;lsquo;विविक्त स्थानं सेवते&amp;rsquo; म्हणजे निर्जन एकांतवासाचा आश्रय करतो असे सांगितले आहे. नगर-ग्राम-गृहादिकांत साधक राहून तो जरी आपल्या साधनाचरणात निमग्न राहील तरी इतर बहिर्मुख स्वार्थी, लोभी, दुष्ट माणसे त्याच्या साधनात कोणत्या ना कोणत्या प्रकारे विघ्न आणण्याकरिता टपून बसले असतात. नाही नाही ते चांगले-वाईट प्रसंग त्याच्यावर आणून त्याच्या साधनाभ्यासात प्रतिबंध निर्माण करतात. त्याच्या त्या उपसर्गापासून वाचण्याकरिता पूर्वीपासून एकांतवास हेच साधन सर्व ऋषिमुनीनी स्वीकारलेले आहे. इतकेच नव्हे तर कित्येक सार्वभौम राजांनीही उतरत्या वयात सत्संगतीने वैराग्य झाले असता पुत्राच्या स्वाधीन राज्य करून आपण तपाचरणाकरिता अरण्याचा एकांतवासाचाच आश्रय केला. अशी किती तरी राजांची चरित्रे उपलब्ध आहेत. या विषयात श्रीएकनाथ महाराजांनी सांगितलेला श्रीगोरक्षनाथ व राजा भर्तृहरी यांचा संवाद प्रसिद्ध आहे. राजा भर्तृहरीने श्रीगुरू गोरक्षनाथास एकदा विचारले की, &amp;lsquo;महाराज ! माझ्यासारखा सर्व राज्य टाकून परमार्थाला लागलेला कोणी आहे काय ? यावर गोरक्षनाथ म्हणाले, अरे, तूच काय पण या भारतात नव्याण्णव कोटी राजांनी राज्यत्याग करून पूर्वी वनवासाचा मार्ग पत्करला आहे.&amp;rsquo; (आनंदलहरी)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-48/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-48/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-48.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;यः कर्मफलं त्यजति, कर्माणि संन्यस्यति, ततो निर्द्ंवद्वो भवति ॥४८॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : (मायेतून कोण तरतो ?) जो कर्मफलाचा त्याग करतो. (इतकेच नव्हे तर) सर्व कर्मांचाही त्याग करतो नंतर (म्हणजे कर्मफल व कर्मत्यागानंतर) जो निर्द्वंद्व सुखदुःखादि द्वंद्वरहित होतो.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : मागील सूत्रात जो योगक्षेमाचाही त्याग करतो, जो निर्मम होतो, संगांचा त्याग करतो तो मायेतून तरून जातो असे सांगितले, या सूत्रात आणखी तीन साधने सांगतात. प्रथम कर्मफलत्याग सांगितला आहे. या साधनाचा मागील साधनाशी संबंध आहे. मानवप्राणी हा या जगात येतो तो कर्ता म्हणून येतो. कर्तृत्वाबरोबर येणारा दुसरा धर्म म्हणजे कर्मफलाचे भोक्तृत्व हा आहे. कोणीही जे कर्म करत असतो ते निष्फळ जावे म्हणून करीत नाही तर त्याचे फळ भोगावयास मिळावे याच हेतूने करीत असतो. यासच फलासक्ती म्हणतात. अशा आसक्तीने मानव कर्मे करतो. जर फल न मिळेल अथवा त्या फलाची आसक्ती नसेल तर कर्मे करण्याकडे प्रवृत्ती होणे कठीण आहे, हे जरी खरे आहे तरी जीव जो कर्मात अडकतो तो या फलासक्तीमुळेच. मी कर्ता हा अभिमान म्हणून मीच या कर्माचे फळ भोगावे ही आसक्ती, यासच कर्माचा बंध म्हणतात, असे श्रीज्ञानेश्वर महाराज सांगतात. तैसा कर्तृत्वाचा मदु । आणि कर्मफलाचा आस्वादु । या दोहीचे नांव बंधु । कर्माचौकी ॥ ज्ञा. १८-२०५. या फलासक्तीतूनच पुढे रागद्वेषादी विकार, अनुकूल-प्रतिकूल भावना, इत्यादी निर्माण होतात. त्यातल्या त्यात संसारी माणसाची सकाम कर्माकडे विशेष प्रवृत्ती होते ती आणखीही बंधनाला कारण होते. मनुष्याला जन्ममरण प्रवाहात वाहत जावे लागते त्याचे कारणही हे कर्मफळच आहे । वृत्ती ऐसे मन धरिती । मना ऐसी क्रिया करिती । केलिया ऐसे बरिती । मरोनि देहे ॥ ज्ञा. १७-५८&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-49/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-49/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-49.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वेदानपि संन्यसति, केवलमविच्छिन्नानुरागं लभते ॥ ४९ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : वेदांचा देखील योग्य प्रकारे त्याग करतो आणि जो केवळ अखंड अशा भगवत्प्रेमाचा लाभ संपादन करतो.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : मागील सूत्रात कर्मफले व ती प्राप्त होण्याकरिता केली जाणारी विहित कर्मे यांचाही तो भक्त त्याग करतो असे सांगितले आहे. कर्म हे एक प्रमेय आहे ते प्रमाणाधीन असते. मानाधीना मेयसिद्धि । असे वचन आहे, याचा अर्थ प्रमाणाचे आधीन प्रमेय (विषय) असावे. कोणत्याही विषयाचे यथार्थ ज्ञान करून देणार्‍या साधनास प्रमाण म्हणतात. प्रमाणाचा शास्त्रग्रंथात पुष्कळ ऊहापोह आहे. प्रमाणे मानण्यात शास्त्रकारांत मतभेद आहेत, पण वेदान्त शास्त्रात प्रत्यक्ष, अनुमान, उपमान, शब्द, अर्थापत्ती व अनुपलब्धी अशी सहा प्रमाणे मानली आहेत. बहुतेक प्रमाणे प्रत्यक्षोपजीवी आहेत, केवळ शब्दप्रमाण मात्र स्वतंत्र आहे. शब्दप्रमाणात लौकिक अलौकिक असे भेद मानले जातात. लौकिक शब्दप्रमाण हे मनुष्य बुद्धीत अनेक भ्रमप्रमादादि दोषयुक्त असल्यामुळे अलौकिक वस्तूच्या ज्ञानाकरिता त्याचा उपयोग नाही म्हणून अपौरुषेय व भ्रमप्रमादादि दोष रहित असे जे वेद आहेत ते लौकिक-अलौकिक सर्व विषयात प्रमाण मानले गेले आहेत.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-50/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/nArada-bhakti-sUtrANi/marAThI_ss/nbs-50/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[Source: &lt;a href=&#34;https://satsangdhara.net/nbs/nbs-50.htm&#34;&gt;SS&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;स तरति स तरति स लोकान्स्तारयति ॥ ५० ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थ : (मागील सूत्रात ज्याचे वर्णन केले आहे) तो या (मायानदीतून तरतो, तो (च) तरतो, (किंबहुना) तो (शरणागतांना) (या मायानदीतून) तारून नेतो.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरण : शेहेचाळिसाव्या सूत्रात आरंभी &amp;lsquo;कस्तरति माया&amp;rsquo; मायेतून कोण तरून जातो असा प्रश्न उपस्थित करून एकोणपन्नासाव्या सूत्रापावेतो माया तरून जाणार्‍या भक्ताची लक्षणे सांगितली आहेत. &amp;lsquo;जो संगत्याग करतो, महानुभवांची सेवा करतो, निर्मम होतो, एकांतवासाचा आश्रय करतो, लोकबंधाचे उन्मूलन करतो, निस्त्रैगुण्य होतो, योगक्षेमाचाही त्याग करतो, तसेच कर्मफलांचा त्याग करतो, कर्माचाही त्याग करतो, निर्द्वंद्व होतो, जास्त काय वेदांचाही त्याग करतो, तो या दैवी दुरत्यया गुणमयी मायेतून तरून जातो हे निश्चयपूर्वक द्विरुक्तीने या सूत्रात सांगतात. मायातारण म्हणजेच मोक्ष, उद्धार, कैवल्य इत्यादी होय हे मागील सूत्रात सांगितलेच आहे.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
