<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;सर्व-प्रस्तुतिः on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/shANDilyaH/sarva-prastutiH/</link>
    <description>Recent content in &#43;सर्व-प्रस्तुतिः on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/shANDilyaH/sarva-prastutiH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>००</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/shANDilyaH/sarva-prastutiH/00/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/shANDilyaH/sarva-prastutiH/00/</guid>
      <description>&lt;p&gt;२&#xA;।। શ્રીસ્વામિનારાયણો વિજયતેતરામ્‌ ।।&#xA;શ્રીનરનારાયણદેવ સાહિત્ય ગ્રન્થમાલા - ૩૯&#xA;શ્રીનરનારાયણદેવ નૂતન મંદિર મહોત્સવના ઉપલક્ષ્યમાં  પ્રકાશિત&#xA;શ્રીનિત્યાનંદમુનિ વિરચિત&#xA;શ્રીશાન્ડિલ્યસૂત્રભાષ્યમ્‌&#xA;ગુર્જરાનુવાદ સહિત&#xA;પ.પૂ.ધ.ધુ. આચાર્ય શ્રી કૌશલેન્દ્રપ્રસાદજી&#xA;મહારાજની આજ્ઞાથી છપાવી&#xA;– પ્રસિધ્ધ કરનાર–&#xA;મહંત પુરાણી સ્વામી શ્રીધર્મનંદનદાસજી&#xA;શ્રીસ્વામિનારાયણ મંદિર, ભુજ-કચ્છ.&#xA;સંવત્‌ ૨૦૬૬&#xA;વૈશાખ સુદ-૫&#xA;મૂલ્ય - રૂા. - ૧૦૦&#xA;પ્રથમ આવૃત્તિ&#xA;પ્રત. ૩૦૦૦&#xA;તા. ૧૮-૫-૧૦&#xA;મંગળવાર&#xA;– પુસ્તક ક્યાંથી મેળવશો ? –&#xA;શ્રીસ્વામિનારાયણ મંદિર, શ્રીનરનારાયણદેવ કોઠાર.&#xA;ભુજ - કચ્છ, પીન. ૩૭૦૦૦૧&#xA;© સર્વ હક્ક પ્રકાશકને સ્વાધિન છે.&#xA;મુદ્રક – શ્રીનરનારાયણ પ્રિન્ટીંગ પ્રેસ&#xA;શ્રીસ્વામિનારાયણ મંદિર, ભુજ - ભારત&#xA;– કંપોઝ તથા ટાઇપ સેટીંગ –&#xA;સ્વામી પુરુષોત્તમપ્રિય દાસજી&#xA;સ્વામી  બળદેવપ્રસાદ દાસજી&#xA;શ્રીનરનારાયણદેવ કોમ્પ્યુટર&#xA;શ્રીસ્વામિનારાયણ મંદિર, ભુજ-કચ્છ.&#xA;– સંશોધક –&#xA;પુરાણી સ્વામી ઈશ્વરસ્વરૂપદાસજી&#xA;– અનુવાદક –&#xA;ડા????2. સ્વામી સત્યપ્રસાદ દાસજી - વેદાન્તાચાર્ય&#xA;ISBN -13&#xA;978-81-909956-0-3&#xA;નિવેદન&#xA;સર્વાવતારી સકળ મંગલગુણનિધાન અક્ષરધામાધિપતિ પૂર્ણ પુરુષોત્તમ&#xA;શ્રીસ્વામિનારાયણ ભગવાન અનંત જીવાત્માઓનાં કલ્યાણ કરવા માટે આ&#xA;ભૂમંડળના ભારતમાં ઉત્તર કૌશલ દેશમાં સરયકીનારે અયોધ્યા પાસે છપૈયામાં&#xA;સરવરીયા બ્રાહ્મણ કુળમાં શ્રીધર્મ-ભક્તિને ઘેર વિ. સં. ૧૮૩૭ ના ચૈત્રસુદિ ૯&#xA;તા. ૨-૪-૧૭૮૧ ને સોમવારે રાત્રે દશ વાગ્યે પ્રગટ થયા. બાલ્યાવસ્થાનું નામ&#xA;ઘનશ્યામ ધારીને અનેક બાળલીલાઓ કરીને માત-પિતા તથા બાળમિત્રોને સુખ&#xA;આપ્યું,  માતા પિતાની સેવા કરી. તેમના સ્વધામ મગન પછી નાની વયે વર્ણીવેષ&#xA;ધારણ કરીને વનવિચરણ કરવા ચાલી નિકળ્યા. હિમાલય જેવા પર્વતોમાં વિચરણ&#xA;કરી અનેક યોગીઓને પોતાનાં દિવ્ય દર્શન આપી ત્યાં અનેક તીર્થોમાં ફરતા ફરતા&#xA;સંપૂર્ણ ભારતવર્ષની યાત્રા સાત વર્ષમાં પૂરી કરી ગુજરાતમાં સૌરાષ્ટ્રમાં આવેલ&#xA;લોજ ગામમાં પદાર્પણ કયું.&#xA;ત્યારપછી ઉદ્ધવાવતાર જગદ્‌ગુરુ શ્રીરામાનંદ સ્વામી પાસે દિક્ષા લઇને&#xA;શિષ્ય તરીકે સેવા કરી. ગુરુ શ્રીરામાનંદ સ્વામીએ સ્થાપેલ ઉધ્ધવ સંપ્રદાયની&#xA;ધુરા સર્વાવતારી શ્રીહરિને સોંપી ત્યારપછી શ્રીહરિએ ગુરુજીએ પ્રવર્તાવેલ ઉદ્ધવ&#xA;સંપ્રદાયનો વિશેષ પ્રચાર કર્યો અને  શ્રીરામાનુજાચાર્યના વિશિષ્ટાદ્વૈતસિધ્ધાન્તને&#xA;પોતાનો સિદ્ધાન્ત માની જીવ, ઈશ્વર અને માયા  આ ત્રણ તત્ત્વને યથાર્થ પણે&#xA;સ્વીકાયાં&#xA;શિક્ષાપત્રીમાં આઠ સચ્છાસ્ત્ર મુખ્યપણે માન્ય રાખ્યાં શ્લોક ૯૩-૯૫&#xA;તથા વચનામૃત વડતાલના ૧૮ માં જણાવ્યાં છે.&#xA;આપણા ઇષ્ટદેવને ઇષ્ટ એવાં સચ્છાસ્ત્ર આપણને પણ ઇષ્ટ હોય જ.&#xA;પરન્તુ આપણો સંપ્રદાય ભક્તિ પ્રધાન સંપ્રદાય હોવાથી ભક્તિને બળ આપતું&#xA;શાન્ડિલ્યસૂત્ર પર સંપ્રદાયના મહાન્‌ વિદ્વાન્‌ શ્રીનિત્યાનંદમુનિએ ભાષ્ય લખ્યું. જે&#xA;સૂત્ર-ભાષ્યને વાંચવાથી આપણામાં રહેલી ભગવાનની ભક્તિને બળ મળે છે.&#xA;આ ભક્તિસૂત્રો અતિ ઉત્તમ ભક્તિને પોષણ આપનાર શાસ્ત્ર છે.&#xA;શ્રીહરિએ આવાં શાસ્ત્રોને વાંચવાની આજ્ઞા કરી છે.&#xA;આવી શ્રીજીમહારાજની આજ્ઞાનું પાલન થાય ને મહારાજ રાજી થાય&#xA;તેનું અનુસંધાન રાખીને આવાં શાસ્ત્રનો દરેક ભક્તોને વાંચવા સાંભળવાનો લાભ&#xA;મળે, તેમજ વાચી વિચારીને ગોપીઓના જેવી મહારાજને વિષે પ્રેમલક્ષણા ભક્તિ&#xA;ઉદય થાય આવા શુભ હેતુથી આપણા શ્રીનરનારાયણદેવ નૂતન મંદિર  મહોત્સવના&#xA;ઉપલક્ષ્યમાં ભુજ શ્રીનરનારાયણ દેવ કોઠાર તરફથી પ્રથમ વખત આ શાન્ડિલ્ય&#xA;સૂત્ર અને તેનાં પર શ્રીનિત્યાનંદમુનિ વિરચિત ભાષ્યનું સ્વામી સત્યપ્રસાદ દાસજી&#xA;દ્વારા અનુદિત ગુજરાતી અનુવાદ સહિત છાપીને પ્રસિધ્ધ કરીએ છીએ.&#xA;ઘણા સમયથી વારંવાર ભક્તજનોની માગણી થતી હતી કે, ભક્તિશાસ્ત્રનો&#xA;ગુજરાતી અનુવાદ સહિત શાસ્ત્ર ભુજ મંદિર દ્વારા પ્રકાશિત થાય  તો અમારે&#xA;વાંચવાનો અને વસાવવાનો લાભ મળે. અમારાં ઘરમાં જો આવાં શાસ્ત્રો કબાટમાં&#xA;સાંચવી રાખ્યાં હોય તો અમને એવો આનંદ થાય કે અમારી આ સાચી મૂડી છે.&#xA;શિક્ષાપત્રી, વચનામૃત, સત્સંગિજીવન, વાસુદેવ માહાત્મ્ય તો હોય જ પણ આ&#xA;શાસ્ત્રો ઓછાં મળતાં હોવાથી તમે છપાવો આવી ભક્તોની માગણીને સંતોષવા&#xA;અમો આ શાન્ડિલ્યસૂત્ર ભાષ્યની ગુજરાતી પ્રથમ આવૃત્તિ બહાર પાડીએ છીએ.&#xA;આ શાસ્ત્રનો સહુ સત્સંગીઓ લાભ લે એવી આશા રાખીએ છીએ.&#xA;લી. મહંત પુરાણી સ્વામી ધર્મનંદનદાસજી&#xA;શ્રીસ્વામિનારાયણ મંદિર, ભુજ - કચ્છ.&#xA;३४&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
