<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;१ on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/shArIrika-shAstrArtha-dIpikA/3/1/</link>
    <description>Recent content in &#43;१ on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/shArIrika-shAstrArtha-dIpikA/3/1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>01 तदन्तरप्रतिपत्त्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/shArIrika-shAstrArtha-dIpikA/3/1/01_tadantarapratipattyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/shArIrika-shAstrArtha-dIpikA/3/1/01_tadantarapratipattyadhikaraNam/</guid>
      <description>।।तदंतरप्रतिपत्तौ रंहति संपरिष्वक्तः प्रश्ननिरूपणाभ्याम्।। लोकांतरं गच्छतो जीवस्य देहारंभकभूतसूक्ष्माणां तत्रैव सुलभतया नभूतसूक्ष्मपरिष्वक्ततया गमनमिति प्राप्त उच्यते- तदंतरप्रतिपत्तौ रंहति संपरिष्वक्तः प्रश्ननिरूपणाभ्याम्। पूर्वत्र &amp;ldquo;संज्ञामूर्तिक्लृप्ति&amp;quot;रि सूत्रे मूर्तिशब्देन निर्दिष्टो देहस्तच्छब्देन परामृश्यते। तदंतरप्रतिपत्तौ देहांतरप्रतिपत्त्यर्थं&amp;rdquo; जीवो भूतसूक्ष्मैः परिष्वक्त एव रंहति गच्छतीत्यर्थः। पंचाग्निविद्यायां &amp;ldquo;वेत्थ यथा पंचम्यामाहुतावापः पुरुषवचसो भवन्ती&amp;quot;ति पंचस्वप्याहुतिष्वप्छब्दितानां भूतसूक्ष्माणां हूयमानतया संबंधं सिद्धवत्कृत्यैवापां पंचम्यामाहुतावापः पुरुषवचसो भवन्तीति कथं वेथ्थेति प्रश्नात् द्युपर्जन्यपृथिवीपुरुषयोषिद्रूपेष्वग्निष्वापश्श्रद्धासोमवृष्ट्यन्नरेतोरूपेण हूयमानास्सत्यः पंचम्यां रेतआहुतौ पुरुषाकारेण परिणमंतीति प्रतिवचनदर्शनाच्चाप्छब्दितभूतसूक्ष्मपरिष्वक्तएवारोहावरोहयोः&amp;rdquo; संचरतीति भावः।।ननु &amp;ldquo;आपः पुरुषवचसो भवन्ती&amp;quot;त्यपामेव पुरुषवचस्त्वं प्रतिपाद्यते नभूतांतराणामिति तत्रा ।।त्र्यात्मकत्वात्तु भूयस्त्वात्।। तुशब्दश्चोद्यव्यावृत्त्यर्थः। केवलानामपां देहारंभकत्वासंभवेन त्र्यात्मकत्वादप्छब्दो भूतांतरस्याप्युपलक्षकः। तर्हि कुतोऽप्छब्देन निर्देश इत्यत्राह-भूयस्त्वात्। तेजोवन्नलक्षणभूतत्रयमध्ये देहस्य लोहितप्रचुरतया अपांभूयस्त्वादच्छब्देन निर्देशइतिभावः।।।प्राणगतेश्च।। तमुत्क्रामंतं प्राणोऽनूत्क्रामति प्राणमनूत्क्रामंतं सर्वे प्राणा अनूत्क्रांती&amp;quot;ति इन्द्रियाणामप सहगतिश्रवणात् भूतसूक्ष्मपरिष्वक्ततया जीवगमनाभावे निराश्रयाणामिंद्रियाणां गमनासंभवात् भूतसूक्ष्मपरिष्वक्तस्यैव गमनमभ्युपगन्तव्यं। &amp;ldquo;गृहीत्वैतानि संयाति वायुर्गंधानिवाशया&amp;quot;दिति इन्द्रियाणां च नयनस्य स्मरणात्तेषा चाश्रयतया भूतसूक्ष्माणां गतिरभ्युपगन्तव्या।।।अग्न्यादिगतिश्रुतेरितिचेन्नभाक्तत्वात्।। यत्रास्य पुरुषस्य मृतस्याग्निंवागप्येति वातं प्राणश्चक्षुरादित्य&amp;quot;मित्यादिना प्राणानां मरणकाल अग्न्यादिष्वाप्ययश्रवणान्नप्राणानां जीवेन सह गतिस्संभवतीति चेन्न। अग्न्यादिष्वप्ययश्रवणस्य भाक्तत्वात्। ओषधीर्लोमानिवनस्पतीन्केशा&amp;quot;इति लोमकेशानामप्योषधिवनस्पत्यप्ययश्रवणात् तस्य च प्रत्यक्षबाधितत्वे ओषधिवनस्पतिषु लोमकेशाप्ययस्य भाक्तत्वस्याभ्युपगन्तव्यत्वात् तत्सहपठितानामग्न्यादिषु वागाद्यप्ययानामपि भाक्तत्वमेव। ततश्च &amp;ldquo;अग्निंवागप्येति&amp;quot;त्यस्यायमर्थः। &amp;ldquo;अग्निवाग्भूत्वामुखं प्राविश्य&amp;quot;दिति अग्नेर्वागधिष्ठत मुखप्रवेशप्रतिपादनान्मरणकाले म्नियमाणपुरुषवागधिष्ठातृतां परित्यज्यानधिष्ठातृरूपेण वर्तत इति।।।प्रथमेऽश्रवणादितिचेन्न ता एव ह्युपपत्तेः।। यदुक्तं प्रश्नप्रतिवचनाभ्यां द्युपर्जन्यादिषु भूतसूक्ष्मपरिष्वक्तस्यैव जीवस्य गमनमिति तन्नोपपद्यते। प्रणवएव विस्बर इति न्यायेन प्रथमाहुतावेव &amp;lsquo;तस्मिन्नेतस्मिन्नग्नौ देवाश्श्रद्धां जुह्वती&amp;rsquo;ति प्रथमपर्याये श्रद्धाया एवहोम्यत्वश्रवणेन अप्च्छब्दितभूतसूक्ष्माणां होम्यत्वाश्रवणादिति चेन्न। यदि प्रथमे पर्याये अप्च्छब्दितव्यतिरिक्तायाः श्रद्धायाहोम्यत्वं तर्हि प्रश्नप्रतिवचनयोः अपांपंचम्यामाहुताविति निर्देशो नोपपद्येत। अपांपञ्चमाहुतिसंबंधो हि तदितराहुतिचतुष्टयसंबंधएवोपपद्यते। बुद्धिविशेषलक्षणश्रद्धाया आत्मतोनिष्कृष्य होमस्यानुपपत्तेश्च श्रद्धाशब्देन आपएवोच्यन्ते। &amp;lsquo;श्रद्धावाआप&amp;rsquo; इति श्रुतेः।।।अश्रुतत्वादितिचेन्नेष्ठादिकारिणांप्रतीतेः।। द्युपर्जन्यादिषु प्रश्नप्रतिवचनवशाद्भूतसूक्ष्माणां गमनसंभवेऽपि न तत्परिष्वक्तस्य जीवस्य गमनं, अश्रुतत्वादितिचेन्न। उत्तरत्र पितृयाणवाक्ये-&amp;lsquo;मासेभ्यः पितृलोकं पितृलोकादाकाशमाकाशाच्चंद्रमसमेषसोमोराजे&amp;rsquo;ति द्युलोकं प्राप्तस्येष्टादिकारिणोजीवस्य सोमराजभावश्रवणादत्रापि &amp;ldquo;तस्या आहुतेस्सोमोराजासंभवती&amp;rdquo; द्युलोकं प्रविष्टानां भूतसूक्ष्माणां सोमराजभावश्रवणात्, अत्रापि &amp;ldquo;आपः पुरुषवचसो भवन्ती&amp;quot;ति अप्छब्द नकेवलभूतसूक्ष्ममात्रमुच्यते अपितु तत्परिष्वक्तोजीवः। पुरुषशब्दाभिलपनीयत्वमपि तत्परिष्वक्तस्य जीवस्यैव। ततश्च &amp;ldquo;आपःपुरुषवचसोभवन्ती&amp;quot;त्यत्रावादिशब्दानां तत्परिष्वक्तजीवपरत्वात् भूतसूक्ष्मपरिष्वक्तस्य जीवस्य गमनं सिद्धम्। ननु &amp;ldquo;तंदेवा भक्षयन्ती&amp;quot;ति सोमराजभावं प्राप्तस्य भक्ष्यमाणत्वश्रवणात् जीवस्यानदनीयत्वा पितृयाणमार्गे सोमराजशब्दनिर्दिष्टो नजीवइत्यत्राह-।।भाक्तंवाऽनात्मवित्त्वात्तथाहि दर्शयति।। देवभक्ष्यमाणत्ववचनं भाक्तं। केवलेष्टादिकारिणामनात्मवित्त्वात्, अनात्मविदाञ्च &amp;ldquo;यथा पशुरेवं सदेवाना&amp;quot;मितिश्रुतिदर्शन पशुवद्भोगोपकरणत्वात् &amp;ldquo;तन्देवा भक्षयन्ती&amp;quot;त्युक्तिरुपपद्यते। अतो भूतसूक्ष्मपरिष्वक्त एव जी गच्छतीति स्थितं।। ।।इति तदन्तरप्रतिपत्त्यधिकरणम्।।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>02 कृतात्ययाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/shArIrika-shAstrArtha-dIpikA/3/1/02_kRtAtyayAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/shArIrika-shAstrArtha-dIpikA/3/1/02_kRtAtyayAdhikaraNam/</guid>
      <description>।।कृतात्ययेऽनुशयवान्दृष्टस्मृतिभ्यां यथेतमनेवञ्च।। यावत्संपातमुषित्वे&amp;quot; ति संपातशब्दितसर्वकर्मफलस्य तत्रैवोपभोक्तव्यत्वश्रवणात् &amp;ldquo;पाप्यांतं कर्मणस्तस यत्किंचेह करोत्ययं। तस्मान्लोकात्पुनरेत्यस्मै लोकाय कर्मण&amp;rdquo; इति बृहदारण्यके श्रवणात कर्मफलं भुक्त्वा निरनुशयएवावरोहति जीवः। अनुशयः भुक्तशिष्ठं कर्म। एवं प्राप्त उच्यते- कृतस्य कर्मणोऽत्यये अवसाने अनुशयवानेव प्रत्यवरोहति जीवः। दृष्टस्मृतिभ्यां श्रुतिस्मृतिभ्यामित्यर्थः। तद्यइहरमणीय चरणाअभ्याशोहयदि&amp;quot;ति श्रुतेः, &amp;ldquo;वर्णा आश्रमाश्च स्वकर्मनिष्ठाः प्रेत्य कर्मफलमनुभ ततश्शेषेण विशिष्ठदेशजातिकुलरूपायुश्श्रुतवृत्तसुखमेधसो जन्मप्रतिपद्यन्ते विष्वञ्चो विपरीताविनश्यन्तीति स्मरणाच्च। अतस्सानुशयाएतिपद्यन्ते विष्वञ्चो विपरीताविनश्यन्तीति स्मरणाच्च। अतस्सानुशयाएवावरोहंति। &amp;ldquo;यावत्संपातमुषित्वे&amp;quot;त्यादिकंतु फलदानप्रवृत्तकर्मविशेषविषयं। तत्रच &amp;lsquo;अथैतमेवाध्वानंपुनर्निवर्तंते यथेतमाकाश&amp;rsquo;मिति श्रवणाद्यथागमनं प्रत्यागमनं। &amp;ldquo;आकाशाद्वायुं वायुर्भूत्व धूमोभवती&amp;quot;ति श्रवणात्। अनेवंच। येन प्रकारेण गतं तदन्येनप्रकारेणावरोहंतीत्यर्थः।।चरणादितिचेन्न तदुपलक्षणार्थेति कार्ष्णाजिनिः।। ननु &amp;lsquo;रमणीयचरणा अभ्याशोहयत्ते रमणीयां योनिमापद्येर&amp;rsquo;न्नित्यादिना सदसच्चरणयोरेव सदसत्प्राप्तिहेतुत्वं&amp;rdquo; श्रूयते। चरणं आचारः शीलं वृत्तमिति पर्यायाः। ततश्च &amp;ldquo;रमणीयचरणा&amp;quot;इति श्रुतिवशादवरोहता सदसद्योनिजन्महेतुभूतचरणशब्दिताचारानुवृत्तावपि न कर्मशेषानुवृत्तौ प्रमाणमस्तीति चेन्न। चरणश्रुतिः&amp;rdquo; कर्मोपलक्षणार्थेतिकार्ष्णाजिनिराचार्यो मन्यते। केवलाच्चरणशब्दिता दाचारात्सुखदुःखहेतुभूतयोनिप्राप्त्यसंभवात्।।।आनर्थक्यमितिचेन्न तदपेक्षत्वात्।। ननु संध्यावन्दनाद्याचारस्य सुखदुःखहेतुत्वाभावे आनर्थक्यमिति चेन्न। तदपेक्षत्वादग्निहोत्रादिपुण्यकर्मणः। संध्याहीनोऽशुचिर्नित्यमनर्हस्सर्वकर्मस्वि&amp;quot;ति श्रवणात् संध्यावंदनाद्याचारवतएव वैदिककर्मण्यधिकारात्।।सुकृतदुष्कृतेएवेति तु बादरिः।। पुण्यं कर्माचरति पापं कर्माचरती&amp;quot;ति सुकृतदुष्कृतकर्मसु चरतिशब्दप्रयोगात् चर्यत इति चरणमित व्युत्पत्त्या सुकृतदुष्कृतेएव चरणशब्दाभिधेये। &amp;lsquo;यान्यनवद्यानिकर्माणि तानि सेवितव्यानि यान्यस्माकं सुचरितानि तानित्वयोपास्यानी&amp;rsquo;तिकर्माचारयोः पृथड्निर्देशस्तु गोबलीवर्दन्यायादुपपद्यते। वैतानिकानितु कर्माणि कर्माणीत्युच्यते। इतराणितु आचारशब्देनाभिलप्यंते। अतश्चरणशब्देन सुकृतदुष्कृतयोरेवाभिलापइति बादरिराचार्यो मन्यत इति स्थितं। ।।इति कृतात्ययाधिकरणम्।।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>03 अनिष्टादिकार्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/shArIrika-shAstrArtha-dIpikA/3/1/03_aniShTAdikAryadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/shArIrika-shAstrArtha-dIpikA/3/1/03_aniShTAdikAryadhikaraNam/</guid>
      <description>।।अनिष्टादिकारिणामपिचश्रुतम्।। &amp;lsquo;येवै केचास्माल्लोकात्प्रयंति चन्द्रमसमेव तेसर्वे गच्छन्ती&amp;rsquo;त्यविशेषश्च। वणात् इष्टादिकारिणामिव अनिष्टादिकारिणामपि चन्द्रप्राप्तिरस्त्येवेत्यर्थः। तर्हि सुकृतकारिणां दुष्कृतकारिणांच चन्द्रप्राप्तिसत्वे कोविशेषइत्यत्राह-।।संयमनेत्वनुभूयेतरेषामारोहावरोहौतद्गतिदर्शनात्।। तुशब्दश्शंकांव्यावर्तयति। संयमने यमशासनेसति इतरेषां अनिष्टादिकारिणां यमयातनाः अनुभूय चन्द्रारोहावरोहौ। &amp;lsquo;अयं लोको नास्तिपरइति मानी पुनः पुनर्वशमापद्यतेम&amp;rsquo; इति अनिष्टादिकारिणां दुष्कृतकारिणां यमवश्यतादर्शनात्।।।स्मरंतिच।। &amp;lsquo;सर्वेचैते वशं यान्ति यमस्य भगवन्किल&amp;rsquo; इति यमवश्यतास्मरणात्।।।अपि सप्त।। पापकृतां गंतव्यत्वेन रौरवादीन् सप्तनरकानपि स्मरंति।ननु सप्तसुलोकेषु गच्छतां कथं यमसदनप्राप्तिस्तत्राह- ।।तत्रापि तद्व्यापारादविरोधः।। तुशब्दश्शंकानिवृत्यर्थः। देवयानपितृयाणे हि फलभूते विद्याकर्मणोरित्यवसीयते। &amp;lsquo;तद्य इत्थं विदुर्येचेमेऽरण्ये श्रद्धां तप इत्युपासते तेऽर्चिषमभिसंभवन्ति।अथ य इमे ग्राम इष्टापूर्ते दत्तमित्युपासते ते धूममभिसंभवन्ती&amp;rsquo;ति विद्याकर्मणी प्रकृत्य हि देवयानपितृयाणे आम्नायेते। अतो विद्याकर्मविधुरेष्वनिष्टादिकारिषु देवयानपितृयानासंभवात् न चन्द्रप्राप्तिः। &amp;ldquo;येव केचास्माल्लोकात् प्रयंती&amp;quot;ति वचनं इष्टादिकारिसर्वविषयं नेतव्यम्नन्वनिष्टादिकारिणां चन्द्रप्राप्त्यभावे पञ्चमाहुत्यसंभवात् शरीरारंभएव नोपपद्यते तत्राह- ।।न तृतीये तथोपलब्धेः।। &amp;lsquo;तानीमानि क्षुद्राण्यसकृदावृत्तीनि भूतानि भवन्ति जायस्वम्रियस्वेत्येतत् तृतीयं स्थान&amp;rsquo;मिति तृतीयस्थानशब्दितानामनिष्टादिकारिणां&amp;rdquo; क्षुद्रजन्तूनां न पञ्चमाहुत्यपेक्षा। तथाह्युपलभ्यते &amp;lsquo;तेनासौ लोको न संपूर्यत&amp;rsquo; इति। तृतीयस्थानेन हि असौ चन्द्रलोको न प्राप्यत इति हि तस्यार्थः।।।स्मर्यतेऽपिच लोके।। केषांचित्पुण्यकर्मणामपि द्रौपदीधृष्टद्युम्नप्रभृतीनां पञ्चमाहुत्यनपेक्षयैव देहारंभो भारतादिषु स्मर्यते।।।दर्शनाच्च।। &amp;lsquo;तेषां खल्वेषां भूतानां त्रीण्येव बीजानि भवन्ति अण्डजं जीवजमुद्भिज्ज&amp;rsquo; मिति श्रुत्युपात्ताण्डजजीवजोद्भिज्जलक्षणभूतजातिमध्ये केषाञ्चिदुद्भिज्जानां वृक्षादीनां पञ्चमाहुत्यनपेक्षा लोके दृष्टा।ननु &amp;lsquo;तेषां खल्वेषां भूतानां त्रीण्येवे&amp;rsquo;त्यवधारणं नोपपद्यते। स्वेदजानामत्रानुपात्तत्वात् तत्राह- ।।तृतीयशब्दावरोधस्संशोकजस्य।। संशोकजस्य स्वेदजस्यापि &amp;lsquo;अण्डजं जीवजमुद्भिज्ज&amp;rsquo;मित्यत्र तृतीयेनोद्भिज्जशब्देनावरोधस्संग्रहो विद्यत इत्यर्थः। अतः केवलपापकर्मणां चन्द्रप्राप्तिर्न भवतीति स्थितम्।। ।।इति अनिष्टादिकार्यधिकरणम्।।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>04 तत्स्वाभाव्यापत्त्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/shArIrika-shAstrArtha-dIpikA/3/1/04_tatsvAbhAvyApattyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/shArIrika-shAstrArtha-dIpikA/3/1/04_tatsvAbhAvyApattyadhikaraNam/</guid>
      <description>।।तत्स्वाभाव्यापत्ति रुपपत्तेः।। यथैतमाकाशाद्वायुं वायुर्भूत्वा धूमो भवती&amp;quot;त्यादावाकाशादिभावोऽपि देवमनुष्यादिभाववत् तच्छरीरकत्वलक्षण एवास्त्विति पूर्वपक्षे प्राप्त उच्यते तत्स्वाभाव्यापत्तिरुपपत्तेः&amp;quot;। तत्स्वाभाव्यापत्तिः आकाशादिसादृश्यापत्तिरित्यर्थः। स्वभाव एव स्वाभाव्यं। &amp;ldquo;वर्तमानसामीप्य&amp;quot;इत्यादिवत् स्वार्थिकः ष्यङ्। अतः तत्स्वाभाव्यापत्तिः तत्सादृश्यापत्तिरित्यर्थ चन्द्रमण्डले शरीरारम्भकाणां भूतसूक्ष्माणां कर्मक्षये द्रवीभूतानामाकाशगतानां भेदकाकारग्रहाणेनाकाशादिसादृश्ये तदुपश्लिष्टानुशयिनोऽप्याकाशसमा भवन्तीत्यर्थः। कुतः? उपपत्तेः। सुखदुःखोपभोगाय हि तच्छरीरसंसर्गः। नह्यनुशयिनं प्रत्याकाशादेर्जीवान्तरशरीरभूतस्य तद्भोगाश्रयत्वमस्ति। युगपद्भोक्तृद्वयसमावेशे तयोः परस्परविरुद्धबोगार्थतया शरीरोन्मथनप्रसङ्गात्। ननु अवरोहन्तो जीवा एव तत्तदभिमानिदेवताभवन्त्विति चेन्न। सर्गाद्यकालमारभ्याप्रलयमाकाशाद्यभिमानिदेवताना मनुशयिभ्योऽन्यासां क्लृप्तानां&amp;rdquo; सत्वेनानुक्षणमवरोहतामनुशयिनामाकाशाद्यभिमानिदेवतात्वानुपपत्ते रिति स्थितम्।। ।।इति तत्स्वाभाव्यापत्त्यधिकरणम्।।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>05 नातिचिराधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/shArIrika-shAstrArtha-dIpikA/3/1/05_nAtichirAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/shArIrika-shAstrArtha-dIpikA/3/1/05_nAtichirAdhikaraNam/</guid>
      <description>।।नातिचिरेण विशेषात्।। आकाशप्राप्तिप्रभृति यावद्व्रीह्यादिप्राप्ति किं तत्र तत्र गतिचिरं तिष्ठति उतानियम इति विशये नियमहेत्वभावा दनियम इति प्राप्त उच्यते नातिचिरेण विशेषात्। आकाशादितो नातिचिरेण निष्क्रमणं। कुतः?विशेषात्। उत्तरत्र व्रीह्यादि प्राप्तौ &amp;lsquo;अतोवै खलुदुर्निष्प्रपतर&amp;rsquo;मिति विशिष्य कृच्छ्रनिष्क्रमणाभिधानादिति स्थितं। ।।इति नातिचिराधिकरणम्।।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>06 अन्याधिष्ठिताधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/shArIrika-shAstrArtha-dIpikA/3/1/06_anyAdhiShThitAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/shArIrika-shAstrArtha-dIpikA/3/1/06_anyAdhiShThitAdhikaraNam/</guid>
      <description>।।अन्याधिष्ठिते पूर्ववदभिलापात्।। &amp;lsquo;व्रीहियवा ओषधिवनस्पतयः तिलमाषाइति जायन्त&amp;rsquo; इत्यनेनानुशयिनां व्रीह्यादिभाव उच्यते। तत्र देवोजायते मनुष्यो जायत इतिवदिह &amp;lsquo;तिलमाषा इति जायन्त&amp;rsquo; इति श्रवणाद्व्रीह्यादिशरीरकाएवानुशयिनो भवन्तीति प्राप्त उच्यते- अन्याधिष्ठिते पूर्ववदभिलापात्। अवरोहतां जीवानां जीवान्तराधिष्ठिते व्रीह्यादौ संश्लेषमात्र। कुतः? पूर्ववदभिलापात्। &amp;lsquo;आकाशाद्वायुं वायुर्भूत्वा धूमोभवती&amp;rsquo; त्यादौ आकाशादिभावे हेतुभूतकर्मकीर्तनाभावाद्यथा आकाशदिषु संश्लेषमात्रं, एवं व्रीह्यादिस्थावरभावहेतुभूतकर्मकीर्तनाभावात्। उत्तरत्रैव &amp;lsquo;रमणीयचणा अभ्याशोहयदि&amp;rsquo;ति ब्राह्मणादिभावएव हेतुभूतस्य कर्मणः कीर्तनात् व्रीह्यादौ जीवान्तराधिष्ठिते संश्लेषमात्रमेव।।।।अशुद्धमिति चेन्न शब्दात्।। इष्टादिकर्मणां पशुहंसामिश्रत्वात् हिंसायाश्च &amp;lsquo;नहिंस्या&amp;rsquo;दिति निषिद्धत्वेनानिष्टसाधनत्वेन पापतया तन्मिश्रतया सुकृतकर्मणामशुद्धत्वात् सुकृतांशस्य फलं स्वर्गेऽनुभूय हिंसांशस्य स्थावरादिभावलक्षणं&amp;quot; फलमवरोहन्नभुवतु। ननु &amp;lsquo;नहिंस्या&amp;rsquo;दिति निषेधः विहितक्रत्वर्थहिंसाव्यतिरिक्तविषयोऽस्त्विति चेन्न। पुष्ट्यादिरूपेष्टसाधनघृतपानादौ मोहादिरूपानिष्टसाधनत्वस्य च दर्शनेनोत्सर्गापवादन्यायस्यात्रानवतारात्।अतो यागाद्यनुप्रविष्टहिंसाफलत्वेन स्थावरभावोऽनुभोक्तव्य इतिचेन्न। प्रवर्तनानिवर्तनारूप विधिनिषेधयोरविरोधस्य वक्तुमशक्यतया सतिच विरोधे सामान्यविशेषन्यायेन निषेधस्य विहिताहिंसाव्यतिरिक्तविषयत्वात्। वस्तुतस्तु यागीयपशुहिंसायाः हिंसात्वस्यैवाभावात्। &amp;lsquo;नवाउवेतन्म्रियसे नरिष्यसी&amp;rsquo;ति मंत्रवर्णार्द्धिसात्वाभावस्यैव प्रतिपादनात्। नरिष्यसि नहिंस्यस इति हि तस्यार्थः। ननु &amp;lsquo;नरिष्यसी&amp;rsquo;ति मंत्रवर्णाद्धिंसात्वाभावाभ्युपगमेन म्रियस इति मंत्रवर्णात्तन्मरणस्य मरणत्वमपि न स्यात्। ततश्च नम्रियस इतिवन्नरिष्यसीत्युक्तिरप्यौपचारिकीत्येवाश्रयणीयम् मरणोद्देश्यकमरणानुकूलव्यापारत्वस्यैव हिंसात्वरूपत्वादितिचेत् नमरणोद्देश्यकमरणानुकूलव्यापारत्वं&amp;quot; हिंसात्वम्। कशाताडनतप्तसन्दांशिनीपाटनक्रकचदारणादीनां मरणोद्देश्यकमरणानुकूलव्यापारत्वाभावेन हिंसात्वाभावप्रसंगात्। अतस्तीव्रदुःखजननौपयिकव्यापारत्वस्यैव हिंसापदप्रवृत्तिनिमित्तत्वे वक्तव्ये व्रणादिचिकित्सके तादात्विकतीव्रवेदनोत्पादके हिंसकत्वव्यपदेशाभावेन बलवत्तद्धिताजनकत्वेसति तद्वेदनाजनकव्यापारत्वं&amp;quot; तद्धिंसात्वमित्याश्रयणीयम्। ततश्च व्रणचिकित्सया जायमानस्यारोग्यरूपहितस्य तादात्विकवेदनापेक्षया बलवत्त्वान्नहिंसात्वमिति स्थिते पशुमरणानुकूलव्यापारस्य पशुवेदनाजनकत्वेऽपि स्वर्गप्राप्त्यादिलक्षणस्य पशुहितस्य बलवत्त्वान्न हिंसात्वं। अतः &amp;lsquo;नहिंस्या&amp;rsquo;दिति निषेधाविषयत्वात् क्रत्वर्थपशुहिंसाया न पापजनकत्वमिति तद्वशेनावरोहतोऽनुशयिनो नव्रीह्यादिभावापत्तिरिति।।।।रेतस्सिग्योगोऽथ।। इतश्चौपचारिकं व्रीह्यादिजन्मवचनम्। व्रीह्यादिभाववचनानन्तरं &amp;ldquo;योयोह्यन्नमत्ति योयोरेतस्सिञ्चत तद्भूयएवभवती&amp;quot;ति रेतस्सिग्भावोऽनुशयिनां श्रूयमाणो यथा नमुख्यः, एवं व्रीह्यादिभावोऽपीत्यर्थः।।।योनेश्शरीरम्।। योनिप्राप्तेः पश्चादेवानुशयिनां ब्राह्मणादिशरीरप्राप्तिश्रवणात् ततः प्राक्नशरीरपरिग्रहः, किंतु संश्लेषमात्रम्। यत्र पुण्यापुण्यकर्मणी तत्रैव सुखदुःखे तत्रैव तद्धेतुभूतं शरीरम्। ततश्चाकाशादिषु कर्मकीर्तनाभावेन तत्फलभूतसुखाद्यनुभवाभावात् नतद्धेतुभूतं शरीरमिति न योनिप्राप्तेः प्राक्छरीरपरिग्रह इति स्थितम्। ।।इति अन्याधिष्ठिताधिकरणम्।। इति चतुष्षष्टिप्रबंधनिर्माणसंसूचितसर्वतंत्रस्वतंत्रताबिरुदांचितैः श्रीमद्रंगरामानुजमुनिभिरनुगृहीतायां&amp;rdquo; श्रीशारीरकब्रह्मसूत्रव्याख्यायां श्रीशारीरकशास्त्रार्थदीपिकायां तृतीयाध्यायस्य प्रथमः पादः।।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
