<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;उत्तम-ब्रह्म-विद्या-सारः on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/tattvam/sundara-rAjaH/uttama-brahma-vidyA-sAraH/</link>
    <description>Recent content in &#43;उत्तम-ब्रह्म-विद्या-सारः on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/tattvam/sundara-rAjaH/uttama-brahma-vidyA-sAraH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/tattvam/sundara-rAjaH/uttama-brahma-vidyA-sAraH/01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/tattvam/sundara-rAjaH/uttama-brahma-vidyA-sAraH/01/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीर् अस्तु&#xA;श्री-रामचन्द्र-पर-ब्रह्मणे नमः&#xA;श्री-विखनसे नमः&#xA;उत्तम-ब्रह्म-विद्या-सारः&#xA;प्रथमाधिकारः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;मङगलचरणम&#34;&gt;मङ्गलाचरणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;नमो विखनसे तस्मै नारायण-तनू-भुवे ।&lt;br&gt;&#xA;येन श्रुतीस् समालोच्य सूत्रं हरि-परं कृतम् ।&lt;br&gt;&#xA;वन्दे तस्य मनस्-सृष्टान् मुनीन् श्री-शास्त्र-तत्परान् ।&lt;br&gt;&#xA;भृगुं मरीचिम् अत्रिं च काश्यपं च महा-मुनिम् ।&lt;br&gt;&#xA;श्री-श्रीनिवासमखिनं वन्दे वेदान्त-देशिकम् ।&lt;br&gt;&#xA;उद्धृतं श्रुति-दुग्धाब्धेर् ये नार्चा-महिमामृतम् ।&lt;br&gt;&#xA;जनकं मामकं वन्दे कृष्णैक-नियत-व्रतम् ।&lt;br&gt;&#xA;यो मां तनु-भुवं श्रीमद्-राम-भद्र-करे न्यधात् ।&lt;br&gt;&#xA;धनञ्जय-रथा-रूढं पाप-तूल-धनञ्जयम् ।&lt;br&gt;&#xA;प्रपद्ये प्रार्थयन् ज्योतिस् तस्यैवाराधनं धनम् ।&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;उपदघत&#34;&gt;उपोद्घातः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;इह खलु श्री-वैखानस-कुल-मणि-दीपस् सर्व-तन्त्र&amp;ndash;स्व-तन्त्रश् श्री-वेङ्कटेश-पदारविन्द-सपर्या-निरत-हृदयश् श्रीमच्-छ्रीनिवासाध्वरी-वेदान्त-देशिकश् शारीरक-मीमांसाभाष्ये &amp;ldquo;भगवद्-आराधनम् एव श्रेयान् मुक्त्य्-उपाय&amp;rdquo; इति नाति विस्तरं निर्धार्य तद् एव प्रपञ्चयितुकाम उत्तम-ब्रह्म-विद्याख्यं ग्रन्थम् अचीकलत् । स तु लेखक-प्रमादाद् अविशुद्ध-रूपस् समभूत् । तद्-विशोधनाय बहूनां कोशानाम् अनुपलम्भाल् लब्ध-कोश-दृष्टानि श्रुति-स्मृत्य्-आदि-प्रमाणानि स्व-दृष्टानि च तानि यथा-मति मेलयित्वा तद्-अभिप्रायानुसरणेन सजन-प्रीतये उत्तम-ब्रह्म-विद्यासारो नाम ग्रन्थः प्रणीयते ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/tattvam/sundara-rAjaH/uttama-brahma-vidyA-sAraH/02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/tattvam/sundara-rAjaH/uttama-brahma-vidyA-sAraH/02/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;बमब-कपत-परकर&#34;&gt;बिम्ब-कॢप्ति-प्रकारः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथादृश्यत्वादि-गुण-विशिष्टस्यान्तर-ब्रह्म-मूर्तेर् ब्रह्म-रुद्रादिभिर् अप्य् उपासितुम् अशक्यत्वात् तम् औपनिषदं वेषं विहाय सर्वेषाम् उपासन-योग्यतया ऽर्चा-रूपेणावतरतश् श्रीनिवासस्य बिम्ब-कॢप्ति-प्रकारः प्रतिपाद्यते। बिम्बं मण्डलं, तस्य कॢप्तिस् समर्थनम्, &amp;ldquo;कॢपू सामर्थ्ये&amp;rdquo; इति धातोः क्तिन् प्रत्ययः। अत्र बिम्ब-शब्देन मण्डल-स्थः पुरुषः प्रतिपाद्यते। कॢप्तिस् तद्-आकृति-निर्माणम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;य एषो ऽन्तरादित्ये हिरण्मयः पुरुषो दृश्यते&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;इति श्रुत्या सूर्य-मण्डले परम-पुरुष-स्थितिर् उच्यते। यद्य् अपि &amp;ldquo;तेनेदं पूर्णं पुरुषेण सर्वम्&amp;rdquo; इति सर्वत्र पुरुष-व्याप्तिश् श्रूयते तथापि तस्य विशेषेण सान्निध्यं स्थान-त्रये श्रूयते —&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;शर-वङकटश-वभव-वरणनम&#34;&gt;श्री-वेङ्कटेश-वैभव-वर्णनम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;अम्भस्य् अपारे भुवनस्य मध्ये नाकस्य पृष्ठे महतो महीयान्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/tattvam/sundara-rAjaH/uttama-brahma-vidyA-sAraH/03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/tattvam/sundara-rAjaH/uttama-brahma-vidyA-sAraH/03/</guid>
      <description>&lt;p&gt;उत्तम ब्रह्मविद्यासारः&#xA;श्रीरस्तु श्रीनिवासायनमः&#xA;उत्तम ब्रह्मविद्यासारः तृतीयाधिकारः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;करड-शबदरथ&#34;&gt;क्रीडा-शब्दार्थः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;क्रीडा-शब्दस्यार्थान्तर-स्वीकारे ऽनुपपत्ति-कथनम्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ED&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&amp;ldquo;आत्मक्रीड आत्मरतिः क्रियावा नेष ब्रह्मविदां वरिष्ठ&amp;rdquo; इति श्रुतेः ठेचि देव माहुः स्वात्माभिन्ने परमात्मनि क्रीडा, नतु पुत्रादौ यस्य तथा रति र्यन्यतादृशः, क्रियावान् ज्ञानध्यानवैराग्यक्रियावान्, ब्रह्मविदां वरिष्ठ इति। त न्न मनोरमम्; ! अस्यामुपनिषदि बहुत्र जीवब्रह्मणोर्भेद एव प्रतिपाद्यते। तथा रूपवत्वञ्च [श्रु] “द्वा सुपर्णा सयुजा सखाया समानं वृक्षं परिष स्वजाते&amp;quot; इति “समाने वृक्षेपुरुषो निमग्नोकनीशया शोचति मुह्यमानः, जुष्टं यदा पश्यत्यन्य मीश मस्य महिमान मिति वीतशोकः&amp;quot; इति। अयमर्धः अनीशया भगवदधीनत्वात् स्वय मसमर्थया, मायया मुह्यमानः, पुरुषो जीवः, शोचति। यदा जुष्टं समस्तसुरमुनिसेवितं, अन्यं स्वहृदया दाविर्भूत मर्चारूपिणं, ईशं नारायणं, &amp;ldquo;पतिं विश्वस्यात्मेश्वर” मिति श्रुतेः; पश्यति। तदास्य महिमानं च पश्यति, तदा वीतशोको भवतीति। &amp;ldquo;यदा पश्यः पश्यते रुक्म वर्णं कर्तार मीशं पुरुषं ब्रह्मयोनिं, तदा विद्वान् पुण्यपापे विधूय निरञ्जनं परमं साम्यमु पैति&amp;rdquo;। अयमर्थः। - यदा समाराधनकाले। पश्यतीति पश्यो जीवः, रुक्मवर्णं स्वर्णमयत्वात् स्वर्णालङ्कृतत्वाद्वा सुवर्णच्छायं, प्रतिमारूपं, ब्रह्मणश्चतुर्मुखस्य, योनिं जन्मकारणम्, पुरुषं, परम पुरुषं, पश्यते, तदा, पुण्यपापे विधूय, निरञ्जनः कर्मलेपरहितः, परमं साम्यं भगवत्सायुज्यं, उपैतीति। उच्यते महाभारते “सुरूपां प्रतिमां विष्णोः प्रसन्नवदनेक्षणां, कृत्वाकु&#xA;तृतीयाधिकारः&#xA;39&#xA;त्मनः प्रीतिकरीं सुवर्णरजतादिभिः, ता मर्चये त्ताम्प्रणमे त्तां स्मरेत्तां विचिन्तयेत्, विशत्यपास्तदोषस्तु तामेवब्रह्म रूपिणि&amp;rdquo; मिति &amp;ndash; &amp;ldquo;प्राणो ह्येष य स्सर्वभूतैर्विभाति विजानन् विद्वान् भवते नातिवादी, आत्मक्रीड&amp;rdquo; इत्यादि। अयमर्थः - एषप्राणः परमात्मा यः, सर्वभूतैः पाञ्चभौतिक शिलादिरूपेण उपलक्षित इत्यर्थः। विभाति विशेषेणाविर्चूय भाति। तं विजानन् विद्वान्, अतिवादी प्रतिमा रूपिणं भगवन्त मतीत्य पदतीति तधोक्तो, नभवते।&#xA;नभवते, अयं परमातैवेति वदतीत्यर्थः, स; आत्मना परमात्मना, प्रतिमारूपिणा सह, क्रीडति पूर्वोक्तरीत्या विहरति, अनेन बाह्यकरण व्यापार रूपक्रियोक्ता। क्रीडा बाह्य, साधन, सापेक्षत्युक्तः केवलं बाह्य करणव्यापारेण किमपि न प्रयोजनं। अत आह - &amp;ldquo;आत्मरति&amp;rdquo; रिति। रतिर्नाम इच्छाविशेषः सा हि नाय कस्य नायिकायं, नायिकाया नायके वा यदि, काव्यनाटक योशृङ्गाररसस्य स्थायितां प्राप्नोति गुरुदेवता विषया यदि भक्तिनामा भावः। भक्तिस्साधन मुपासन मित्येते एकार्थका इत्याहुः एवं च रति र्मानसक्रिया सा तु बाह्यसाधन निरपेक्षा। उक्तरूप भगवद्विषयोभय क्रियावतो ब्रह्मविद्वरिष्ठत्वं युज्यते, उभयो रवि मानसत्वे पृथग्रहणं व्यर्थं स्यात्;&#xA;स्यात्; रत्यपेक्षया क्रीडाया;&#xA;क्रीडाया; क्रीडा पेक्षया रतेर्वा व्यतिरेकाभावात्। उभय क्रियावत्व मेव श्रेष्ठ मि त्याशये नाह भगवान् विखनाः - &amp;ldquo;भक्त्या भगवन्तं नारायण मर्चये&amp;rdquo; दिति। तत्रा प्यर्चये दिति साक्षाद्विपातत्वा दर्चनस्य प्राधान्यं। नच युगपध्यानार्चनक्रिययो स्सम्भवोन स्स्यादिति वाच्यं; ध्यानं नाम हि तदेकचिन्तनं। तस्य विषयान्तरवर्तित्वेलि बहिस्तदन्य विषया क्रिया सम्भव त्येव। कामिनी सदा जारविषय चिन्तन पराक्प गृहकृत्यं करोत्येव श्रूयतेहि - &amp;ldquo;योषा जार मिव प्रिय&amp;rdquo; मिति। तथा सति एक विषयमोर्ध्वानार्चन यो स्समं सम्भवः कथं नोप पद्यते ? उच्यते - &amp;ldquo;मां ध्यायन्त उपासत&amp;rdquo; इति। न च&#xA;अस्तु नामनरूपं ब्रह्म। तेन सह मनसाकल्पितै स्साधनैः क्रीडा यदि&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;40&#xA;उत्तम ब्रह्मविद्यासारः&#xA;श&#xA;p&#xA;तस्यात्मक्रीडत्वं भवत्येव, समर्थं बाह्यव्यापार? इति वाच्यं; भगवद्विषये केवलं मानसोपचारात्कायिकोपचारस्य श्रेष्ठ्य प्रतिपादनात्, उच्यते हि श्रीशास्त्रि भगवता भृगुणा - &amp;ldquo;मानसी होम पूजा च बेरपूजा त्रिधास्मृता&amp;rdquo; इत्यारभ्य &amp;ldquo;यथोपयोगशक्यत्वा त्कर्तुं पूष्पादि पूजनं, चक्षुषः प्रीतिकरणा न्मससो हृदयस्यच प्रीत्या सञ्जायते भक्ति र्भक्तस्य सुलभो हरिः, तस्मात्प्रयाणा मेतेषां बेरपूजा विशिष्यत&amp;rdquo; इति। भगवता चोच्यते भृगोश्च मुनिश्लेष्यं &amp;ldquo;महर्षीणां भृगु रह&amp;rdquo; मिति। मनः कल्पितद्रव्यै राराधनापेक्षया साक्षा दृव्यै राराधनं श्रेष्ठ मित्यत्र का विचिकित्सा? अत एव तत्तद्ग्रव्याला भे तत्तद्बुद्ध्या पुप्पै रर्चन मुच्यते। तेषा म व्यलाभे मनसा भावनं च विधीयते “श्रेयान् द्रव्यमया दृज्ञा द ज्ञानयज्ञः परन्तप&amp;quot; इति। अस्यार्थ एवमुक्तः उभयाकारे कर्मणा द्रव्यमयांशात्&#xA;श्रेयानिति, अन्यधा “पत्रं पुष्पं फलं तोयं यो मे भक्त्या प्रयच्छती&amp;quot; त्यादि नोक्तस्य पत्रादिद्रव्यदान स्यात्यन्त प्रियत्वेन भगवदङ्गीकार प्रतिपादन विरोधः। मोक्षधर्मे- &amp;ldquo;याः क्रिया स्सम्प्रयुक्तास्स्युरेकान्तगतबुद्धिभिः, ता स्सर्वा श्शिरसादेवः प्रतिगृष्णातिवा स्वय”&#xA;स्वय” मिति। सर्वविद्याप्रतिष्ठा ब्रह्मविद्या नाम परमात्म विषयजपहोमार्चन ध्यानात्मिका परे त्युच्यते, सै वोत्तम विद्या। इयं विद्या ब्रह्मणा प्रथम मधर्वाय प्रोक्तोति श्रूयते मुण्डोपनिषदि - &amp;ldquo;ब्रह्मादेवाना” मित्यारभ्य &amp;ldquo;अधर्वायज्येष्ठपुत्रायप्रा&amp;rdquo; हेति, ब्रह्मशब्द वाच्य एव विखनाविखनस इत्यादि शब्दानां चाभिधेय इत्युक्तं, अधर्वशब्देन भृगुमहामुनि रुच्यत इत्यवगम्यत इत्युक्तम्। आराधनात्मिका उत्तमब्रह्मविद्या विखनोः परनाम्ना ब्रह्मणा भृगु मुख्यभ्यः पुत्रेभ्य उपदि ष्टेति समवगम्यते। भागवते एकादश स्कन्धे सप्तविंशाध्याये भगवन्त मुद्दवः पृच्छति - &amp;ldquo;क्रिया योगं समाचक्ष्व भवदाराधनं विभो&amp;rdquo; इत्यारभ्य &amp;ldquo;निस्सृतं त्वन्मुखाम्भोजा द्यदाह भगवानजः, पुत्रेभ्योभृगुमुख्येभ्यो देव्यै च भगवान् भव&amp;rdquo; इति। अतो&#xA;एवं&#xA;तृतियाधिकारः&#xA;च&#xA;41&#xA;वृद्धहारित स्मृतौ अष्टमाध्याये “अथ वक्ष्यामि राजेन्द्र विष्णुपूजाविधिम्परं, श्रातं महर्षिभिः प्रोक्तं वशिष्ठाद्यैः पुरातनैः। वैखानसै श्च भृग्वाद्यै&amp;rdquo; रित्यादि। ततैव - “पूर्वं विखनसे विष्णुः प्रोक्तवान् स्वयमच्युतः, भृगोः प्रोक्तं विखनसा भृगुणा &amp;lsquo;च ममेरित&amp;rdquo; मितिच। तथा विष्णुधर्मोत्तरे शौनकः &amp;ldquo;कथयामि यथापूर्व&amp;rdquo; मित्यारभ्य &amp;ldquo;ब्रह्मणो व्यक्तजन्मन&amp;rdquo; इत्यन्तं। श्रूयतेच तस्यां - “तस्मा दात्मस्थं ह्यर्चये द्भूतिकाम&amp;quot; इति - &amp;ldquo;क्रियवा नेष ब्रह्मविदां वरिष्ठ&amp;rdquo; इति च “नाय मात्माबलहीनेन लभ्यो नच प्रमादा तपसो वाप्यलिङ्गात्, एतैरुपायै र्यतते यस्तु विद्वान् तस्यैष आत्मा विशते ब्रह्मधाम&amp;quot; इति। अयमर्थस्स्फुटं पानस ब्रह्मणा सूत्रीकभिधीयते &amp;lsquo;नित्यं गृहे देवायतने वा भक्ता भगवन्तं नारायण मर्चये&amp;rsquo; दित्यादिना। तदुपरिष्टमर्थं प्रपञ्चयन्ति श्रीभृग्वादयो महर्षयः। श्री शास्त्रि वासाधिकारे भृगुः - &amp;ldquo;वैदिके नैव मार्गेण मन्रोर्वेदोद्भवै। स्तथा समाहितमना भूत्वा पूजय न्विष्णु मव्ययं। तस्य विष्णोः पदं गच्चे&amp;rdquo; दिति। भृग्वादीनां महर्षित्वं, तेषां च भृगोर्मुख्यत्वं भगवतैवोच्यते - &amp;ldquo;महर्षय स्सप्त पूर्व&amp;rdquo; इत्यादिना “महर्षीणां भृगुरह” मित्यनेन च। किमधिकेन? मुण्डोपनिषदाद्युक्त परमात्मोपासनमेव श्रीविखनस भृगु मरीचि काश्यपात्रिभिः श्री वैखानसभगवच्चास्ते प्रपञ्चित मिति निष्कर्षः। किञ्च श्रीशास्त्रि वासाधिकारे भगवता भृगुणोच्यते &amp;ldquo;ममापि देवदेवेन ब्रह्मणा परमेष्ठिना, यदुक्त मनुमानार्थं पूर्व मेव प्रदर्शितम्&amp;rdquo; इत्यारभ्य “घण्टानिनादवत्पूर्वं प्रणवं सम्यगुच्चरेतो इत्यादि प्राणायामं विधाय &amp;ldquo;प्रणवोधनुश्शरोह्यात्मा ब्रह्म तल्लक्ष्य मुच्यते, अप्रमत्तेन वेद्दव्य&amp;rdquo; मिति। एतदुपनिषद्वचन मेव तत्र दृश्यते, भृगोत्प्रह्मणोपदेशाच्च।&#xA;42&#xA;उत्तम ब्रह्म विद्यासारः&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/tattvam/sundara-rAjaH/uttama-brahma-vidyA-sAraH/04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/tattvam/sundara-rAjaH/uttama-brahma-vidyA-sAraH/04/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीरस्तु श्रीनिवासायनमः&#xA;उत्तम ब्रह्मविद्यासारः&#xA;चतुर्थाधिकारः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;ldquo;मुनीनां विखना मुनि” रिति वचना त्सर्वमुनिश्रेष्तो विखनसब्रह्मा भगवदर्चनं विधाय तस्य मोक्षोपायत्वं कथयति -“नारायण मर्चयेत्त द्विष्णो&amp;rdquo; रीत्यादिना। तन्मतं हि मतं श्रुति मूल मेव स्यात्, यतो निखिलवेदसाक्षात्कारचुञ्चु र्मनुरपि तन्मत मङ्गीकृत्य “वैखानसमते स्थित” इति वानप्रस्थधर्मं विधत्ते। अस्य भारुचि प्रभृति व्याख्याने -&amp;ldquo;वैखानसमते विखनो मुनि प्रतिपादित विधा”विति स्थितं सहि भगवदंश सम्भूतो हिरण्य गर्भः। ननु हिरण्य गर्भा दन्योविखना इत्यव गम्यते, आनन्द संहिता यान्तथाभिधाना, दिति चे, दुच्यते -~- नान्य श्चतुर्मुखा द्विखनाः; &amp;ldquo;विखनसाकर्थितो विश्वगुप्तय&amp;quot;इति भागवते कन्यत्र चकोशी ब्रह्मणो विखनश्शब्दवाच्यत्व कथनात्। आनन्द संहितायां तथा प्रतिपादन स्याय माशयः-प्रथमं नारायण नाभे रातो ब्रह्मा जगत्सृष्टो रजोगुणयुक्तोक्पि भृग्वादीन् महा मुनीन् भगवत्परान् स्रष्टुं केवलं सत्त्व माश्रित्य नारायण मध्यायत्। तदानीं विशेषखनना द्विखना इत्यभूत्। खननं ध्यानं, तथोच्यते भारते- &amp;ldquo;विशेषखनना द्यस्माद्भावना मुनिसृष्टये, तस्माद्विखनसो नाम्ना स आसि दण्डजः प्रियः&amp;quot;इति। अण्डो ब्रह्मा, विखनोनाम्ना सहितो भगवत्तिय आसी दित्यर्थः। अतोयं महात्मा चतुर्वक्त्रत्वादि रहितं रूपान्तर मादाय भगवदाराधनशास्त्र मुपलब्धुं मुनि वेषधारी भगवन्त मुद्दिश्यतपस्तेपे। देवानां विग्रहान्तरग्रहण मस्तिति शारीरक मीमांसायं प्रत्यपादि। श्रीशास्त्रि &amp;ldquo;ततः परं चतुर्व जटाकाषाय दण्डभ्भत्, नैमिशारण्यमासाद्य मुनिब्बन्द निषेवितम्। तप सप्ताश्वचीरं कालं ध्यायं सैजस्तुवैषवं, पश्चादपश्य द्विष्णक्त मा। गमं विस्तरा त्तदा। सङ्क्षिप्य सारमादायचतुर्थाधिकारः&#xA;57&#xA;शाणोल्लिखितरत्नवत्, धाता विखनसोनाम्ना मरीच्यादिसुतान् मुनीन् अबोधय दिदं शास्त्र&amp;rdquo; मित्यादिना प्रतिपादितोकः प्रकाश्यते। श्रीशास्त्र पुरातन्त्रे शौनकादिमुनिभिः पृष्टो भगवान् भृगुराह- &amp;ldquo;अणो रणीया स्रह्माणं महास्तं महतः प्रभुं व्यापिनं विश्वकर्माणमनादिं सदसस्पतिं। अभूषण मलिप्ताङ्गं तेजसा ज्वलितं विभुं, वैखानसं विधातारं विरिञ्चं तं चतुर्मुखं, जटाचीराम्बरधरं वल्कलाजिनधारिणं, प्रणम्य शिरसाश्रेष्ठ&amp;rdquo; मित्यादि। भगवता शौनकेन विष्णुधर्मे प्रथमाध्याये धीयते &amp;ldquo;प्रवक्ष्यामि यथापूर्वं मत्सित्रा कथितं मम, तस्यापि किल तत्पित्रातस्तॆ चाह किलोशनाः ते नापि भृगुमाराध्य प्राप्त माराधनं हरेः, सकाशाद्भह्मणः प्राप्तं भृगुणान्पि महात्मना&amp;rdquo; इत्यादि। एवं भगवते एकादशस्कन्धे&amp;ndash; &amp;ldquo;पुत्रेभ्यो भृगुमुख्येभ्यो यदा ह भगवा नज&amp;rdquo; इति भगवदाराधनं भृगुमुख्येभ्यो भगवता विधात्रोक्त मित्युच्यते। अत श्शुद्धसत्त्वनिष्ठस्य भगवद्ध्यानरतस्यब्रह्मणो विखनसाख्यावगम्यते, तन्नाम चान्वर्धं शान्तिपर्वण्युच्यते - &amp;ldquo;स्रष्टुं सतु समुद्युक्तो ब्रह्मयो निमयः प्रभुः खनित्वा चात्मनात्मानं धर्मादिगुणसंयुतं। ध्यान माविश्ययोगेन ह्यासी द्विखनसो मुनि&amp;rdquo; रीति। नव-पद्मोद्भव स्याग्रज&amp;quot;मिति विखनसो ब्रह्मज्येष्ठत्व मुच्यते, तत्कथं तयारैक्य? मिति शङ्क्यं;चतुर्मुखस्य पद्मोद्भवत्वं क्वचिदण्डजत्वं क्वचि दन्यथा जननं चाभिधीयते। अत्रकल्पभेदेन समाहितम्। पद्मसम्भव रूप जननात् पूर्वस्मिन् जन्मनि यश्चतुर्मुख स्स एव ब्रह्मा विखना इत्यव गम्यते। अतः पद्मजाग्रजत्व मुपपाद्यते। पूर्वोक्त विधया तस्य तपश्चरण समये या देवी परिचचार, सा योगप्रभा नाम तत्कळत्र मितीयोज्यं। सर्वधा चतुर्मुख एव विखनामहामुनिः। तत्पुत्रा भृग्वादयः। तेषामपि भेदकथनम् पूर्वोक्तरीत्या समाधेयं। भृग्वादीनां जन्म च विविध मुच्यते। तत्तकारो कन्यत्र द्रष्टव्यः। एवं च चतुर्मुखो रजसा जगत्प्रष्टृत्वावस्थायां स्रष्टा लोकेशः पितामह इत्यादिशभै र्व्यपदिश्यते। सत्त्वेन मुनि सृष्टा भगवन्त मुद्दिश्य तपश्चरणे सूत्रप्रणयने च भगवदेक&#xA;58&#xA;उत्तम ब्रह्मविद्यासारः&#xA;निष्ठत्वावस्थायां विखनाः विखनसः वैखानसः इत्यादिश बैर्व्यपश्यते, इति समञ्जसम् अथवा क्वचित्कल्पे भगवतो नाथेश्चतुर्वक्त्र उरसो विखनाश्च जातः। ता वन्योन्यम्भिन्ना वपि भगव द्विशेषां शतया भेदरहितौ व्यपदिश्येते। कल्पान्तरे तु चतुर्मुख एव पूर्वोक्त विधया विखना इति न विरोधः।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/tattvam/sundara-rAjaH/uttama-brahma-vidyA-sAraH/05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/tattvam/sundara-rAjaH/uttama-brahma-vidyA-sAraH/05/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीरस्तु&#xA;श्री रामचन्द्रपरब्रह्मणेनमः&#xA;श्री विखनसे नमः&#xA;उत्तम ब्रह्मविद्यासारः&#xA;पञ्चमाधिकारः&#xA;अथ चतुर्चि रधिकारै र्विस्तरे णोक्ता सर्दा नवगु मशक्तानां सतां सुखबोधायोत्तम ब्रह्मविद्यासारसङ्ग्रहभ्योयं पञ्च माधिकारः प्ररभ्यते, अयरच पूर्वमुदाहृताना मानु शासनिक वचनानां विवरणरूप तत्र हि युधिष्टिरो भीष्मं पृच्छति&amp;ndash;&#xA;यदेयं परमं कृत्य मनुषेयं महात्मभिः, सारं मे सर्वशास्त्राणां वक्तु मर स्यनुग्रहात्। यत्स्वरूपं, परमं सर्वोत्कृष्टं, ज्ञेयं ज्ञातव्यं, परमशब्दस्य मध्यमणिन्याये नोभयत्रान्वयः यत्परमं कृत्य मनुषेय&#xA;प्रश्नद्वयं भवति। सर्वशास्त्राणां शासनाच्छास्त्रमित्युक्ते र्वेदादीना मित्यर्थः सारं तात्पर्य विषयभूत&#xA;मनु प्लेय&#xA;मित्यर्थः।&#xA;अथभीष्मस्योत्तरः :-&#xA;श्रूयता मिद मत्यन्तं गूढं संसारमोचनं, श्रोतव्यं च त्वया सम्यक् ज्ञातव्यं च विशाम्पते। पुण्डरीकः पुराविप्रः पुण्यतीर्थजलाप्लुतः, नारदं परिपप्रच्छ श्रेयो योगिवरं मुनिं।&#xA;3&#xA;स्वयं सारज्ञोपि भीष्मः युधिष्ठिराय स्वाभिप्रायोत्तरे वृद्धसम्मतिं दर्शयितुं पुण्डरीक नारद संवाद मभिधत्ते। पुण्डरीकाभ्यो विप्रः नारदं श्रेयः पप्रच्छेति। दुहादित्वात् पृच्छतेः द्विकर्मकत्वं तीर्थजलाप्लुत इत्यनेन तस्य परिशुद्धत्वं। परमविषयजिज्ञासोत्पत्ति श्च बोध्यते।&#xA;नारद श्चाब्रवी देनं ब्रह्म णोक्तं महात्मना।&#xA;3&#xA;तेन&#xA;108&#xA;उत्तम ब्रह्मविद्यासारः&#xA;अत्र ब्रह्मणेति विखनसशब्दवाच्य ए वोच्यते। स एवहि “नारायण परायणो निर्द्वन्द्वो मुनिः, विष्णुः परमः, नारायण परं ब्रह्म ध्याय&amp;quot; न्नित्यादिना त्र वक्ष्यमाणभगवत्पारम्यं, “नारायणमर्चये&amp;quot; दित्यादिना तदर्भनस्य मोक्षो पायत्वं च स्वसूत्रे प्राचीकशत्। चतुर्मुख एव कि म प्युद्दिश्य शुद्धसत्त्वेन मनसा भगवन्तं खवनापरनाम्ना ध्याने नानन्दय विखनसनामा भू दिति पूर्वं दर्शितं।&#xA;नारदः :-&#xA;श्रुणुष्वावहितस्तात ज्ञानयोग मनुत्तमं, अप्रभूतं प्रभूतार्धं वेद शास्त्रार्थ सारकम्।&#xA;अप्रभूतं शबतो नविस्तरं, प्रभूतार्दं&#xA;अरबहुळं,&#xA;वेदशास्त्राणां, सारकं हेयांशरहितं, ज्ञानयोगं, श्रुणुष्व&#xA;सावधानं श्रुणु।&#xA;अव। प्रथमं नारायण शब्दं व्युत्पादयति। यः परः प्रकृतेः प्रोक्तः पुरुषः पञ्चविंशकः, स एव सर्वभूतात्मा नर इत्यभिधीयते।&#xA;प्रकृतेः प्रधानात्, परतः परस्तात् वर्तमानः, “आदित्य वर्णं तमस स्तु पारे&amp;quot; इति श्रुतेः। पञ्चविंशकः चतुर्विंशति तत्त्वव्यतिरिक्तः, चतुर्विंशतितत्त्वानि पृथिव्यादीनि, पुरुषः, परित्युच्यते।&#xA;नराजातानि तत्त्वानि नाराणिति ततो विदुः तान्येव चां नं तस्य तेव नारायण स्स्मृतः।&#xA;नरसम्भूतत्वात्तत्त्वानि नारशब्दवाच्यानि &amp;ldquo;आत्मन आकाश स्सम्भूतः। आकाशद्वायु&amp;rdquo; रीत्यादिश्रुतेः। तानि, अयनं स्थानं, तस्यास न्निति शेषः, “यः पृथिव्यां तिष्ठ” न्नि त्यादिश्रुतेः। अनेन परमपुरुषस्य नाम्नैव सर्वकारणत्व सर्वान्तर्यामित्वादि सिद्धिरि त्यवगम्यते।&#xA;अव तदेवोपपादयति।&#xA;नारायणा जगत्सर्वं सर्गकाले प्रजायते, तस्मि न्नेव पुनस्तच्च प्रळये प्रविलीयते।&#xA;पञ्चमाधिकारः&#xA;109&#xA;सर्गकाले स्पष्टो। नारायणात् सर्वं जायते। पुनः तत् जगत्। तस्मि, प्रविलीयते “नारायणा तवर्तन्ते नारायणे प्रलीयन्ति&amp;quot; इतिश्रुतेः अनेन जगतो मिथ्यात्वं नेति बोध्यते सत्याद्वस्तुनो मिथ्योत्पत्त्यनुपपत्तेः।&#xA;नारायणः परं ब्रह्म तत्त्वं नारायणः परः परा दपि परश्चासौ तस्मा न्नास्ति परात्परम्।&#xA;नारायणः परं ब्रह्म, स एव परं ब्रह्म परन्तत्त्व परमात्मादि शब्दवाच्य इत्यर्थः अनेन &amp;ldquo;सत्यं ज्ञान मनन्तं ब्रह्मे&amp;rdquo; त्यादिश्रुतिप्रतिपाद्यो नारायण ए वेति बोधितं। असौ परा धवी वरः “परात्परंयन्महतोमहान्त&amp;quot; मिति श्रुतेः। तस्मात्परात्, परन्नास्तिक्वचि द्य्रह्म रुद्रादीनां परत्वप्रतिपादनं तुतेषां नारायणात्मकत्वादिति बोध्यते। तस्मिन् पर्वणि एकोनचत्वारिंशाध्याये &amp;ldquo;निशासुप्तो थ भगवान् क्षपान्ते प्रत्यबुध्यत, पश्चा द्भुद्द्वाससरावः&amp;rdquo; इत्यारभ्य &amp;ldquo;हिरण्यगर्भं विश्वात्मा ब्रह्माणं जलजङ्घुनिं। भूतभव्यभविष्यस्य कर्तार मनघं विभुं। मूर्तिमन्तं महात्मानं विश्वशम्भुं स्वयम्भुव&amp;rdquo; मिति,&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
