<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;अनुक्रमणिका on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/bhagavad-archA-prakaraNam/anukramaNikA/</link>
    <description>Recent content in &#43;अनुक्रमणिका on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/bhagavad-archA-prakaraNam/anukramaNikA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/bhagavad-archA-prakaraNam/anukramaNikA/01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/bhagavad-archA-prakaraNam/anukramaNikA/01/</guid>
      <description>ॐ श्रीलक्ष्मीवल्लभारम्यां विखनोमुनिमध्यमाम्। अस्मदाचार्यपर्यन्तां वन्दे गुरुपरम्पराम्॥ श्रोतस्मार्तादिकं कर्म निखिलं येन सूत्रितम् । तस्मै समस्तवेदार्थविदे विखनसे नमः।॥ हरिः ॐ अथ विष्णोर्नित्यार्चनाविधिं व्याख्यास्यामः। अर्चको नित्यकर्माणि च कृत्वा षडक्षरेण पद्माक्षतुलसीदामानिधारयन् &amp;lsquo;ॐ विष्णवे नमः&amp;rsquo; केशवादिद्वादश नामभिरूर्वपुणि द्वादशकुर्यात्सोत्तरीयोष्ठीषाल्गुलीयक उभयपवित्रं धारयन् &amp;lsquo;प्रतद्विष्णु&amp;rsquo; रिति देवालयं द्विः प्रदक्षिणीकृत्य ॐ प्रतद्विष्णुस्तवते वीर्याय मृगोनभीमः कुचरोगिरिष्ठाः यस्योरुषु त्रिषु विक्रमणेष्वधिक्षियन्ति भुवनानि विश्वा॥ विमानमिति विमानं नमस्कृत्य ॐ विमानं प्रपद्ये। ॐ देवावासम्प्रपद्ये! ॐ विष्णुमयं प्रपद्ये। ॐ वैकुणोद्भवं प्रपद्ये। *ॐ केशवाय नमः, ॐ नारायणाय नमः, ॐ माधवाय नमः, ॐ गोविन्दाय नमः, ॐ विष्णवे नमः, ॐ मधुसूदनाय नमः, ॐ त्रिविक्रमाय नमः, ॐ वामनाय नमः, ॐ श्रीधराय नमः, ॐ हृषीकेशाय नमः, ॐ पद्मनाभाय नमः, ॐ दामोदराय नमः। शिरसि ॐ वासुदेवायनमः, ॐ श्रियैनमः, ॐ अमृतोद्भवायै नमः, ॐ कमलायै नमः, ॐ लोकसुन्दर्यै नमः, ॐ विष्णुपत्न्यै नमः, ॐ वैष्णव्यै नमः, ॐ वरारोहायै नमः, ॐ हरिवल्लभायै नमः, ॐ शारिण्यै नमः, ॐ देवदेविकायै नमः, ॐ महालक्ष्म्यै नमः, ॐ सुरसुन्दर्यै नमः, शिरसि ॐ महालक्ष्म्यै नमः।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/bhagavad-archA-prakaraNam/anukramaNikA/02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/bhagavad-archA-prakaraNam/anukramaNikA/02/</guid>
      <description>अतः परं द्रव्यार्चनाविधिं व्याख्यास्यामः, स्नानार्धमग्निकोणे अर्यां नैर् ऋत्यां पाद्यार्धं वायव्ये आचमनार्थमैशान्ये मध्ये शुद्धतोयार्थमि पञ्च पात्राणि (तेषां वामतः पतद्दहपात्रम्) क्रमेण &amp;lsquo;अग्निशुचि&amp;rsquo;रि सन्न्यस्य संस्कृत्य ॐ अग्निशुचिरततम श्शुचिर्विप्रश्शुचिः कविः शुचीरोचतआहुतः उदग्ने शुचय स्तव शुक्रा भ्राजन्त ईरते। तवज्योतीग्प्यार्चयः॥ उदरिणीं प्रणवेनाद्भिः पूरयित्वा तुलसीं पुष्पं वा गृहीता धारण विधानं कृत्वा - ॐ। कुम्भे वरुणमावाहयामि। उपपात्रे षडाननमावाहयामि। त्रिपादे चन्द्रमावाहयामि। तस्योपर्यर्चनापात्रे आदित्यमावाहयामि (पञ्चपात्रेषु वसिष्ठं सोमं यज्ञाजमिन्दुं चन्दमित्यभ्यर्च) वसिष्ठमावाहयामि। सोममावाहयामि। यजाज्ञमावाहयामि। इन्दुमावाहयामि। चन्द मादाहयामि घण्टायां-ब्रह्माणमावाहयामि। (नादे-वेदानावाहयामि। तज्जिह्वायां-षडाननमावाहयामि। सूत्रेषु-नागमावाहया ऊर्ड्वे-वीशमावाहयामि।पार्वयोरुभयोश्चक्रमावाहयामि संस्कारस्तु रकारबीजेन दाहनं वकारबीजेन पावनं च एकैकस्मिन्विहिते पात्रे वसिष्ठादिपञ्चमूर्तिनामावाहनं कर्तव्यं। दैवकार् अध चार्यपाद्ययोर्देवते विद्येत इत्यपरो विशेषः</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/bhagavad-archA-prakaraNam/anukramaNikA/03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/bhagavad-archA-prakaraNam/anukramaNikA/03/</guid>
      <description>अथ पीरार्चनं वक्ष्यामः। &amp;lsquo;कूर्मपीठे पद्मासनमास्थाय सर्वाधारं सनातनं दिव्यं कमठरूपमिति पीठस्य मूलेभ्यर्च्य, तस्योप सहस्रफणोपेतं द्विरसनं सम्पूज्य दिक्षु दिग्गजान् सब्कल्प्य आधारशक्ति ध्यात्वा तस्योपर्यर्णवमनेकं ध्यायन् तन्मध्ये सहस्रपत्रयुतकमलं ध्यायस् तन्मध्ये रक्ताम्बुजमयपद्मपीठं ध्यायन् तन्मध्ये पीठगतं श्रीमन्नारायणं ध्यात्वा ॐ सर्वाधारायनमः ॐ सनातनाय नमः ॐदिव्याय नमः ॐ कमठरूपाय नमः ॐ आदिशेषाय नमः ॐ दिग्गजेभ्योनमः ॐ आधारशक्यै नमः ॐ सप्तार्णवेभ्यो नमः ॐ सहस्रपत्रयुतकमलाय नमः ॐ रक्ताम्बुजायनमः तन्मध्ये पद्मपीठाय नमः पीठगताय श्रीमन्नारायणाय नमः
कूर्मपीठे पद्यासनमास्थायेतु कमर्चकस्यासनार्धं, वीरस्य मूलेनि धर्येतु ध्रुवबेरस्य पादाढः स्थितं च कूर्मपीठं द्विविधं जेयम्। नवनीते सम्प्रभत्वाष्टधा विरमुपर्युपरि चाला र्वयेत्। कूर्यशेषगजाल धार शक्तिनपारवां स्तधा॥ सहस्रपत्रं कमलं रकाणं कट्टकाल यजेत्!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/bhagavad-archA-prakaraNam/anukramaNikA/04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/bhagavad-archA-prakaraNam/anukramaNikA/04/</guid>
      <description>श्रीरामचन्दाय नमः श्री विखनसमहागुरवे नमः श्री भ ग व द र्चा प्र क र णम् (अनुक्रमणिका)
73
प्रणिधिं शब्दं वा गृहीत्वोत्पूतेन वारिणा पूर्य पुष्पाक्षता निक्षिप्य तन्मध्ये प्रणवत्र्यक्षराणि सुसङ्ख्यदेवं स्मृत्वा समाहितो हस्तद्वयेन प्रणिधिमुद्धृत्य दीपार्टीपमिव ध्रुवबेरात्प्रणिधिजले भक्त्या प्रणवात्मकं विष्णुं पूर्ववत्सकलं ध्यात्वा वाह्य तद्व्याप्तं तोयं प्रणवेनेदंविष्णुरायातु भगवानिति कौतुकस्य मूर्नि विष्णुमावाहया मीति संस्राव्य कूर्चेनावाह्य (प्रागादि) पुरुषादीनावाह्य दक्षिणे श्रियं वामे हरिणीं चावाहयेत्। अस्य देवदेवस्य भगवतो नारायणस्य।&amp;hellip; श्रीस्वामिनः नित्यार्चनायां भगवत्सान्निध्य विशेषशक्तिसम्पादनार्धं ध्रुवात्कौतुकादिषुबिम्बेषु मूर्त्यावाहनं करिष्ये, इति सङ्कल्प्य मूर्धस्थाने ललाटे च चक्षुर्राणे च कर्णयोः॥ वक्रे बाहुहृदोर्नाभ्यां काम्याधारे च पादयोः॥ त्रिषोडशकलान्यासे स्थानानि द्वादशस्मृताः॥ इति षड्भागै केन चार्चायां सप्तकेन महोत्सवे!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/bhagavad-archA-prakaraNam/anukramaNikA/05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/bhagavad-archA-prakaraNam/anukramaNikA/05/</guid>
      <description>श्रीरामचन्दाय नमः श्री विखनसमहागुरवे नमः श्री भ ग व द र्चा प्र क रणम् (अनुक्रमणिका)
93 अथ पादौ प्रक्षाल्याचम्यार्चास्थानमुपविश्य परोमात्रया बृहस्पतिरिमे धूपा इति चतुर्दिक्षु धूपं धूपयेत्। परोमात्रया तनु वावृधान नतेमहित्व मन्वश्नुवन्ति। उभे ते विद्म रजसी पृथिव्या विष्णो देवत्वं परमस्य विथ्से॥ बृहस्पतिर्देवानामिमं यज्ञं बृहतो मे दधातु। बृहस्पतिवीतये॥ (बृहस्पतिस्सोमं दधातु बृहस्पतिर्यज्ञं दधातु। बृहस्पतिवीतये॥ बृहस्पते अति यदर्योर्हार्ड्युमद्विभातिक्रतु मज्जनेषु। यद्दीदयच्छवसर्त प्रजा ततदस्मासु द्रविणं धेहि चित्रम्॥ उपयाम गृहीतोसि बृहस्पते त्वेष ते योनिः बृहस्पतिवीतये॥) इमे धूपास्सुरभिनो दिव्यधूपाधिवासिताः। पूता ब्रह्मपवित्रेणपूतास्सूर्यस्य रश्मिभिः॥ &amp;lsquo;विष्णवेनमः धूपं धूपयामि ५। श्रियै नमः धूपं धूपयामि ४। हरिण्यैनमः धूपं धूपयामि .</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
