<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;२ on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/mUlam/ma/1/2/</link>
    <description>Recent content in &#43;२ on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/mUlam/ma/1/2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>श्रीभाष्यम् 01-02-12 सर्वत्रप्रसिद्ध्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/mUlam/ma/1/2/12_sarvatraprasiddhy/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/mUlam/ma/1/2/12_sarvatraprasiddhy/</guid>
      <description>अथ श्रीशारीरकमीमांसाभाष्ये प्रथमे समन्वयाध्याये
अन्ययोगव्यवच्छेदत्रिपादी द्वितीयः पादः
सर्वत्रप्रसिद्ध्यधिकरणम् ॥१॥
अस्पष्टजीवादिलिङ्गकवेदान्तवाक्यविचाररूपः पादार्थः – परमात्मनः सर्वशरीरकत्वम् पूर्वपादीयः जिज्ञासाधिकरणार्थः प्रथमे पादे अधीतवेदः पुरुषः कर्ममीमांसाश्रवणाधिगतकर्मयाथात्म्यज्ञानः केवलकर्मणां अल्पास्थिरफलत्वमवगम्य, वेदान्तवाक्येषु चापातप्रतीतानन्तस्थिरफलब्रह्मस्वरूप तदुपासनसमुप-जातपरमपुरुषार्थलक्षणमोक्षापेक्षोऽवधारितपरिनिष्पन्नवस्तुबोधनशब्दशक्तिः वेदान्तवाक्यानां परस्मिन् ब्रह्मणि निश्चितप्रमाणभावस्तदितिकर्तव्यतारूपशारीरकमीमांसा-श्रवणमारभेतेत्युक्तं शास्त्रारम्भसिद्धये ॥१॥
जन्माद्यधिकरणार्थः अनन्तविचित्रस्थिरत्रसरूपभोक्तृभोग्यभोगोपकरणभोगस्थानलक्षणनिखिलजगदुदयविभवलय-महानन्दैककारणं परं ब्रह्म यतो वा इमानि इत्यादिवाक्यं बोधयतीति च प्रत्यपादि॥२॥
शास्त्रयोनित्वाधिकरणार्थः जगदेककारणं परं ब्रह्म सकलेतरप्रमाणाविषयतया शास्त्रैकप्रमाणकमित्यभ्यधाम॥३॥
समन्वयाधिकरणार्थः शास्त्रप्रमाणकत्वं च ब्रह्म प्रवृत्तिनिवृत्त्यन्वयविरहेऽपि स्वरूपेणैव परमपुरुषार्थभूते परस्मिन् ब्रह्मणि वेदान्तवाक्यानां समन्वयान्निरुह्यत इत्यब्रूम॥४॥
ईक्षत्यधिकरणार्थः निखिलजगदेककारणतया वेदान्तवेद्यं ब्रह्म च ईक्षणाद्यन्वयादानुमानिक-प्रधानादर्थान्तरभूतः चेतनविशेष एवेत्युपापीपदाम॥ ५॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्रीभाष्यम् 01-02-13 अत्त्रधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/mUlam/ma/1/2/13_attradhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/mUlam/ma/1/2/13_attradhikaraNam/</guid>
      <description>श्रीशारीरकमीमांसाभाष्ये अत्त्रधिकरणम् ॥२॥
अधिकरणार्थः – सर्वजगत्संहाररूपम् अत्तृत्वम् परमात्मन एव, न जीवस्य नाचिकेतविद्या कठ.उ.2 पूर्वाधिकरणान्तिमसूत्रेण अवान्तरसङ्गतिः यदि परमात्मा न भोक्ता, एवं तर्हि सर्वत्र भोक्तृतया प्रतीयमानो जीव एव स्यादित्याशङ्क्याह-
४१. अत्ता चराचरग्रहणात् ॥ १-२-९ ॥
विषयवाक्यदर्शनम् कठवल्लीष्वाम्नायते यस्य ब्रह्म च क्षत्रं च उभे भवत ओदनः। मृत्युर्यस्योपसेचनं क इत्था वेद यत्र सः (कठ.१.२.२५) इति।
अधिकरणाङ्गभूतः संशयः अत्रौदनोपसेचनसूचितोऽत्ता किं जीव एव, उत परमात्मेति सन्दिह्यते ॥
पूर्वपक्षः किं युक्तम्? जीव इति। कुतः भोक्तृत्वस्य कर्मनिमित्तत्वाज्जीवस्यैव तत्सम्भवात्॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्रीभाष्यम् 01-02-14 अन्तरधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/mUlam/ma/1/2/14_antaradhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/mUlam/ma/1/2/14_antaradhikaraNam/</guid>
      <description>श्रीशारीरकमीमांसाभाष्ये अन्तरधिकरणम् ॥३॥
अधिकरणार्थः – अक्ष्याधारपुरुषत्वं परमात्मन एव, न जीवादेः उपकोसलविद्या छा.उ.4-10 ४५. अन्तर उपपत्तेः ॥ १-२-१३ ॥
विषयवाक्यप्रदर्शनम् इदमामनन्ति च्छन्दोगाः य एषोऽक्षिणि पुरुषो दृश्यते। एष आत्मेति होवाच एतदमृतमभयमेतद्ब्रह्म (छा.४.१५.१) इति ॥
संशयस्वरूपम् तत्र सन्देहः – किमयमक्ष्याधारतया निर्दिश्यमानः पुरुषः प्रतिबिम्बात्मा, उत चक्षुरिन्द्रियाधिष्ठाता निर्दिश्यमानः पुरुषः प्रतिबिम्बात्मा, उत चक्षुरिन्द्रियाधिष्ठाता देवताविशेषः, उत जीवात्मा, अथ परमात्मा इति ॥
सयुक्तिकः पूर्वपक्षः किं युक्तम्? प्रतिबिम्बात्मेति। कुतः? प्रसिद्धवन्निर्देशात्; दृश्यते इत्यपरोक्षाभिधानाच्च। जीवात्मा वा, तस्यापि हि चक्षुषि विशेषेण सन्निधानात्प्रसिद्धिरुपपद्यते? उन्मीलितं हि चक्षुरुद्वीक्ष्य जीवात्मनश्शरीरे स्थितिगती निश्चिन्वन्ति। रश्मिभिरेषोऽस्मिन्प्रतिष्ठितः (बृ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्रीभाष्यम् 01-02-15 अन्तर्याम्यिधकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/mUlam/ma/1/2/15_antaryAmyidhakara/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/mUlam/ma/1/2/15_antaryAmyidhakara/</guid>
      <description>श्रीशारीरकमीमांसाभाष्ये अन्तर्याम्यधिकरणम्॥४॥
अधिकरणार्थः – ब्रह्मणः सर्वान्तर्यामित्वम्, न जीवस्य अन्तर्यामिविद्या (वृ.उ.5-7) पूर्वानुवादपुरस्सरं तदुक्तार्थसमर्थनात् सङ्गतिः स्थानादिव्यपदेशाच्च (ब्र.सू.१.२.१४) इत्यत्र यश्चक्षुषि तिष्ठन् (बृ.५.७.१८) इत्यादिना प्रतिपाद्यमानं चक्षुषि स्थितिनियमनादिकं परमात्मन एवेति सिद्धं कृत्वाऽक्षिपुरुषस्य परमात्मत्वं साधितम्? इदानीं तदेव समर्थयते-
५१. अन्तर्याम्यधिदैवाधिलोकादिषु तद्धर्मव्यपदेशात् ॥ १-२-१९॥
विषयवाक्यप्रदर्शनम् काण्वा माध्यन्दिनाश्च वाजसनेयिनस्समामनन्ति – यः पृथिव्यां तिष्ठन् पृथिव्या अन्तरो यं पृथिवी न वेद यस्य पृथिवी शरीरं यः पृथिवीमन्तरो यमयत्येष त आत्माऽन्तर्याम्यमृतः (बृ.५.७.३), यः पृथिव्यां तिष्ठन् पृथिव्या अन्तरो यं पृथिवीं न वेद यस्य पृथिवी शरीरं यः पृथिवीमन्तरो यमयत्वेष त आत्माऽन्तर्याम्यमृतः इति। एवमम्ब्वग्न्यन्तरिक्षवाय्वादित्य-द्विचन्द्रतारकाकाश-तमस्तेजस्सु दैवेषु च सर्वेषु भूतेषु प्राणवाक्चक्षुश्श्रोत्रमनस्त्वग्विज्ञान-रेतस्स्वात्मात्मीयेषु च तिष्ठन्तं तत्तदनन्तरभूतं तत्तदवेद्यं तत्तच्छरीरकं तत्तद्यमयन्तं कञ्चिन्निर्दिश्य एष त आत्माऽन्तर्याम्यमृतः (बृह.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्रीभाष्यम् 01-02-16 अदृश्यत्वादिगुणकाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/mUlam/ma/1/2/16_adRshyatvAdiguNak/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/mUlam/ma/1/2/16_adRshyatvAdiguNak/</guid>
      <description>श्रीशारीरकमीमांसाभाष्ये अदृश्यत्वादिगुणकाधिकरणम्॥
अधिकरणार्थः – अदृश्यत्वादिगुणकं ब्रह्मैव, न प्रधानपुरुषौ अक्षरविद्या (मुण्ड.उ.1-1,2-3) ५४. अदृश्यत्वादिगुणको धर्मोक्तेः ॥ १-२-२२ ॥
विषयवाक्यप्रदर्शनम् आथर्वणिका अधीयते अथ परा यया तदक्षरमधिगम्यते, यत्तदद्रेश्यमग्राह्यमगोत्रं अचक्षुश्श्रोत्रं तदपाणिपादम्। नित्यं विभुं सर्वगतं सुसूक्ष्मं तदव्ययं यद्भूतयोनिं परिपश्यन्ति धीराः (मु.१.१.५,६) इति; तथोत्तरत्र अक्षरात्परतः परः (मु.२.१.२) इति।
संशयाकारः तत्र सन्दिह्यते – किमिहादृश्यत्वादिगुणकं अक्षरात्परतः परश्च प्रकृतिपुरुषौ, अथोभयत्र परमात्मैव – इति।
सयुक्तिकः पूर्वपक्षः किं तावत् प्राप्तम्? प्रकृतिपुरुषाविति। कुतः? अस्याक्षरस्य अदृष्टो द्रष्टा (बृ.५.७.२३) इत्यादाविव न द्रष्टृत्वादिश्चेतनधर्मविशेष इह श्रूयते, अक्षरात्परतः परः (मु.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्रीभाष्यम् 01-02-17 वैश्वानराधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/mUlam/ma/1/2/17_vaishvAnarAdhikar/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/mUlam/ma/1/2/17_vaishvAnarAdhikar/</guid>
      <description>श्रीशारीरकमीमांसाभाष्ये वैश्वानराधिकरणम्॥६॥
अधिकरणार्थः – वैश्वानरशब्दार्थः परमात्मैव, न जाठराग्न्यादिकम् वैश्वानरविद्या – छा.उ. 5-11 ५७. वैश्वानरस्साधारणशब्दविशेषात् ॥ १-२-२५ ॥
विषयवाक्यप्रदर्शनम् इदमामनन्ति च्छन्दोगाः आत्मानमेवेमं वैश्वानरं सम्प्रत्यध्येषि तमेव नो ब्रूहि (छां.५.११.६) इति प्रक्रम्य यस्त्वेतमेवं प्रादेशमात्रमभिविमानमात्मानं वैश्वानरमुपास्ते (छा.५.१८.१) इति।
संशयस्वरूपम् तत्र सन्देहः – किमयं वैश्वानर आत्मा, परमात्मेति शक्यनिर्णयः, उत न – इति।
सयुक्तिकः पूर्वपक्षः किं प्राप्तम् अशक्यनिर्णय इति। कुतः? वैश्वानरशब्दस्य चतुष्वर्थेषु प्रयोगदर्शनात् – जाठराग्नौ तावत् अयमग्निर्वैश्वानरो येनेदमन्नं पच्यते यदिदमद्यते तस्यैष घोषो भवति यावदेतत्कर्णावपिधाय शृणोति स यदोत्क्रमिष्यन्भवति नैनं घोषं शृणोति (बृ.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
