<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०१ on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/shANDilyaH/sarva-prastutiH/01/</link>
    <description>Recent content in &#43;०१ on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/shANDilyaH/sarva-prastutiH/01/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>१</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/shANDilyaH/sarva-prastutiH/01/1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/shANDilyaH/sarva-prastutiH/01/1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अ १ आह्निकम् १&#xA;॥ श्रीस्वामिनारायणो विजयतेतराम् ॥&#xA;९१०&#xA;ભાષ્યનો પ્રારંભ – ભૂમિકા – શ્રીહરિના અવતરણનો હેતુ –&#xA;અનંત જીવાત્માઓ આ સંસારમાં અનાદિ કાળથી અસદ્વાસનાની મહા&#xA;માયાજાળમાં મોહ પામ્યા છે. પંચભૂતના વિકારભૂત શરીરમાં અભિમાની&#xA;બન્યા છે. પશુપુત્રમાં આસક્તબુદ્ધિ ધરાવતા થયા છે. ઈન્દ્રિયોના વિષયમાં&#xA;જ આનંદ માનતા થયા છે. તેમાં તેની ભોગબુદ્ધિ સુદૃઢ બની છે. એથીજ&#xA;પશુપક્ષીની અનેક વિધ યોનીઓમાં ભટકી રહ્યા છે. ત્રિવિધ તાપથી અર્હીનશ&#xA;પીડા પામી રહ્યા છે. કલિયુગના પ્રભાવથી ઉત્તરોત્તર નીચ યોનીમાં ભટકતા&#xA;ને સાંસારિક માયાના કાદવથી ખરડાયેલા આત્માઓના ઉદ્ધાર માટે&#xA;ભગવાન શ્રી પૂર્ણપુરુષોત્તમ નારાયણ ધર્મભક્તિને ત્યાં પ્રગટ થયા.&#xA;અલૌકિક મહામહિમા – કરુણાસાગર ભગવાન શ્રીહરિ&#xA;જગતની ઉત્પત્તિ, સ્થિતિ ને પ્રલયરૂપ લીલાનો વિસ્તાર કરે છે. અવધિ રહિત&#xA;અસંખ્યેય કલ્યાણકારી ગુણોના સાગર છે. શરણાગત જીવોના દુઃખ હરનાર&#xA;છે. ભક્તો પર અપાર વાત્સલ્યતાની વૃષ્ટિ વરસાવે છે. દિવ્ય અક્ષરધામની&#xA;ભૂમિમાં અનંત આશ્ચર્યકારી મહાવિભૂતિરૂપ શક્તિ સંપન્ન અનંત બ્રહ્મમુક્તો&#xA;તેમના ચરણકમળની ઉપાસના કરે છે. દિવ્યમંગલ વિગ્રહધારી પરમાત્મા&#xA;કોટિકોટિ કામદેવને લજ્જા પમાડનાર લાવણ્યતાના નિધિ છે. મહામૂલ્યવાન્‌&#xA;દિવ્ય વિવિધ વસ્ત્રાલંકારથી વિભૂષિત છે. શરદ્‌ચંદ્રથી અધિક ચડિયાતા મંદ&#xA;હાસ્યથી (મનોહર) ભાસે છે. કોટિ સૂર્યચંદ્રથી અધિક પ્રકાશથી&#xA;મહાતેજોર્મૂીત સ્વરૂપે બિરાજે છે. ર્મૂીતમંત શંખચક્રાદિ આયુધો શ્રી&#xA;મહાપ્રભુના ચરણની સસ્નેહ સેવા કરે છે.&#xA;પોતાના પરમ ઉપાસક ભક્તોને અમૃત રસ સભર ર્મૂીતના આનંદનો&#xA;અનુભવ કરાવવા અવનીપર અવતર્યા. ધરતી પર ફેલાયેલા અધર્મને&#xA;શમાવવા પ્રગટ થયા. સમસ્ત લોક પાવની ભક્તિ લહેરને પ્રસરાવા પ્રગટ&#xA;થયા. જીવાત્માઓના નેત્રને મનને આનંદ ઉપજાવા અવતર્યા. આ&#xA;ભારતધરાને સ્વચરણરજથી સુગંધિત કરવા પ્રગટ્યા. શ્રોતૃજનોના&#xA;પાપતાપને સંતાપને હરનાર અદ્‌ભુત દિવ્ય લીલાચરિત્રનો વિસ્તાર કરવા&#xA;પ્રગટ થઇ સર્વેના નયનગોચર બન્યા.&#xA;શ્રી પૂર્ણપુરુષોત્તમ પ્રગટ પ્રભુના ચરણ ઉપાસન પ્રભાવથી&#xA;સાંસારિક વિષયમાં વિતરાગી ને ભક્તિરસમાં રસબસ બનેલા શ્રી નિત્યાનંદ&#xA;સ્વામી પ્રેમાનુરાગથી પ્રેરાઇને શ્રીશાંડિલ્યમર્હીષ રચિત ભક્તિ સભર&#xA;શાસ્ત્રની વ્યાખ્યા રચવાનો મંગલ પ્રારંભ કરે છે.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/shANDilyaH/sarva-prastutiH/01/2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/bhakti-sUtrANi/shANDilyaH/sarva-prastutiH/01/2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;આહ્નિક - – ૨&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;૧&#34;&gt;૧&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;મંગલાચરણ – ભક્તજનોના પ્રાણપ્રિય, ભક્તવત્સલ અને&#xA;ભક્તજનોના મહાનિધિ સ્વરૂપ ધર્મનંદન ભગવાન શ્રીહરિનું રાધારમાની&#xA;પેઠે હું અનન્ય ભાવથી ધ્યાન ધરું છું.&#xA;પૂર્વભૂમિકા – પ્રથમ અધ્યાયના પ્રથમ આહ્નિકમાં સત્સંપ્રદાય&#xA;પ્રાપ્ત પરમાત્માના સ્વરૂપનું જ્ઞાન ધરાવતા, તેમજ વેદવિહિત ભગવદ્‌&#xA;આજ્ઞારૂપ વર્ણાશ્રમ ધર્મ ઉચિત કર્માનુષ્ઠાનથી ભસ્મ વાસનાથી વિશુદ્ધ&#xA;અંતઃકરણવાળા, જિતેન્દ્રિયને વિતરાગી ભક્તને પામવા યોગ્ય પરાભક્તિ&#xA;અને તેનાથી પ્રાપ્ત થતાં અનન્ત ફળનું નિરૂપણ કયું. તેમજ ભક્તિ સિવાયના&#xA;જ્ઞાનાદિ કલ્યાણકારી સાધનનો ભક્તિમાં જ અંતર્ભાવ નિરૂપિત કર્યો.&#xA;આ દ્વિતીય આહ્નિકમાં એ જ વસ્તુની સ્પષ્ટતા કરે છે શાંડિલ્યમર્હીષ.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
