<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;काश्यपः on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/kAshyapaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;काश्यपः on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/kAshyapaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>ज्ञान-काण्डः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/kAshyapaH/jnAnakAnDaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/vaikhAnasaH/AgamaH/kAshyapaH/jnAnakAnDaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;TODO: परिष्कार्यम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;SRI VENKATESVARA ORIENTAL SERIES No. 12&#xA;EDITOR-P. V. RAMANUJASVAMI, M.A.&#xA;21&#xA;VAIKHANASI YA&#xA;KASYAPA-JNANAKANDA&#xA;I/66&#xA;(KĀŚYAPA-SAMHITÃ)&#xA;EDITED BY&#xA;PANDIT R. PARTHASÁRATHI BHATTACHAR,&#xA;Vaikhānasa Agama Paṇḍıt,&#xA;Sri Venkateswara Oriental College, Tirupati&#xA;„CHARYA KAU&#xA;A A&#xA;TIRUPATI&#xA;01..&#xA;LIBRARY&#xA;A&#xA;JIRAM&#xA;*&#xA;ATESVAR&#xA;ORIENTAL&#xA;INSTITUTE&#xA;Q222:23&#xA;}&#xA;15448&#xA;24716&#xA;TIRUPATI&#xA;TIRUPATI&#xA;•&#xA;TIRUMALAI-TIRUPATI DEVASTHANĀMS PRESS,&#xA;1948&#xA;Price Rs. G/&#xA;24716&#xA;230&#xA;66&#xA;52~1385-&#xA;59&#xA;MANDIRAM&#xA;MACHA&#xA;KALA&#xA;TIRUPATI.&#xA;Go&amp;hellip;&amp;hellip;..Dt..&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;LIBRARYश्रीवेङ्कटेश्वर प्राध्यप्रन्थमाला, सं १२&#xA;प्रधानसम्पादकः परवस्तु बेङ्कटरामानुजस्वामी, एम. ए.&#xA;श्रीमद्वैखानसे भगवच्छस्त्रे&#xA;काश्यपज्ञानकाण्डः&#xA;( काश्यपसंहिता)&#xA;श्रीवेङ्कटेश्वर संस्कृत पाठशालायां श्रीवैखानस भगवच्छास्त्राध्यापकैः आकुलमन्नाडुमामाभिजनैः वैयाकरणपञ्चाननाद्युपाधिसमलङ्कृतैः&#xA;पंडित रों. भ. पार्थसारथिभट्टाचार्यैः&#xA;संशोधितः&#xA;तिरुपति,&#xA;तिरुमल तिरुपति देवस्थानमुद्रणालये&#xA;मुद्राप्य प्रकाशितः&#xA;१९४८&#xA;[ मूल्यम रू. ५-०.०.&#xA;PLACED ON THE SHELP&#xA;21-6-96&#xA;Date&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&#xA;622223&#xA;Q222:23&#xA;15H 48&#xA;SRI VENKATESWARA&#xA;CENTRAL LIBRARY &amp;amp; RESEARCH CENTRE,&#xA;ACD No. 24.7.1.6.&#xA;Date&amp;hellip;.&#xA;TIRUPATI,AMACHARYA MAL&#xA;KALA&#xA;INTRODUCTION.&#xA;No&amp;hellip;&amp;hellip;..&#xA;The Vaikhäuasas are a sect of Sri Vaisnavas exclu- sively privileged to offer worship in temples along with the Pancharatras. There is a Vaikhānasa Kalpa-sūtra attached to the Black Yajur Veda and these Vaikhanasas follow that Kalpa in the performance of their Vedic and domestic rituals. From the fact that there is a Kalpa-sūtra attached to the Veda, we may conclude that Vaikhānasas as a sect are very old. They are referred to, moreover, as a pious and orthodox sect of the Sri Vaisnavas in our ancient works on religion. Besides the Kalpa-sutra, the Vaikhanasas have a large religious literature of their own, specially relating to worship in temples, the chief among which are the Samhitas by Marici, Atri, Kasyapa and Bhṛgu. The temple of Srinivāsa at Tirumalai being a Vaikhanasa temple, the authorities took upon themselves the publication of ancient works belonging to that sect not already published elsewhere. The Vimānār cana-Kalpa by Marici has been first published by the Vicharanakartha of the temple. After the Sri Venkatesvara Oriental Institute, mainly devoted to research, was started in 1939 it took over the publication of the literature and published the Samürtärcanädhikarana of Atri in 1943 in the Sri Venkatesvara Oriental Series. The Jñanakanda of Kasyapa is now issued.&#xA;The Editing work of the Vaikhanasa works has been entrusted to the Vaikhanasa Agama Pandit in the Sri Venka- tesvara Oriental College and the first two works were accordingly edited by the late V. Raghunathachakravarti Bhattachar who was Vaikhanasa Pandit till 1943. He was&#xA;li&#xA;assisted by other scholars in the Institute. The present work is edited by his successer in the college, Mr. R. Parthasarathi Bhattachar of Akulamannādu. An account of the manus- cripts used in the edition of the work is found in the Sanskrit Introduction by the Editor.&#xA;An Introduction in English to the Samhitas comprising an account of the sect, the Vaikhānasa literature, the place of the Samhitas in it and other related literary and historical information is in preparation and will be published shortly&#xA;as a separate volume.&#xA;TIRUPATI&#xA;3rd Jan. 1948&#xA;P. V. RAMANUJASWAMI&#xA;Director11 T: 11&#xA;ग्रन्थ परिचय : .&#xA;श्रियः कान्ताय कल्याणनिधये निधयेऽर्थिनाम | श्रीवेङ्कटनिवासाय श्रीनिवासाय मङ्गलम || येन वेदार्थविज्ञेन लोकानुग्रहकाम्यया । प्रणीतं सूत्रमौखेयं तस्मै विखनसे नमः ॥&#xA;,&#xA;श्रीवैखानस भगवच्छास्त्रसंहितास्वन्यतमायाः अस्याः ज्ञानकाण्ड संहितायाः निर्माता &amp;rsquo; कश्यपः पश्य को भवति यत्सर्वं परिपश्यतीति सौक्ष्म्यात इति निगम- निरुक्तनिजमहिमविशेषः तत्र भवान् काश्यपः परमर्षिरिति स च भगवतो विखनसः चतुर्षु शिष्येषु भृगुमरीच्यत्रिकाश्यपेष्वन्यतम् इति च तदीयप्रन्थसन्दर्भे- स्वसीयते । अस्यैव महर्षेः कृत्यन्तरे सत्य काण्डतर्ककाण्डौ ग्रन्थगणना याये भगवता मरीचिना परिगणितौ साम्प्रतमस्माभिर्नोपलभ्येते । शास्त्रमेतदधिकृत्य इतरैरस्य सतीयैः भृगुमरीच्यत्रिभिः बहुघः संहिताः प्राणायिषत ।&#xA;आसां चाप्तोपदेशमूलकत्वकथनाय शास्त्रावतारप्रकारो भगवता मरीचिना उपवर्णितः । यथा &amp;rsquo; वैखानसं महाशास्त्रं सर्ववेदार्थसार भृतमप्रतयैमनिन्दितं वैदिकैरुपसेवितं विगोराराधनं सर्वभूतहितार्थाय शाब्दं प्रमाणमवलम्ब्य विष्णुना विखनस उक्तम् । विखनसा मृग्वादीनामुक्त&amp;rsquo; मिति (१०१ पटले ) । यथा बा काश्यपेन &amp;rsquo; तस्मादेवं विदित्वा लोकक्षयोद्भवपुण्यपापफलाधारसुखदुः खप्रवर्तनं पत्न्यपत्यधनादीनामसारतां च परिज्ञाय ऐहिकामुष्मिकज्ञानहेतुकमनश्वरमप्रभेद्यम - नादिमध्यान्तमा शाब्दं प्रमाणमवलम्ब्य तत्सारभूतं सर्वार्थसाधकं भुक्तिमुक्तिफल- प्रदमप्रतर्क्य मनवद्यमघौघघ्नं वैखानसमिदं शास्त्र&amp;rsquo; मित्यादि (पुटे ३० ) ।&#xA;संहिता स्वेतासु प्रतिपादिता अंशाः चरितक्रियाज्ञानयोगात्यचतुर्विधविभा- जकोपाधिमन्तः सन्दृश्यन्ते । यथाह मरीचिः विमानार्चनाकल्पे &amp;rsquo; अथातो मरीचि मुनयः प्रणम्य चरितक्रियाज्ञानयोगेषु चतुर्षु पूजामार्गषु चरितं भगवता&#xA;२&#xA;विखनसा सूत्रे विस्तरेण प्रणीतमन्यत्संक्षेपेणोक्तम् । तदुपन्यासो बहुप्रयोगक्रमेण क्रियामास्त्वया प्रणीतः । भगवन् ! तत्त्वज्ञानं योगं च श्रोतुमिच्छाम इत्ययाचन्त &amp;rsquo; ( ८५ पटले ) इति ।&#xA;तत्र चरितं नाम ‘गार्भैः होमैः जातकर्म चूडामौञ्जीनिबन्धनैः ।&#xA;बैजिक गार्भिकं चैनो द्विजानामपसृज्यते ।&#xA;स्वाध्यायेन व्रतैः होमैः विद्येनेज्यया सुतैः ।&#xA;,&#xA;महायज्ञैश्च यज्ञैश्च ब्राह्मीयं क्रियते तनुः &amp;rsquo; ( मनुः २.८ )&#xA;इत्युक्त श्रौतस्मतिधर्मानुष्ठानमुच्यते । क्रियेति श्रीमतो नारायणस्य दिव्य मंगलविग्रह-&#xA;सपर्योच्यते । तथा श्रीभागवते&#xA;&amp;rsquo; क्रियायोगं समाचक्ष्व भवदाराधनं विभो ।&#xA;पुत्रेभ्यो भृगुमुख्येभ्यो यथाह भगवानजः &amp;rsquo; (स्कं. ११-२७-१)&#xA;इत्यारभ्य &amp;rsquo; एवं क्रियायोगपथैः पुमान् वैदिकतान्त्रिकः ।&#xA;अर्चन्नुभयतः सिद्धिं मत्तो विन्दत्यभीप्सिताम् (४९) ।&#xA;इत्यन्तेन ग्रन्थेन विखनसा भृगुमरीच्यादिभ्यः उपदिष्टं भगवदाराधनमेव प्रपञ्चितम् । ज्ञानयोगौ प्रसिद्धौ ।&#xA;तत्र चरितं विस्तरेण श्रीवैखानसकल्पसूत्रे उक्तमिति ज्ञानापेक्षया योगा- पेक्षया च अभ्यर्हितत्वेन आसु संहितासु क्रियायोगप्रपञ्चस्यैव विस्तरेणोपन्यास: क्रियते। अभ्यर्हितत्वं चास्याभिधीयते, &amp;rsquo; तेष्वचनं सर्वार्थसाधनं स्यात् &amp;rsquo; इत्यारभ्य &amp;rsquo; एवं सदा ध्यातुमशक्यत्वात् प्रतिमादिषु पञ्चमूर्तिनामभेदैः समावाह्याभ्यर्चयेत् । एतत्स- मूर्तार्चनं सर्वसिद्धिप्रदत्वात् गृहे देवायतने वा समूतार्चनमेव कारयेत् । अन्यथा न परमं पदमवाप्नोति &amp;rsquo; ( मरीचिः ९६ पटले ) इत्यन्वयमुखेन व्यतिरेकमुखेनापि ।&#xA;किञ्च क्रियावतो ब्रह्मविद्वरिष्ठत्वबोधनेन अस्यैव क्रियायोगस्य अभ्यर्हितत्व- ख्यापनं उपनिषत्स्वपि दृश्यते । यथा मुण्डके &amp;rsquo; आत्मकीड आत्मरतिः क्रिया-३&#xA;वाने ब्रह्मविदां वरिष्ठ: &amp;rsquo; ( मु. ३-१-४ ) इति । अत्र क्रिया भगवदाराधनमेव । उपनिषदुपक्रमे तादृशक्रियायोगस्योपदेशपरम्पराराप्रसङ्गे तत्प्रत्यभिज्ञापकसामग्रीलाभात् । यथा ब्रह्मा देवानां प्रथमः सम्बभूव विश्वस्य कर्ता भुवनस्य गोप्ता । स ब्रह्म- विद्यां सर्वविद्याप्रधानामथर्वाय ज्येष्ठपुत्राय प्राह (मुं. १-१-१ ) इति । अयमर्थ:- &amp;lsquo;ब्रह्मा विखनाः ज्येष्ठपुत्राय अथर्वाय भृगवे सर्वविद्यानानां ब्रह्मविद्यां भगवदाराधन- रूपां प्राहेति गुरुपदेशपरम्परा पठिता । तथा श्रुतिरियमुपहिता च श्रीशास्त्रे ।&#xA;&amp;rsquo; ततः परं चतुर्वक्तो जटाकापायदण्डभृत् । नैमिशारण्यमासाद्य मुनिवृन्दनिषेवितम् । तपस्तप्त्वा चिरं कालं ध्यायंस्तेजक्षु वैष्णवम् । पश्चादपश्यद्विपणूक्तमागमं विस्तरात्तदा । संक्षिप्य सारमादाय शाणांल्लिखितरत्नवत् ।&#xA;वाता विखनसो नाम्ना मरीच्यादिसुतान्मुनीन् ।&#xA;अबोधयदिदं शस्त्रं साधकोटिप्रमाणक मिति ।&#xA;।&#xA;( नाय चिन्तामण्युपोद्घातः )&#xA;किञ्च पूर्वोक्तश्रुतिभ्यस्त्वाराधनमेव ब्रह्मविद्यन्यपि लभ्यते । तदेवोक्तं भग- वता बादरायणेन अपि संराधने प्रत्यक्षानुमानाभ्यामित्याराधनस्य ब्रह्मविद्यात्वम् ।&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;भगवदाराधनस्य यथा उत्तमब्रह्मविद्यात्वं तस्य विस्तरः भगवच्छ्रीनिवास मखि- वेदान्तदेशिकैरनुगृहीतोत्तमब्रह्मविद्याग्रन्थे द्रष्टव्यः ।&#xA;तादृशमाराधनं भगवद्दिव्यमङ्गलविग्रहसन्निधिमन्तरा न सेत्स्यति । यथाह भगवान्मरीचिः अथ भगवतः समाश्रयणं चतुर्विधं भवति । जपहुतार्च- नध्यानमिति । सावित्रीपूर्व वैष्णवीमृचमष्टाक्षरं भगवन्तं ध्यात्वाभ्यसेत्स जपः । अग्निहोत्रादिहोमाहुतम् । गृह देवायतने वा वैदिकन मार्गेण प्रतिमादिषु पूजयेत् तदचनम् । निष्कलसकलविभागं च ज्ञात्वा अष्टाङ्गयोगमार्गेण परमात्मानं जीवात्मना चिन्तयेत् तत् ध्यान &amp;rsquo; मिति । तेष्वचनं सर्वार्थसाधनं स्यादिति ( ९६ पटले&#xA;&amp;rsquo;&#xA;ततः तदचनप्रतियोगिदिव्यमङ्गलविग्रहस्वरूपं तत्र भगवतः सान्निध्यसङ्- क्रमप्रकार: भक्तितत्सर्वविशेषाणामर्चनाङ्गत्वञ्च प्रतिपाद्यते । यथा &amp;rsquo; सोऽव्ययः सर्व- व्याप्याकाशोपमः निष्कलः परमात्मा ज्ञानेन भक्तया च युक्तस्यान्तः सन्निहितो भवति । &amp;lsquo;आत्मा गुहायां निहितोऽस्य जन्तो:&amp;rsquo; इति श्रुतिः । तस्माच्छक्तिमता तेन सकलं संङ्कल्प्य भक्तया मन्त्रैश्च प्रतिष्ठापिते बिम्बे भक्तानुकम्पया सकलः तद्विवे समाविष्टः देवः सन्निहितो भवेत् । अव्यक्तं शाश्वतमनादिमध्यान्तमतीन्द्रियं देवैरप्य-&#xA;भक्ष्यं यद्वैणवं पदं तत्राप्तिफलं तदचन मिति (काश्यप ८३ पु.) ।&#xA;,&#xA;अन्यत्र च &amp;rsquo; ब्रह्मादयोऽपि तद्रूपलक्षणनिश्चयं ज्ञातुमशक्ताः चित्तभित्तौ तद्रूपं भक्तितूलिकया सङ्कल्प्य वर्णैरावेष्ट्य आलोकयन्ति । तस्माद्भक्तिरेव कारणम् । अभीक्ष्णदर्शनयोग्यं तद्भगवद्रूपं कल्पये दिति (काश्यप. ७९.पु) ।&#xA;f&#xA;अन्यत्र च अथातो भगवतो नारायणस्याकृतिलक्षणं व्याख्यास्यामः । यस्यास्यमग्निः द्यौर्मूर्धा खं नाभिः भूः पादं चक्षुषी अर्कनिशाकरौ दिक् श्रोत्रे ज्योतीं - प्याभरणानि उदधयोऽम्बरं भृतानीन्द्रियाणि अस्याकृतेः प्रमाणत्वं कल्पितं भृग्वा- दिभिः । तद्धेतुभिर्नावमन्तव्यममीमांस्यमाज्ञासिद्धमिति ज्ञात्वा तदुक्तविधिना कारयेत् ( काश्यप १०० पु. ) इति ।&#xA;समृतार्चनमेव कारयेदिति पूर्वं विहितभर्थमेव व्यतिरेकमुखेन समर्थयति श्रुतिः । यथा मुण्डके &amp;rsquo; नायमात्मा बलहीनेन लभ्यो न च प्रमादात्तपसो वाप्य लिङ्गात &amp;rsquo; ( मुं. ३ - २-४ ) इति । अलिङ्गादिति प्रतिमारहितादित्येव स्वारसिकोऽर्थः । सा च विष्णुप्रतिमेति च । यथोपबृंहितः काश्यपेन श्रुतेरस्या अर्थः । &amp;lsquo;विष्णुपूजाविहीने देशे विप्रो न जात्वपि वसेत् &amp;rsquo; ( काश्यप. १५ पु.) इति । तथा तस्मात सर्वप्रयत्नेन देवीभ्यां सार्धं विष्णुं भगवन्तं सुवर्णरजतताम्रादीना- मन्यतमेन षडङ्गुलादहीनमुपकल्प्य यथाविभवमाराध्य तत्प्रमुखे विधानेन हुत्वैवा- श्नीयात् । अन्यथा आत्मघाती भवति । विष्णुपूजाविहीनं यद्वेश्म तत्पक्कणैः समम् । तद्विप्रमुख्यैः न प्रवेश्यम्, तदधिपेन नासितव्यम्, न सम्भाष्य&amp;rsquo; मित्यादि (काश्यप २९ पु)&#xA;6&#xA;यथा वा &amp;lsquo;गृहं श्मशानं तव बिम्बवर्जित &amp;rsquo; मित्यादि भागवतवचनम् ।f&#xA;५&#xA;तथाच मन्मना भव मद्भक्तो मद्याजी मां नमस्कुरु । ( ८-५४)&#xA;&amp;rsquo; सततं कीर्तयन्तो मां यतन्तश्च दृढव्रताः ।&#xA;नमस्यन्तश्च मां भक्तचा नित्ययुक्ता उपासते &amp;rsquo; (९-४) इत्यादीनामर्चनाविधायकत्व एव स्वारसिक निर्वाहसिद्धिः । भक्तया उपासत इति भक्तियुक्तोऽचयेदिति ।&#xA;किञ्च &amp;rsquo; प्रवः पान्तमन्धसो धियायते महे शूराय विष्णवे चार्च&amp;rsquo; तेति (ऋग्वेदसंहिता, मं १ सू. १९५ मं. १) श्रुतिप्रयोगरूपं &amp;rsquo; अथाग्नौ नित्यहोमान्ते विष्णोर्नित्याच&amp;rsquo; इत्यारभ्य &amp;lsquo;भगवन्तं नारायणमर्चयेत्तद्विष्णोः परमं पदं गच्छतीति (४-१३)श्रीवैखानससूत्रमुपनिषत्कृत्य प्रवृत्तेऽस्मिञ्छास्त्रे प्रकृतार्चनानुबन्धिकृत्स्नप्रमेय- जातस्य व्याख्याकरणं नान्तरीयकं सम्पद्यते । ततः अर्चनार्थमर्चनीयदिव्यमङ्गल- विग्रहस्य सन्निधापने तस्य उपादानद्रव्यभेदेन निर्माणे प्रकारभेदः चित्रचित्रार्धचित्रा- भासभेदेन तन्निर्माणे प्रकारान्तरेण भेदः दिव्यमङ्गलविग्रहस्य आभिरूप्यसम्पादनाय तन्निर्माणोपयोगिदशताला दिमानकथनं तादृशविग्रहरक्षणाय देवायतनमण्डपगोपुर- प्राकारादिनिर्माणं तेषां दीर्घस्थित्युपकारक वृत्तिकल्पनं आल्याश्रयग्रामाग्रहारादि- निर्माणमित्यादय: प्रथमोपस्थिता विषया भवन्ति । अतश्च तादृशदिव्यमङ्गलविग्र- हस्य श्रीशास्त्रसिद्धं प्रतिष्ठापनं नित्यार्चनं त्रिविध उत्सवः नवविध स्नपनं तथात्र स्खलितेषु प्रायश्चित्तमित्यादयः अनन्तरमुपस्थाप्यन्ते । अन्तरा च प्रसङ्गात् काम्य-&#xA;। कल्पाः अद्भुतसम्भवतच्छान्त्यादयः प्रकृता भवन्तीति उक्तविषयविभागेन संहिता&#xA;व्याख्याताः ।&#xA;किच श्रीसूत्रे &amp;rsquo; विष्णोर्नित्या &amp;rsquo; चैत्यवत्यविष्णुशब्दं विवृणुते काश्यपः । यथा &amp;lsquo;अथ विश्वतश्चक्षुः विश्वतोमुखाङ्घ्रिहस्तं विश्वात्मकं विश्वगर्भ विश्ववेत्तारं विश्वेन्द्रियगुणाभासं विश्वेन्द्रियविवर्जितमनादिनिधनं व्योमाभं यद् ज्ञातृ ज्ञेयं ज्ञान- विहीनं ज्ञानघनं तदेव जाग्रत्स्वप्नसुषुप्तितुर्यावस्थानगं बहि: प्रज्ञान्तः प्रज्ञप्राज्ञावस्थं वैश्वानरतैजसहृदयाकाशरूपेण स्थूलं प्रविभक्तमानन्दं भुञ्जानं ब्रह्म तुर्ये चतुप्पादमाम- नन्ति । तदेव ब्रह्म सत्त्वोत्कर्षनिकर्षाभ्यां प्राणिषु चतुर्धा भिद्यते सत्त्वतः पादतो- ऽर्धतः त्रिपादात्केवलात् । धर्मज्ञानैश्वर्यवैराग्यविषयाश्चतस्रो मूर्तयस्त्विमा भवन्ति ।&#xA;ii&#xA;1&#xA;६&#xA;आसु मूर्तिषु कूटस्थः सूक्ष्ममूर्तिः सत्तामात्रः सोऽत्र परं ब्रह्म विष्ण्वाख्यः &amp;rsquo; ( कश्यप ५२ पुढे ) इति विष्णुः सर्ववेदान्तसिद्धं ब्रह्मैवेत्युक्तम् ।&#xA;स च विष्णुः श्रीसहाय एवार्चनीय इति तत्रैवोच्यते । यथा &amp;lsquo;प्रकृतिपुरुषा- वुभावनादी ताभ्यां लोकप्रवर्तनम् । विकारगुणास्सर्वं प्रकृतिसमुद्भूताः कार्यकारणकर्तृत्वे हेतुः प्रकृतिः सा प्रकृतिः श्रीरिति व्याख्याता &amp;rsquo; ( काश्यप ५६ पु. ) इति । तथा मायां तु प्रकृतिं विद्यान्मायिनं तु महेश्वर &amp;rsquo; मिति तत्क्लेशसंश्लेषाल्लोकयात्रा- मला देवी । तस्मात्तमनयैव सह देवेशमर्चयन्ति परमयः । सा देवी श्रीरिति प्रोक्ता । सा प्रकृतिः सा शक्तिः । तदभिन्नाः स्त्रियः सर्वाः पुरुषास्तदभिन्नाः सर्वे । ताभ्यां स्थितिः । तस्मात्सहैवाचये &amp;lsquo;दिति (५२).&#xA;4&#xA;6&#xA;विष्णोर्नित्याची सर्वदेवाच भवतीति सूत्रम् । तत्र विहितमर्चनं&#xA;। साकलमेव । पडङ्गुलादहीनं तद्रूपं कल्पयि&amp;rsquo; त्वेत्युक्तत्वात् । उक्तं च &amp;rsquo; मानसी होमपूजा च बेरपूजति सा विधा&amp;rsquo; इति त्रेधा &amp;rsquo; अमूर्त समूर्त&amp;rsquo; मिति द्वेधा चार्चनम्। समृर्तमिति विम्बार्चनमुच्यते । तथा चोक्तम् &amp;rsquo; अर्चनं द्विविधममूर्त समूर्त चेति । अग्नौ हुतममूर्त समृर्त तद्विम्बेर्चनम्। समूर्ते चक्षुर्मनसोः प्रीतिः सदा संस्थितिश्च&amp;rsquo; (काश्यप २ पुटे ) इति ।&#xA;&amp;lsquo;भक्तथा भगवन्तं नारायणमर्चये&amp;rsquo; दिति सूत्रे भक्तेरर्चनस्य सन्निहितोपकारक- त्वबोधनात् भक्तिप्रशंसा बहुशः तत्र कृता दृश्यते । यथा &amp;lsquo;तपोभिः कर्मभिः पुण्यैर्वान्यैः नाप्नुयाद्वैष्णवं पदं भत्तयैव निनयेन्नान्यैः । भक्तिरेव परा पुण्या भक्तिरेव शुभप्रदा । तृष्णा वैतरणीयानं संवर्त कातिवृष्टिरक्षा कामहालाहलाम्न्यमृतधारा सङ्कल्पबीजहा देहबन्ध- मोक्षप्रदायिनी सङ्कल्पकण्टकाविद्धविशल्यकरणी योगर्थ्यङ्कुरवर्धनी अस्मिक्रकचच्छेद- रोपसञ्जीविनी दुःखत्रयजालभेदिनी सुखचिन्तामणिप्रदा स्मर्तॄणां भक्तिः ( काश्यप ३० पुढे ) इति ।&#xA;&amp;lsquo;परमं पदं गच्छ&amp;rsquo; तीत्यस्य विवरणं च । यथा &amp;lsquo;सर्वदेवमयस्य देवेशस्यार्चनं सर्वशान्तिकरं वेदानां वैदिकानामप्यभिबृंहणम् । एतदेवं यत्नेनापि भक्तघा यः कुर्यात् स पुत्रदारक्षेत्र मित्रस्वकुलपशुभृत्यवाहनादिसमृद्धिं सुवर्णरत्नधान्यादिसर्वसम्पदं व्याध्याद्यशुभनाशनं च लब्ध्वा अभीष्टानि सर्वाणि सुखानि इह लोके चिरमनुभूय तदव्ययं शाश्वतं देवैरप्यनभिलक्ष्यमतीन्द्रियं वैष्णवं परमं पदं गच्छति । तस्यैक-विंशतिपितरः पूर्वजाश्च एकविंशत्यपरजाताश्च विष्णोर्लोके महीयन्ते &amp;rsquo; ( काश्यप १०१ पुढे ) &amp;rsquo; इत्यर्चकस्य सर्वोतर मैहिकभोगानुभवमुक्ता भगवत्यदप्राप्तिरप्युदिता । तथा महाप्रतिष्ठान्ते च &amp;rsquo; समाप्ते वैष्णवयागे भोगैश्वर्यं प्रतिष्ठिते त्यक्ता कलेबरं सद्यः शङ्खचक्रधरः श्यामलानश्चतुर्भुजः श्रीवत्सवक्षाः भूत्वा वैनतेयभुजमारूढः सर्वदेवनमस्कृतः सर्वान् लोकानतीत्यासौ विष्णोः सायुज्यमानुयात् । अन्यलोक - गताः सर्वे पुनरावर्तिनः विष्णुलोकगतानां नास्त्यावृत्ति: &amp;rsquo; ( कश्यप ३० पु. ) इति परमपदस्यापुनरावृत्तिलक्षणत्वं च प्रतिपादितम् ।&#xA;तथोक्तं गीतासु &amp;rsquo; आब्रह्मभुवनाल्लोकाः पुनरावर्तिनोऽर्जुन ।&#xA;&amp;rsquo;&#xA;मामुपेत्य तु कौन्तेय पुनर्जन्म न विद्यते &amp;rsquo; ( ८-१६) इति ।&#xA;मामुपेत्य तु कौन्तेय दुःखालयमशाश्वतम् ।&#xA;नामुवन्ति महात्मानः संसिद्धिं परमां गताः &amp;rsquo; ( ८-१५) इति च ।&#xA;&amp;lsquo;गृहे देवायतने वा&amp;rsquo; इति सूत्रादिदमर्चनं गृहार्चनमालयार्चनमिति द्वेधा अनुष्ठीयते । गृहेषु गृहिभिः आलयेषु तदधिकारिभिश्च । तद्विस्तरस्तु व्याख्यातः ।&#xA;यथा &amp;rsquo; आत्मार्थं वा परार्थं वा गृहे देवालयेऽपि वा ।&#xA;अर्चनं वासुदेवस्य लक्षकोटिगुणं भवेत् ।&#xA;उत्कृष्टः परशब्दोऽयं परार्थो मोक्षवाचकः ।&#xA;मुमुक्षूणां मोक्षदानात् परार्थ इति कथ्यते ।&#xA;स्वार्थं गृहार्चनं प्रोक्तं परार्थं त्वाल्यार्चनम् ।&#xA;परार्थं स्याज्जगच्चक्षुः स्वार्थं स्यात् गृहदीपिका&amp;rsquo; इति ।&#xA;अर्चनानवनीते २ पुढे ).&#xA;गृहार्चनं तु चरितानुगृहीतत्वेन आल्यार्चनमेवात्र संहितासु प्रपञ्च्यते ।&#xA;?&#xA;इदं पुनरर्चनं द्वेधा धा वा विभक्तं परिदृश्यते । &amp;lsquo;वैखानसं पाश्चरात्र मित्याद्ये वैखानसं पाञ्चरात्रं भागवतमिति द्वितीये च स विभागो ज्ञेयः । यथा काश्यपीयें &amp;lsquo;वैखानसं पाञ्चरात्रमिति विधानद्वयं विष्णोस्तन्त्रम् । वैखानसं सौम्य - माग्नेयं पाञ्चरात्रम् &amp;rsquo; ( पु. १७१ ) इति । यथा वा मरीचिसंहितायां विमानार्चनाकल्पे&#xA;&amp;lsquo;वैखानसं वैदिक वैदिकैरचितमैहिकामुष्मिक फलप्रदं पाञ्चरात्रमाग्नेयम वैदिकमामु-&#xA;प्मिक फलप्रदम् । सौम्यं सर्वत्र&#xA;सम्पूज्य &amp;lsquo;मिति ( मरीचि ७७ पटले ).&#xA;darai पाञ्चरा तथा भागवताभिध मिति.&#xA;तथा क्रियाधिकारे भृगुः |&#xA;तथा श्रीभागवते&#xA;इत्यारभ्य&#xA;f&#xA;&amp;lsquo;वैदिकः तान्त्रिको मिश्र इति मे त्रिविधो मखः ।&#xA;त्रयाणामीप्सितेनैव विधिना मां समर्चयेत् &amp;rsquo; (११-२७-१०) एवं क्रियायोगपथैः पुमान् वैदिकतान्त्रिकैः ।&#xA;ः।&#xA;अर्चन्नुभयतः सिद्धिं मत्तो विन्दत्यभीप्सिता मित्यन्तम् (४९).&#xA;वैदिक &amp;rsquo; मित्यनेन बुभुक्षूणां मुमुक्षूणां च श्रौताग्निहोत्रफलसाधनत्वमपि वैखानसार्चनस्य निरूप्यते सूत्रकौरैरेव । &amp;rsquo; यज्ञेषु विहीनं तत्सम्पूर्णं भव तीति (प्र.४-१३ ). तथा काश्यपेनापि &amp;rsquo; अतस्तद्ग्रामवासिनां यजमानस्य राष्ट्रस्य च सामा- न्यमग्निहोत्र&amp;rsquo; मिति ( काश्यप २५ पुढे) तथा तेनैवान्यत्र &amp;rsquo; तस्मादालये विधिना विष्णोः नित्याच नमनाहिताग्नीनामग्निहोत्रसमादेतच्चाग्निहोत्रफलं ददाति । आहि- ताग्नीनामप्येतत्सर्वप्रायश्चित्तहेतुकं सर्वकामावाप्त्यर्थं च द्वितीयं भवति । यतो यजमानमरणेप्याल्यार्चनं भूम्यामन्यैरविच्छिन्नं प्रवर्त्यते । ततः शाश्वतं तिष्ठेत् । एतन्नित्यं परमं पुण्यं भक्तया यत्नतः कुर्यात् । ग्रामादिषु चैतद्रास्तुनिवासिनां सामान्यमग्निहोत्रं सर्वसम्पत्करमिति ब्रह्मा चाशंसत्&amp;rsquo; इति । ( काश्यप २ पु. ).&#xA;&amp;lsquo;वैदिकै &amp;lsquo;रिति वैखानससूत्रोक्तवैदिकसकलसंस्कारशालिभिरित्युक्तं भवति । उक्तं च वैखानसान् प्रस्तुत्य श्रीमद्वेङ्कटनाथवेदान्तदेशिकेन &amp;rsquo; दृश्यन्ते ह्येते वंशपरम्परया वेदमधीयाना वैखानससूत्रोक्तवैदिकसकलसंस्कारशालिनः वर्णाश्रमधर्म- कर्मठा भगवदेकान्ता ब्राह्मणाः &amp;rsquo; इति ( न्यायपरिशुद्धौ शब्दखण्डे १ आह्निके १९६ पु. श्रीरङ्गमुद्रणे ).&#xA;किञ्च वैखानसपाञ्चरात्त्रशास्त्रयोः प्रक्रियाभेद इव &amp;rsquo; वैदिकैः दीक्षितः &amp;rsquo; इति प्रतिनियताधिरिकत्वस्यापि सिद्धत्वात् वैदिकशब्दो दीक्षितेतरत्वमभिदधाति । एवञ्च पाञ्चरात्रशास्त्रस्यासाधारण्येन पञ्चसंस्कारदीक्षाया विहितत्वेन पाञ्चरात्रशास्त्रो -क्ततादृशदीक्षाविरहितैरित्यर्थान्तरं च &amp;rsquo; वैदिकै&amp;rsquo; रित्यनेन सिध्यति । उक्तं च&#xA;निगमान्तमहा देशिकेनान्यत्र&#xA;&amp;rsquo; त्वां पाञ्चरात्रिकनयेन पृथग्विधेन वैखानसेन च पथा नियताधिकाराः । संज्ञाविशेषनियमेन समर्चयन्तः प्रीत्या नयन्ति फलवन्ति दिनानि धन्याः&#xA;इति ( शरणागतिदीपिका श्लो. ३२ ).&#xA;,&#xA;उक्तं च श्रीमद्भिः गोष्ठीपुराभिजनैः &amp;lsquo;विष्णुतन्त्रविभागप्रकरणे वैखानसाद्भेदकत्वेन दीक्षायोग उक्तः । दीक्षा पञ्चसंस्काररूपापीति । अत्र ईश्वर- संहिताश्रीप्रश्नसंहितादिषु व्यक्तम् । आनन्दसंहितायाम्&#xA;श्रीनित्योक्ताराधनस्य&#xA;&amp;lsquo;वैखानसकुले जातः पाञ्चरात्रेण दीक्षितः ।&#xA;वै&#xA;न दीक्षितो न जातो वै स वै देवलकः स्मृतः ।&#xA;पाञ्चरात्रविधानज्ञो दीक्षाविरहितोऽर्चकः ।&#xA;कल्पदेवलक&amp;rsquo; इति दीक्षारहितपाञ्चरात्रोत्ताराधनस्य निषेधात् पाञ्चरात्रमूलकत्वेनोक्तत्वात् तदर्थं पञ्चसंस्कारस्यैव&#xA;सर्वैरप्यङ्गीकारात् तस्य दीक्षात्वमवश्याश्रयणीयम् । दीक्षाशब्दस्थाने&#xA;&amp;rsquo;&#xA;शङ्खचक्रातिभुजान् गृह्णीयादन्यसूत्रिण &amp;rsquo; इति&#xA;शङ्खचक्रानकथनाच्च तदभावः स्पष्टमवसीयते । तापविधायकानां पञ्च- संस्कारान्तर्गतता पपरत्वेन तदतिरिक्त केवल तापविधिः तत्प्रयोगविधिरित्यादिकं नास्ति । दीक्षाशब्दस्य सङ्कोचें प्रमाणाभावः । सामान्ये पक्षपातात् । एतेषु नाविश्वसितव्यम् । बहुष्वद्यापि दर्शनात् । न्यायपरिशुद्धिश्रीपाञ्चरात्ररक्षादिषूदाहरणाच्च । एतद्विरो- धिवचनानि पूर्वापराप्रदर्शनात् कुत्राप्यनुदाहरणात् सच्चरित रक्षायामधि- कारान्तरयोरिव सुदर्शनादिधारणविधानाधिकारे अनुपन्यासाच्च शङ्कास्प- दानि । सामान्यप्रवृत्तवचनानि च उत्सर्गापवादन्यायात् &amp;rsquo; सात्त्वतं विधि &amp;rsquo; मिति विशेषवचनदर्शनाच्य सङ्कचितानि । वचनाभावेऽपि विशेषविषय आचार एव सच्च- रित्ररक्षोक्तन्यायेन शान्तविरोधः स्वविषयं व्यवस्थापयति । नित्यत्वमर्चनाङ्गत्वं च अधिकारिभेदप्रयोगभेदनियतमिति न हानिः । मुमुक्ष्वधिकृतानि पञ्चसंस्कारवचनानि उभयप्रधानान् वैखानसान् नाधिकुर्धन्ते इति ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
