<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;टीका on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/nyAya-siddhANjanam/TIkA/</link>
    <description>Recent content in &#43;टीका on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/nyAya-siddhANjanam/TIkA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>नीलमेघः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/nyAya-siddhANjanam/TIkA/nIlameghaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/nyAya-siddhANjanam/TIkA/nIlameghaH/</guid>
      <description>[[TODO: परिष्कार्यम्]]
नाथद्या यत्यमाला (2) न्यायसिद्धाञ्जनम् वेदा तदेशिकविरचितम् वाराणसेय संस्कृत विश्वविद्यालयः C R672xG68H 7694 152K6V.1 Vedantadesi Ka Nyaya siddhanja
R672xG68,4 152K6Y. 1 7694 SHRI JAGADGURU VISHWARADHYA JNANAMANDIR (LIBRARY) JANGAMAWADIMATH, VARANASI Please return this volume on or before the date last stamped Overdue volume will be charged 1/- per day.
GANGÄNÄTKA-JHÁ-GRANTHAMĀLA Vol. II GENERAL EDITOR Baldeva Upadhyaya Director, Research Institute, Varanaseya Sanskrit Vishvavidyalaya, Varanasi. राणसेय संस् विश्वविद्यालय अतम में‍ NYAYA-SIDDHĀÑJANA OF VEDANTADESIKA ALONG WITH HINDI TRANSLATION VARANASI 1966</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>रङ्गरामानुज-कृष्ण-तातार्य-टीके</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/nyAya-siddhANjanam/TIkA/rangarAmAnuja__kRShNa-tAtArya-TIke/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/nyAya-siddhANjanam/TIkA/rangarAmAnuja__kRShNa-tAtArya-TIke/</guid>
      <description>[[TODO: परिष्कार्यम्]]
श्रीः उभयवेदान्तग्रन्थमाला कवितार्किकसिंह - सर्वतन्त्र स्वतन्त्र- श्रीमद्वेकटनाथार्य - श्रीमद्वेदान्तदेशिक - विरचितं न्यायसिद्धाञ्जनम् दशोपनिषद्भाष्यकार श्रीरंगरामानुजस्वामि- विरचित सरलविशद व्याख्यया चतुश्शास्त्राध्यापन सुप्रसिद्ध- महामहोपाध्याय - श्रीकाञ्ची- कृष्णतातयार्य- विरचितया रत्नपेटिकाख्यया व्याख्यया च समेतम् संपादकीय भूमिका-टिप्पणसहितम्
NYAYA SIDDANJANA
by Srimad VEDANTA DESIKA
with two old commentaries
श्रीः । श्री न्यायसिद्धाञ्जनग्रन्थोऽयमिह मुद्रयमाणव्याख्याद्वयसहितो ग्रन्थलिप्यां द्वितीयव्याख्या- कार शिष्यैः श्रीपट्टप्पास्वामिभिः सुभाषितनीवीव्याख्यादिकरण विख्यापितवैदुष्यैः प्रथमं मुद्रितः । तस्येदं द्वितीयं संस्करणम् । तदा तत्कृता भूमिका चात्रापि प्रकाश्यते शब्दजालाधिक्येऽपि अपेक्षितांशावगमोऽपि तदुत्पादितरीत्या संपाद्य इति ॥ प्रथम मुद्रणावसरे श्रीपट्टप्पास्वामिप्रणीता श्री न्यायसिद्धान्ञ्जन भूमिका ॥ &amp;quot; श्रीमते कृष्णतातयार्यमहादे शिकाय नमः &amp;quot; इह खलु निखिल निगमम कुटतट निगूढनिक्षिप्त नित्यनिरवद्य परतत्त्व - परम हित- परम पुरुषार्थ साथ- निर्धारणविरह विरचित निरन्तरदुरन्तदुरितकान्तारमान्ताविश्रान्तसन्ततसञ्चरण समुद्विन संसारिसंघ - संसुद्दिधीर्वा समाकुल- सकल भुवनोद्विरण विवरण निगिरण निपुण-निरवधिकरुणानिवास श्रीनिवास- प्रेरण परता पर तन्त्र निबद्ध विरुद्ध दुरध्वाध्वन्य साध्वन्यमूर्धन्य विध्वंसन बद्धश्रद्ध विशुद्ध निजध्वनि.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
