<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;४ on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/shArIrika-shAstrArtha-dIpikA/2/4/</link>
    <description>Recent content in &#43;४ on आगमे वैष्णवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/shArIrika-shAstrArtha-dIpikA/2/4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>26 प्राणोत्पत्त्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/shArIrika-shAstrArtha-dIpikA/2/4/26_prANotpattyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/shArIrika-shAstrArtha-dIpikA/2/4/26_prANotpattyadhikaraNam/</guid>
      <description>।।तथा प्राणाः।। &amp;lsquo;असद्वा इदमग्रआसीत् तदाहुः किं तदासीदिति ऋषयो वायते अग्रे सदासीत्तदाहुः के ते ऋषय इति प्राणावा ऋषय&amp;rsquo; इति जगदुत्पत्तेः प्राक् प्राणशब्दितानामिन्द्रियाणां सद्भावश्रवणात् प्राणोत्पत्तिवादिश्रुतयो जीवोतपत्तिवादिश्रुतिवदन्यथा नेया इति पूर्वपक्षे प्राप्त उच्यते- तथा प्राणाः। वियदादिवत् प्राणशब्दवाच्यानीन्द्रियाण्युत्पद्यन्त एव। सदेव सोम्येदमग्रआसीत्, आत्मावा इदमेकएवाग्र आसी&amp;rsquo;दित्यादिषु प्राक्सृष्टेरेकत्वावधारणात्, &amp;lsquo;एतस्माज्जायते प्राणो मनस्सर्वेन्द्रियाणि चे&amp;rsquo;ति इन्द्रियाणामाहत्योत्पत्तिश्रवणाच्च उत्पद्यन्त एव। नचेन्द्रियोत्पत्तिवादो जीवोत्पत्तिवदन्यथा नेयः, बाधकाभावात्। &amp;lsquo;प्राणा वा ऋषय&amp;rsquo;इत्यत्र प्राणाशब्दस्य सार्वज्ञ्यवाचि ऋषिशब्दसमानाधिकृततया परमात्मवाचित्वेनेन्द्रियवाचित्वाभावात्।।कथं तर्ह्येकस्मिन् परमात्मनि &amp;lsquo;प्राणावाव ऋषय&amp;rsquo;इति बहुवचनोपपत्तिरिति चेत् तत्राह- ।।गैण्यसंभवात्तत्प्राक्छ्रुतेश्च।। बहुवचनश्रुतिर्गौणी। तत्र बहुत्वासम्भवात्। परमात्मन एव सृष्टेः प्रागवस्थानश्रुतेः, तस्यैव प्राणशब्देन प्रतिपादनीयत्वात्।।।।तत्पूर्वकत्वाद्वाचः।। वागादीन्द्रियस्य वागिन्द्रियकार्याभिलपनकर्मभूतनामवाच्यवियदादिसृष्टिपूर्वकत्वात् प्रलये वागिन्द्रियादिकार्यशब्दाभिलापादिप्रयोजनाभावात् न प्रलये तेषामवस्थानमिति स्थितम्।। ।।इति प्राणोत्पत्त्यधिकरणम्।।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>27 सप्तगत्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/shArIrika-shAstrArtha-dIpikA/2/4/27_saptagatyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/shArIrika-shAstrArtha-dIpikA/2/4/27_saptagatyadhikaraNam/</guid>
      <description>॥ सप्त गतेर्विशेषितत्वाच्च ॥ इन्द्रियाणि सप्तैव । &amp;lsquo;सप्त इमे लोका येषु चरंति प्राणा गुहाशया निहितास्सप्त सप्ते&amp;rsquo; तिसप्तानामेव गतिश्रवणात् । &amp;ldquo;यदा पंचावतिष्ठंते ज्ञानानि मनसा सह । बुद्धिश्च न विचेष्टे&amp;quot;तेति योगदशायामिन्द्रियाणां परिगणितत्वाच्च सप्तैवेति प्राप्त उच्यते -॥ हस्तादयस्तु स्थितेऽतौ नैवम् ॥
शरीरे स्थिते आदानादिकार्योपयोगित्वात् हस्तादयो हीन्द्रियाण्येव । अतो नैवं । दशमे पुरुषे प्राणा आत्मैकादश इति आत्मशब्देन मनोऽभिधीयते । &amp;lsquo;इन्द्रियाणि दशैकं च, एकादशं मनश्चात्रे&amp;rsquo;ति श्रुतिस्मृतिभ्यां इन्द्रियसंख्या निश्चिता । न्यूनसंख्यावादा उपकारविशेषाभिप्रायाः, अधिकसंख्यावादा मनोवृत्तिभेदादिति युक्तमाश्रयितुम् ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>28 प्राणाणुत्वाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/shArIrika-shAstrArtha-dIpikA/2/4/28_prANANutvAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/shArIrika-shAstrArtha-dIpikA/2/4/28_prANANutvAdhikaraNam/</guid>
      <description>।।अणवश्च।। &amp;lsquo;सर्वएव समास्सर्वे अनंता&amp;rsquo; इत्यानंत्यश्रवणात् प्राणशब्दितानामिन्द्रियामणां विभुत्वमिति पूर्वपक्षे प्राप्त उच्यते- अणवश्च &amp;lsquo;तमुत्क्रामंतं प्राणोनूत्क्रामती&amp;rsquo;त्यादिनोत्क्रान्तिश्रवणात् परमितत्वे सिद्धे उत्क्रांत्यादौ पार्श्वस्थैरनुपलभ्यमानत्वादणवश्च प्राणा भवन्ति। &amp;lsquo;अनन्तानुपास्त&amp;rsquo; इत्यानन्त्यश्रुतिस्तु दर्शनश्रवणाद्यनन्तकार्यविशिष्ठतया तदुपासनविधिपरेति मन्तव्यम्।।।।श्रेष्ठश्च।। &amp;lsquo;आनीदवातं स्वधया ददेक&amp;rsquo;मिति महाप्रलये प्राणकार्याननश्रवणात् मुख्यप्राणोत्पत्तिवादो जीवोत्पत्तिवादवन्नेतव्य इति शंकायामाह-प्राणश्चोत्पद्यते। &amp;lsquo;श्रेष्ठप्राणोऽपि इन्द्रियवदुत्पद्यते। आनीदवात&amp;rsquo;मिति परब्रह्मणएकस्यैव विद्यमानत्वमुच्यते। न मुख्यप्राणस्य। &amp;lsquo;अवात&amp;rsquo;मिति वायुमात्रसत्तायास्तत्रैव प्रतिषिद्धत्वात्।। ।।इति प्राणाणुत्वाधिकरणम्।।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>29 वायुक्रियाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/shArIrika-shAstrArtha-dIpikA/2/4/29_vAyukriyAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/shArIrika-shAstrArtha-dIpikA/2/4/29_vAyukriyAdhikaraNam/</guid>
      <description>।।न वायुक्रिये पृथगुपदेशात्।। मुख्यःप्राणः किं वायुमात्रं उत तदीयस्पन्दनक्रिया उत वायुरेव कञ्चिदवस्थाविशेषमापन्न इति विशये &amp;lsquo;यः प्राणस्सवायुरि&amp;rsquo;ति श्रुतेः वायुमात्रं प्राणः। अथवा उच्छ्रासनिश्वासात्मकवायुक्रियायां प्राणशब्दप्रसिद्धेः&amp;quot; क्रियावा स्यादिति पूर्वपक्षे प्राप्त उच्यते- न वायुक्रिये पृथगुपदेशात्। &amp;lsquo;एतस्माज्जायते प्राणो मनस्सर्वेन्द्रियाणि च। खं वायुर्ज्योतिराप&amp;rsquo; इति वाय्वपेक्षया पृथगेव द्रव्योत्पत्तिप्रकरणे व्यपदेशान्नवायुमात्रं तत्क्रिया वा प्राणाः।। तर्हि किमग्निवद्भूतान्तरं, नेत्याह-।।चक्षुरादिवत्तुतत्सहशिष्ठ्यादिभ्यः।। चक्षुरादिवदयं जीवोपकरणविशेषः नतत्वान्तरं, प्राणसंवादादिषु चक्षुरादिभिस्सह प्राणस्य शासनं श्रूयमाणं&amp;quot; हि तत्साम्यमवगमयति। तथा मुख्यः प्राणइत्यादिव्यपदेशोऽपि प्रामशब्दितचक्षुरादिसाजात्यमेवावगमयतात्यर्थः।ननु प्राणस्यापि जीवोपकरणत्वे तद्वदुपकारविशेषक्रिया वक्तव्या। तदभावान्नोपकरणत्वमित्यत्राह- ।।अकरणत्त्वाच्च नदोषस्तथा हि दर्शयति।। करणं क्रिया। उपकारकक्रियाराहित्याद्यो दोषः स नसंभवति। शरीरदारणलक्षणोपकारकक्रियां हि श्रुतिरेव दर्शयति- &amp;lsquo;अहमेवैतत्पञ्चधात्मानं विभज्यैतद्बाणमवष्ठम्य विधारयामी&amp;rsquo;ति &amp;lsquo;प्राणेन रक्षन्नपरं कुलाय&amp;rsquo; मिति च। नत्वेवं नामभेदात्कार्यभेदाच्च प्राणापानादयस्तत्वांतंर स्युः, नेत्युच्यते-।।पञ्चवृत्तिर्मनोवद्व्यपदिश्यते।। यथा &amp;lsquo;कामस्सङ्कल्पोविचिकित्सा श्रद्धाश्रद्धे&amp;rsquo;त्यादिवचनान्मनएव कार्यभेदाद्यथा कामादिशब्दैर्वयपदिश्यते, कामादयो नमनसस्तत्वांतरं, एवं &amp;lsquo;प्राणोपानोव्यानउदानस्समान इत्येतत्सर्वं प्राणएवे&amp;rsquo;तिवचने प्राणस्यैकस्यैव कार्यभेदात् प्राणापानव्यानोदानादित्ववचनान्नतत्वान्तरं प्राणापानादयः, इति सिद्धान्तितम्। अत्र च धर्मभूतज्ञानावस्थाविशेषाः&amp;quot; कामादयो मनसस्तत्वांतरमेवेति कथं कामादीनां तत्वान्तरत्वनिषेधइति वाच्यम्। &amp;lsquo;कामादिरूपज्ञानपरिणामहेतुत्वावस्थस्य मनसएव कामादिशब्दैः&amp;quot; अभिधानान्नतत्वान्तरं कामस्सङ्कल्प&amp;rsquo; इत्यादिवाक्ये कामादिशब्दितमिति व्यासार्यैरुक्तत्वात्। ।।इति वायुक्रियाधिकरणम्।।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>30 श्रेष्ठाणुत्वाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/shArIrika-shAstrArtha-dIpikA/2/4/30_shreShThANutvAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/shArIrika-shAstrArtha-dIpikA/2/4/30_shreShThANutvAdhikaraNam/</guid>
      <description>।।अणुश्च।। वाजसनेयके प्राणविद्यायां &amp;lsquo;यद्वेव समः प्सुषिणा समो मशके न समो नागे न सम एभिस्त्रिभिर्लोकैस्समो अनेन सर्वेणे&amp;rsquo;ति श्रुत्या यथा घटमदीपप्रभा तावन्मात्रव्यापिनी प्रासाददीपप्रभा च प्रासादव्यापिनी एवं मुख्यप्राणोऽपि ब्रह्मादिपिपीलिकांतरशरीरेषु तत्तच्छरीरानुरूपव्याप्तिगत्वेन विभुस्स्यादिति पूर्वः पक्षः। सिद्धान्तस्तु &amp;lsquo;तमुत्क्रामन्तं प्राणो नूत्क्रामती&amp;rsquo;ति इन्द्रियाणामिव मुख्यप्राणस्यापि उत्क्रांतिश्रवणादणुत्वमिति।। ।।इति श्रेष्ठाणुत्वाधिकरणम्।।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>31 ज्योतिराद्यधिष्ठानाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/shArIrika-shAstrArtha-dIpikA/2/4/31_jyotirAdyadhiShThAnAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/shArIrika-shAstrArtha-dIpikA/2/4/31_jyotirAdyadhiShThAnAdhikaraNam/</guid>
      <description>।।ज्योतिराद्यधिष्ठानं तु तदामननात्प्राणवता शब्दात्।। जीवस्य यत्स्वभोगसाधनशरीराद्यधिष्ठातृत्वं न तत्परमायत्तमिति पूर्वपक्षे प्राप्त उच्यते- ज्योतिराद्यधिष्ठानं तु तदामननात्प्राणवता शब्दात्। प्राणवता जीवेन सह ज्योतिरादीनां अग्न्यादिदेवतानां&amp;quot; यत्प्राणविषयमधिष्ठानं जीवेनाग्न्यादिदेवताभिश्च क्रियमाणं प्राणकर्मकाधिष्ठानं यत् तत् तदामननात् तस्य परमात्मन आमननात्सङ्कल्पादेव भवति। &amp;lsquo;योऽग्नौ तिष्ठन्नग्नेरन्तरोयमग्निर्न वेद यस्याग्निश्शरीरं&amp;quot; योऽग्निमन्तरोयमयति, य आत्मनि तिष्ठ&amp;rsquo;न्नित्यादिशब्दात्।।।।तस्य च नित्यत्वात्।। सर्वेषां परमात्मनाधिष्ठितत्वस्य यावत्स्वरूपभावित्वाच्चेति स्थितम्।। ।।इति ज्योतिराद्यधिष्ठानाधिकरणम्।।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>32 इन्द्रियाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/shArIrika-shAstrArtha-dIpikA/2/4/32_indriyAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/shArIrika-shAstrArtha-dIpikA/2/4/32_indriyAdhikaraNam/</guid>
      <description>।।त इन्द्रियाणि तद्व्यपदेशादन्यत्र श्रेष्ठात्।। किं सर्वे प्राणशब्दनिर्दिष्टा इन्द्रियाणि उत मुख्यप्राणव्यतिरिक्ता एवेति विशये जीवोपकरणत्वाविशेषात् प्राणशब्दवाच्यत्वाविशेषाच्च मुख्यप्राणाश्चेन्द्रियाणीति पूर्वपक्षे प्राप्त उच्यते- त इन्द्रियाणि तद्व्यपदेशादन्यत्र श्रेष्ठात्। त एव वागादय इन्द्रियाणि। न तु श्रेष्ठप्राणः। ततः&amp;quot; श्रेष्ठप्राणादन्यत्रैव इतरेष्वेव &amp;lsquo;इन्द्रियाणि दशैकञ्चे&amp;rsquo;तीन्द्रियत्वव्यपदेशात्। किंच &amp;lsquo;भेदश्रुतेः&amp;rsquo; &amp;lsquo;एतस्माज्जायते प्राणो मगस्सर्वेन्द्रियाणि चे&amp;rsquo;ति प्राणापेक्षया इन्द्रियाणां भेदव्यपदेशात् न श्रेष्ठः प्राणइन्द्रियम्। न च तत्रैव &amp;lsquo;मनस्सर्वेन्द्रियाणिचे&amp;rsquo;ति मनसोऽपि भेदव्यपदेशादिन्द्रियत्वाभावश्शक्यशङ्कः। &amp;lsquo;मनष्षष्ठानीन्द्रियाणि, इन्द्रियाणि दशैकञ्चे&amp;rsquo;त्यादीनां मनस इन्द्रियान्तर्भावग्राहकप्रमाणानां&amp;quot; परोक्तरीत्या &amp;lsquo;गामग्निं ब्राह्मणं चैव त्रीणि तेजांसि न स्पृशे&amp;rsquo;दित्यत्र अतेजोस्यां गोब्राह्मणाभ्यां&amp;quot; तेजस्संख्यापूरणवत्, &amp;lsquo;वेदानध्यापयामास महाभारतपञ्चमा&amp;rsquo;नित्यादाववेदेन भारतेन वेदसंख्यापूरणवच्च, अनिन्द्रियेण मनसेन्द्रिय संख्यापूरकतयाऽन्यथासिद्धत्वेऽपि &amp;lsquo;इन्द्रियाणां मनश्चास्मी&amp;rsquo;त्यनन्यथासिद्धप्रमाणसद्भावेन मनस इन्द्रियत्वध्रौव्यात्, मुख्यप्राणे इन्द्रियत्वग्राकप्रमाणाभावाच्च। अतः &amp;lsquo;प्राणो मनस्सर्वेन्द्रियाणी&amp;rsquo;ति श्रुतौ न गोबलीवर्दन्यायावतारः, मनसितु तदवतारोस्त्येवेति द्रष्टव्यम्।।।।भेदश्रुतेर्वैलक्षण्याच्च।। &amp;lsquo;एतस्यैव सर्वे रूपमभवन्नि&amp;rsquo;ति चक्षुरादीन्द्रियाणां तदधीनप्रवृत्तित्वलक्षणकार्यवैलक्षण्यदर्शनाच्च इन्द्रियेभ्यो भिन्न एव प्राण इति।। ।।इति इन्द्रियाधिकरणम्।।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>33 संज्ञामूर्तिकॢप्त्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/shArIrika-shAstrArtha-dIpikA/2/4/33_saMjnAmUrtikLLiptyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_vaiShNavaH/rAmAnuja-sampradAyaH/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/rangarAmAnujaH/shArIrika-shAstrArtha-dIpikA/2/4/33_saMjnAmUrtikLLiptyadhikaraNam/</guid>
      <description>।।संज्ञामूर्तिक्लृप्तिस्तु त्रिवृत्कुर्वत उपदेशात्।। अनेन जीवेनात्मनानुप्रविश्य नामरूपे व्याकरवाणी&amp;quot;ति स्वांशत्वेनात्मभूतस्य जीवस्यैवानुप्रवेश व्याकरणकर्तृत्वाभिधानात् परदेवतायाः स्वेन रूपेणानुप्रवेशानुक्तः, हिरण्यगर्भस्य नामरूपव्याकर्तृत्वस्य पुराणादिषु प्रसिद्धत्वात्, परमात्मांशभूतो हिरण्यगर्भ एव प्रवेशनामरूपव्याकरणयोः कर्ता। नचैवं &amp;lsquo;व्याकरवाणी&amp;rsquo;ति परमात्मनोऽभिसन्धिर्नोपपद्यत इति वाच्यम्। जीवसमष्ठ्याश्रयस्य प्रवेशव्याकरणकर्तुर्हिरण्यगर्भस्य परमात्मांशतयाऽत्यन्तभिन्नत्वाभावेन तद्गतनामरूपव्याकर्तृत्वस्य प्रवेशसमानाधिकरणस्य स्वनिष्ठतया परमात्मनोऽनुसन्धानोपपत्तेः, प्रयोजककर्तृतयाऽपि &amp;lsquo;व्याकरवाणी&amp;rsquo;त्यभिसन्ध्युपपत्तेश्च। यदि पुनः परमात्मन स्साक्षात्कर्त्रभावो भवेत् तर्हि &amp;lsquo;अनेन जीवेने&amp;rsquo;त्यनर्थकं। जीवस्य कर्तृत्वाभावेन &amp;lsquo;चारेणानुप्रविश्य परसैन्यं सङ्कलयानी&amp;rsquo;तिवत् करणत्व एव तृतीया वाच्या। करणत्वञ्च तदोपपद्यते, यदि परमात्मा प्रयोजककर्ता जीवश्च प्रयोज्यकर्ता स्यात्। प्रयोजककर्तुर्हि साक्षात्कर्ता करणं भवति प्रधानक्रियोद्देशेन प्रयोजकेन प्रयोज्यकर्तुर्व्याप्रियमाणत्वात्। अतः &amp;lsquo;जीवेने&amp;rsquo;ति करणत्वेन निर्दिश्यमानो जीवस्साक्षात्कर्तेत्यवसीयते। अतस्तेजोबन्नानि प्रविश्य हिरण्यगर्भ एव नामरूपेव्याकरोति। अतो हिरण्यगर्भकर्तृकैव नामरूपव्याक्रियेति पूर्वपक्षेप्राप्तउच्यते- संज्ञामूर्तिक्लृप्तिस्तु त्रिवृत्कुर्वत उपदेशात्। संज्ञामूर्तिक्लृप्तिः नामरूपव्याकरणं त्रिवृत्करणं&amp;quot; कुर्वतः परमात्मन एव। न हिरण्यगर्भस्य। &amp;lsquo;अनेनैव जीवेनात्मनाऽनुप्रविश्य नामरूपे व्याकरोत् तासां&amp;quot; त्रिवृतं त्रिवृतमेकैकामकरो&amp;rsquo;दिति त्रिवृत्करणनामरूपव्याकरणयोस्समानकर्तृकत्वावगमात्। नच त्रिवृत्करणं&amp;quot; हिरण्यगर्भकर्तृकं सम्भवति। हिरण्यगर्भस्य त्रिवृत्कृततेजोवन्नोत्पादितब्रह्माण्डसृष्टत्वावेदनेन तस्य त्रिवृत्करणकर्तृत्वासम्भावात्। अतो जीवसमष्टिशरीरकस्सन् परमात्मा नामरूपे व्याकरोदिति सिद्धम्। &amp;lsquo;अनेन जीवेनात्मनाऽनुप्रविश्ये&amp;rsquo;त्यस्योपपत्तिस्तु तद्वाक्यविवरणदशायामेवोक्ता तत्रैवानुसन्धेया।।ननु &amp;lsquo;यदग्ने रोहितं रूपं तेजसस्तद्रूपं, अन्नमशितं त्रेधा विधीयत&amp;rsquo;इत्युत्तरत्र चतुर्मुखसृष्टाग्न्यादिषु त्रिवृत्करणप्रकारप्रदर्शनात् त्रिवृत्करणमपि चतुर्मुखकर्तृकमेवेत्यत्राह- ।।मांसादिभौमं यथाशब्दमितरयोश्च।। यदुक्तमण्डस्रष्ट्युत्तरकालं चतुर्मुखस्रष्टदेवादिविषयोयं &amp;ldquo;तासां त्रिवृत्तं त्रिवृतमेकैकामकरो&amp;quot;दि त्रिवृत्करणोपदेश इति तन्नोपपद्यते। &amp;ldquo;अन्नमशितं त्रेधा विधीयते&amp;rdquo; इत्यत्र मांसमनसोः पुरीषादणुत्वेनाणीयस्त्व च व्यपदिष्टयोराप्यत्वतैजसत्वप्रसंगात्।। यद्यदपेक्षया सूक्ष्मं तत्तस्य कारणं। अत एव हि पार्थिवाप्यतैजसानामुत्तरोत्तरसूक्ष्मतयोत्तरोत्तरकारणत्वं। ततश्च पुरीषस्य स्थविष्त्वात्पार्थिवत्वं, ततस्सूक्ष्मस्य मांसस्याप्यत्वं, ततोणिष्ठस्य मनसस्तैजसत्वमभ्युपगन्तव्यं। तथा &amp;ldquo;आपः पीता&amp;rdquo; इत्यत्रापि स्थविष्ठस्य मूत्रस्य पार्थिवत्वं मध्यमस्य लोहितस्याप्यत्वं ततोप्यणीयस प्राणस्य तैजसत्वमभ्युपगन्तव्यं। तथा &amp;ldquo;तेजोऽशित&amp;quot;मित्यत्रापि स्थूलस्यास्थ्नः पार्थिवत्वं, मध्यमा मज्जाया आप्यत्वं, अणिष्ठाया वाचस्तैजसत्वमभ्युपगन्तव्यं। न चैवमिष्यते। प्रथमपर्याये पुरीषवन्मांसमनसी अपि पार्थिवे एव प्रतिपाद्येते। &amp;ldquo;अन्नमशितं त्रेधा विधीयते&amp;rdquo; इति प्रकमात्। तथा द्वितीये पर्या मूत्रलोहितप्राणानामब्विकारत्वं प्रतिपाद्यते। तृतीयपर्याये अस्थिमज्जावाचां तेजोविकारत्वमेव प्रतिपाद्यते। अतः &amp;ldquo;तासां त्रिवृतं त्रिवृतमेकैकामकरोत्&amp;rdquo; इत्युक्तत्रिवृत्करणप्रकारः अन्नमशितमित्यादिनानुप्रदर्श्यत तथा सति हि मनःप्राणवाचां तिसृणामपि अणीयस्त्वेन &amp;ldquo;अन्नमयं हि सोम्य मन आपोमयः प्राणस्तेजोमयी वागि&amp;rdquo; विरुध्येत। अतः प्रागेव त्रिवृत्कृतानां पृथिव्यादीनां पुरुषं प्राप्तानां &amp;ldquo;त्रिवृत्करणेन भवितव्यं अत्रिवृत्कृतानां तेषां कार्यारंभासामर्थ्यात्। अन्योन्यसंयुक्तानामेहि कार्यासंभसामर्थ्यं। तदेव च त्रिवृत्करणं तथा च स्मर्यते-&amp;rdquo; नानावीर्याः पृतग्भूतास्ततस्ते संहतिं विना। नाशक्नुवन् प्रजास्स्रष्टुमसमागत् कृत्स्नशः। समेत्यान्योन्य संयोगं परस्परसमाश्रयाः। महदाद्याविशेषांताह्यंडमुत्पादयंति त&amp;quot;इति अ एव च &amp;ldquo;अनेनैव जीवेनात्मनानुप्रविश्य नामरूपे व्याकरोत्। तासां त्रिवृतं त्रिवृतमेकैकामकरो&amp;quot;दि पाठक्रमोऽप्यर्थक्रमेण बाध्यते। अण्डान्तर्वर्त्यग्न्यादिषु त्रिवृत्करणप्रदर्शनं तु श्वेतकेतोश्शुश्रूषोरंडांतर्वर्तित्वेन तस्य बहिष्ठवस्तुषु त्रिवृत्करणप्रदर्शनायोगात्। त्रिवृत्कृतानां कार्येष्वग्न्यादिषु त्रिवृत्करणप्रदर्शनं&amp;rdquo; कृतमित्यविरोधः। नन्वंडांतर्गतानां सर्वेषां त्रिवृत्कृततेजोबन्नरूपत्वे व्यवस्थिततेजोबन्नव्यवहारः&amp;rdquo; कथं स्यादित्यत्राह-।।वैशेष्यात्तु तद्वादस्तद्वादः।। &amp;lsquo;पृथिव्यांशानां भूयस्त्वे पृथिवीव्यवहारः। जलांशानां भूयस्त्वे जलव्यवहार&amp;rsquo;इति व्यवहारव्यवस्थोपपद्यत इत्यर्थः। &amp;lsquo;तद्वादस्तद्वाद&amp;rsquo;इति सूत्रे द्विरुक्तिरध्यायसमाप्तिद्योतनार्था।। इति संज्ञामूर्तिक्लृप्त्यधिकरणं।।इति चतुष्षष्टिप्रबन्धनिर्माणससूचितसर्वतंत्रस्वतंत्रताबिरुदाञ्चितैः श्रीमद्रङ्ग रामानुजमुनिभिरनुगृहीतायां&amp;rdquo; श्रीशारीरकब्रह्मसूत्रव्याख्यायां श्रीशारीरकशास्त्रार्थदीपिकायां द्वितीयाध्यायस्य चतुर्थः पादः।। द्वितीयोऽध्यायस्समाप्तः।। श्रीमते रङ्गरामानुजमहादेशिकाय नमः।।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
